<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">دال</u> اللذين من المراكز جزء واحد وربع جزء وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> الذي من مركز فلك التدوير <span class="txt" data-id="2" dir="ltr"></span> ثلاثة وأربعون جزءًا وعشر دقائق وهذه الأشياء قصدنا أن نبيّن⊙ <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.4" style="text-align:center"><a href="#X.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.4⟩</span> <u class="num">د</u>: في تصحيح حركات هذا الكوكب الدوريّة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="4" dir="ltr"></span> أمّا جهة الأصل الذي عليه يعمل في هذا الكوكب ونسب اختلافاته فإنّا استخرجناهما بهذا الطريق <span class="txt" data-id="5" dir="ltr"></span> ثمّ إنّا أخذنا نسب حركاته الدوريّة ومنازلها رصدين لا يشكّ فيهما أحدٌ هما من أرصادنا والآخر <span class="txt" data-id="6" dir="ltr"></span> من الأرصاد القديمة فأمّا نحن فإنّا رصدنا كوكب الزهرة في سنة اثنتين من سني أنطونيس في شهر <span class="txt" data-id="7" dir="ltr"></span> طوبي عند المصريّين في اليوم التاسع والعشرين منه في الليلة التي تلوها اليوم الثلاثون بآلة <span class="txt" data-id="8" dir="ltr"></span> القياس وكان قد جاوز أعظم بعده الصباحيّ وكان قياسنا له بالسماك الأعزل فرأينا حاصله <span class="txt" data-id="9" dir="ltr"></span> على ستّة أجزاء ونصف من العقرب وكان في ذلك الوقت بين الكوكب الذي هو أبعد الكواكب التي في جهة <span class="txt" data-id="10" dir="ltr"></span> العقرب في الشمال وبين مركز القمر الذي يرى وعلى استقامة معهما وكان متقدّمًا لمركز القمر <span class="txt" data-id="11" dir="ltr"></span> بمثل تأخّره عن الكوكب الذي هو أبعد الكواكب التي في جهة العقرب في الشمال مرّة ونصف لكنّ <span class="txt" data-id="12" dir="ltr"></span> هذا الكوكب الثابت كان حاصله في ذلك الوقت على حسب مبادئنا على ستّة أجزاء وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="13" dir="ltr"></span> من العقرب وهو شماليّ عن فلك البروج بجزء واحد وعشرين دقيقةً وكان ذلك الوقت بعد انتصاف الليل <span class="txt" data-id="14" dir="ltr"></span> بأربع ساعات ونصف وربع <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_307">/H307/</a>استوائيّة ولأنّ الشمس كانت على ثلاثة وعشرين جزءًا من الرامي كان <span class="txt" data-id="15" dir="ltr"></span> في وسط السماء في آلة القياس جزءان من العذراء وفي ذلك الوقت كانت الشمس بمسيرها الوسط على اثنين <span class="txt" data-id="16" dir="ltr"></span> وعشرين جزءًا وتسع دقائق من الرامي وكان حاصل القمر الوسط على أحد عشر جزءًا وأربع وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="17" dir="ltr"></span> من العقرب ومن الاختلاف على تسعة وثمانين جزءًا وثلاثين دقيقةً من البعد الأبعد ومن العرض على اثني <span class="txt" data-id="18" dir="ltr"></span> عشر جزءًا واثنتين وعشرين دقيقةً من النهاية الشماليّة ولذلك كان حاصل مركز القمر على الحقيقة على <span class="txt" data-id="19" dir="ltr"></span> خمسة أجزاء وخمس وأربعين دقيقةً من العقرب وكان مائلًا في الشمال عن فلك البروج خمسة أجزاء ورأيناه <span class="txt" data-id="20" dir="ltr"></span> بإسكندريّة وحاصله في الطول على ستّة أجزاء وخمس وأربعين دقيقةً من العقرب وميله في الشمال عن فلك <span class="txt" data-id="21" dir="ltr"></span> البروج أربعة أجزاء وأربعون دقيقةً فكان إذن حاصل كوكب الزهرة من قبل هذه الأشياء أيضًا على ستّة <span class="txt" data-id="22" dir="ltr"></span> أجزاء وثلاثين دقيقةً من العقرب وكان شماليًّا عن فلك البروج بجزأين وأربعين دقيقةً وإذ قد وطّنت هذه الأشياء <span class="txt" data-id="23" dir="ltr"></span> <b><u class="num">جـ</u></b><b>: فليكن</b> القطر الذي يمرّ بالبعد الأبعد <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ولننزل أنّ نقطة <u class="num">ألف</u> على الجزء الخامس والعشرين <span class="txt" data-id="24" dir="ltr"></span> من الثور ونقطة <u class="num">باء</u> النقطة التي حولها يتحرّك فلك التدوير باستواء ونقطة <u class="num">جيم</u> مركز الفلك الخارج <span class="txt" data-id="25" dir="ltr"></span> المركز الذي عليه يدور مركز فلك التدوير ونقطة <u class="num">دال</u> مركز فلك البروج فلأنّ الشمس بحركتها الوسطى <span class="txt" data-id="26" dir="ltr"></span> حاصلها في الرصد على اثنين وعشرين جزءًا وتسع دقائق من الرامي فكان لذلك المسير الوسط لفلك <span class="txt" data-id="27" dir="ltr"></span> التدوير حاصله على سبعة وعشرين جزءًا وتسع دقائق من البعد الأقرب الذي على نقطة <u class="num">هاء</u> دبرًا عنه <span class="txt" data-id="28" dir="ltr"></span> ولننزل أنّ مركز فلك التدوير على نقطة <u class="num">زاي</u> ولنرسم<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_308">/H308/</a> حوله فلك تدوير <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> ولنوصل خطوط <span class="txt" data-id="29" dir="ltr"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> ولنخرج من نقطتي <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> على خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> عمودا <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> وليوضع الكوكب <span class="txt" data-id="30" dir="ltr"></span> على نقطة <u class="num">كاف</u> ويوصل خطّا <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> ويخرج عمود <u class="num">راء</u> <u class="num">نون</u> وليكن قصدنا أن نحدّ قوس <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="31" dir="ltr"></span> <u class="num">كاف</u> وهي بعد الكوكب كان من نقطة <u class="num">طاء</u> التي هي البعد الأبعد من فلك التدوير فلأنّ زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" dir="ltr">|162v|</span> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فهي سبعة وعشرون جزءًا وتسع دقائق وأمّا <span class="txt" data-id="2"></span> بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فأربعة وخمسون جزءًا وثمان عشرة دقيقةً تكون القوس أيضًا <span class="txt" data-id="3"></span> التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> أربعة وخمسين جزءًا وثمان عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="4"></span> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا والقوس التي على خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو مائة وخمسة <span class="txt" data-id="5"></span> وعشرون جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً فيكون خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما أربعة وخمسين جزءًا وستًّا <span class="txt" data-id="6"></span> وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> بهذه الأجزاء بأعيانها <span class="txt" data-id="7"></span> مائة وستّة أجزاء وسبعًا وأربعين دقيقةً فتكون لذلك الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> جزء واحد وخمس عشرة دقيقةً وخطّ <span class="txt" data-id="8"></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_309">/H309/</a> ستّون جزءًا بها خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> أربعًا وثلاثين دقيقةً وخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> على <span class="txt" data-id="9"></span> ذلك المثال جزءًا واحدًا وسبع دقائق ولأن الذي من خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> منقوصًا منه الذي من خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> يكون منه الذي <span class="txt" data-id="10"></span> من خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> فإنّ خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> أيضًا يكون بهذه الأجزاء ستّين جزءًا بالتقريب وخطّ <u class="num">ميم</u> <u class="num">لام</u> مساوٍ لخطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="11"></span> وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> ضعف خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> من قبل أنّ خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> أيضًا مساوٍ لخطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> فيكون لذلك خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> الأجزاء <span class="txt" data-id="12"></span> الباقية وهي ثمانية وخمسون جزءًا وثلاث وخمسون دقيقةً ويكون خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء جزءًا واحدًا وثمان دقائق <span class="txt" data-id="13"></span> ولذلك يكون خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> الموتر ثمانية وخمسين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقةً بالتقريب فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="14"></span> <u class="num">دال</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> فجزءان وثمان عشرة دقيقةً وأمّا القوس التي عليه فجزءان واثنتي <span class="txt" data-id="15"></span> عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فتكون <span class="txt" data-id="16"></span> لذلك أمّا زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> فجزءان واثنتا عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="17"></span> وأمّا زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> بأسرها فستّة وخمسون جزءًا بهذه الأجزاء وثلاثين دقيقةً وزاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> أمّا <span class="txt" data-id="18"></span> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنها ثمانية عشر جزءًا وثلاثون دقيقةً من قبل أن ذلك <span class="txt" data-id="19"></span> مبلغ الأجزاء التي بها كان الكوكب في الرصد متقدّمًا للبعد الأقرب الذي على نقطة <u class="num">هاء</u> أعني للجزء الخامس <span class="txt" data-id="20"></span> والعشرين من العقرب وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها سبعة وثلاثون <span class="txt" data-id="21"></span> جزءًا فزاوية <u class="num">كاف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> بأسرها إذن ثلاثة وتسعون جزءًا وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان <span class="txt" data-id="22"></span> ثلاث مائة وستون جزءًا والقوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> ثلاثة وتسعون جزءًا وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة <span class="txt" data-id="23"></span> التي ترسم حول مثلّث<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_310">/H310/</a> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستون جزءًا فبالخطّ إذن الذي يوترها وهو <span class="txt" data-id="24"></span> خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> يكون أمّا بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> مائة وعشرون جزءًا فسبعة وثمانون جزءًا وخمس وعشرون <span class="txt" data-id="25"></span> دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها هذا الخطّ ثمانية وخمسون جزءًا وأربع وخمسون دقيقةً وهي الأجزاء التي بها خطّ <span class="txt" data-id="26"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> الذي من مركز فلك التدوير ثلاثة وأربعون جزءًا وعشر دقائق فاثنان وأربعون جزءًا وخمس <span class="txt" data-id="27"></span> وخمسون دقيقةً فتكون الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> مائة وتسعة <span class="txt" data-id="28"></span> عشر جزءًا وثمان عشرة دقيقةً والقوس التي عليه مائة وسبعة وستّون جزءًا وثمان وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي <span class="txt" data-id="29"></span> بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">نون</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">دال</u> </p></section>