<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الزمان الذي فيما بين ذلك الوقت وبين وقت أقدم الرصدين فكان مبلغه أربع مائة وخمس <span class="txt" data-id="2"></span> وسبعون سنة من سني المصريّين وثلاث مائة وستّة وأربعون يومًا ونصف وربع يوم بالتقريب. وبإزاء <span class="txt" data-id="3"></span> هذا الزمان في صفوف الاختلاف لفضلة الحركة الوسطى مائة واحد وثمانون جزءًا بالتقريب. فإذا<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H316/</span></span> نحن <span class="txt" data-id="4"></span> نقصنا ذلك من الأجزاء التي خرجت في ذلك الرصد وهي مائتا جزء واثنان وخمسون جزءًا وسبع دقائق. صار لنا <span class="txt" data-id="5"></span> حاصل الاختلاف في السنة الأولى من ملك بختنصّر في شهر توث عند المصريّين في اليوم الأوّل منه في انتصاف <span class="txt" data-id="6"></span> النهار على أحد وسبعين جزءًا وسبع دقائق من البعد الأبعد من فلك التدوير. على أنّ حركته الوسطى في الطول <span class="txt" data-id="7"></span> حاصلها حاصل الشمس بعينه وهو على خمس وأربعين دقيقةً من الحوت. وظاهر أنّ البعد الأبعد أيضًا <span class="txt" data-id="8"></span> إذا كان في ذلك الرصد على عشرين جزءًا وخمس وخمسين دقيقةً من الثور. وكان الذي يصيب الأربع مائة <span class="txt" data-id="9"></span> والستّ والسبعين السنة بالتقريب التي فيما بين الوقتين أربعة أجزاء ونصف وربع فإنّ البعد الأبعد <span class="txt" data-id="10"></span> كان في الوقت الذي فرض للحاصل على ستّة عشر جزءًا وعشر دقائق من الثور⊙ <span class="txt" data-id="11"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.6" style="text-align:center"><a href="#X.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.6⟩</span> <u class="num">و:</u> فيما يُحتاج أن يتقدّم فيعلم في تبيين أمر سائر الكواكب</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="12"></span> أمّا في هذين الكوكبين أعني كوكب عطارد وكوكب الزهرة فإنّها بهذه الأبواب استخرجنا الأصول <span class="txt" data-id="13"></span> التي يعمل عليها فيهما وبيّنا اختلافاتهما وأمّا الكواكب الثلاثة الباقية أعني كوكب المرّيخ وكوكب المشتري <span class="txt" data-id="14"></span> وكوكب زحل فإنّا نجد الأصل الذي يعمل عليه في حركتها واحدًا شبيهًا بالأصل الذي استخرج في كوكب <span class="txt" data-id="15"></span> الزهرة أعني الأصل الذي عمل فيه على أنّ الفلك الخارج المركز الذي عليه أبدًا يدور مركز فلك التدوير <span class="txt" data-id="16"></span> إنّما يرسم على مركز هو النقطة الذي يقسم بنصفين الخطّ الذي بين مركز <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H317/</span></span>فلك البروج وبين مركز الفلك الذي <span class="txt" data-id="17"></span> يصير دوران فلك التدوير مستويا لأنّ في كلّ واحد من هذه الكواكب أيضًا يحصل على ظاهر النظر<span class="note" data-off="n305"><a aria-label="305" class="note txt" href="#n305"></a><small class="note" data-sign="305" id="n305"> <span dir="rtl">ه: يعني الجليل من الحساب</span></small></span> ما تؤخذ <span class="txt" data-id="18"></span> من الخروج عن المركز بأكثر ما يكون من الفضل من قبل الاختلاف الذي بحسب القياس إلى فلك البروج قريبًا <span class="txt" data-id="19"></span> من ضعف الخروج عن المركز الذي يدرك من قبل مقادير التقدّم<span class="note" data-off="n306"><a aria-label="306" class="note txt" href="#n306"></a><small class="note" data-sign="306" id="n306"> <span dir="rtl">ه: يعني رجوعه</span></small></span> في أعظم أبعاد فلك التدوير وأقلّها <span class="txt" data-id="20"></span> فأمّا البراهين التي بها تحصل مقادير كلّ واحد من الاختلافين والبعد الأبعد في كلّ واحد منها<span class="note" data-off="n307"><a aria-label="307" class="note txt" href="#n307"></a><small class="note" data-sign="307" id="n307"> <span dir="rtl">ه: يعني بُعدي فلك التدوير في الفلك الخارج المركز</span></small></span> فإنّا <span class="txt" data-id="21"></span> لم نجد السبيل إلى أن نعلّل في استخراجها في هذه الثلاثة الطريق التي سلكناها في ذينك الكوكبين <span class="txt" data-id="22"></span> من قبل أنّ هذه الكواكب قد تبعد عن الشمس كل بعد وإنّه ليس يظفر من الأرصاد كما ظفر في أعظم <span class="txt" data-id="23"></span> الأبعاد في كوكب عطارد وكوكب الزهرة متى يصير الكوكب على الموضع الذي عليه يلقى فلك التدوير <span class="txt" data-id="24"></span> الخطّ المخرج من أبصارنا تماسًّا له فلمّا لم نجد إلى ذلك سبيلًا استعملنا الأرصاد التي وُجدت فيها <span class="txt" data-id="25"></span> مقابلة لمسير الشمس الوسط على القطر فبيّنا بها أوّلًا مقادير<span class="note" data-off="n308"><a aria-label="308" class="note txt" href="#n308"></a><small class="note" data-sign="308" id="n308"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: نسب</span></small></span> الخروج عن المركز ومواضع البعد <span class="txt" data-id="26"></span> الأبعد وإنّما استعملنا هذه الأرصاد لأن فيما كانت هذه صفته فقط من مسير الكوكب نجد <span class="txt" data-id="27"></span> الاختلاف المنسوب إلى فلك البروج ينفرد على حياله إذ كان لا يقع معه حينئذ شيء من الفضل <span class="txt" data-id="28"></span> من قبل الاختلاف الذي يكون بالقياس إلى الشمس <b><u class="num">ه</u>: </b> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H318/</span></span><b>فليكن</b> للكوكب الفلك الخارج المركز <span class="txt" data-id="29"></span> الذي عليه يدور مركز فلك التدوير <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> حول مركز <u class="num">دال</u> والقطر الذي يمر بالبعد الأبعد <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="30"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> ونقطة <u class="num">هاء</u> عليه مركز فلك البروج ونقطة <u class="num">زاي</u> مركز الفلك الخارج المركز الذي بحسبه يوجد <span dir="ltr"></span></p></section>