<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وخمسون دقيقةً بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وكانت منزلة البعد الأقرب من الفلك <span class="txt" data-id="2"></span> الخارج المركز الذي على نقطة <u class="num">زاي</u> على خمسة وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقةً من الجدي ومنزلة البعد الأبعد على الجزء <span class="txt" data-id="3"></span> المقاطر لهذا الجزء وهو خمسة وعشرون جزءًا وثلاثون دقيقةً من السرطان⊙ <b><u class="num">يو</u>: إنّا إن رسمنا</b> حول مركز <span class="txt" data-id="4"></span> <u class="num">جيم</u> فلك تدوير <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">ميم</u> للمرّيخ وأخرجنا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_346">/H346/</a>حصل لنا في زمان الحال الثالثة المسير الوسط لفلك <span class="txt" data-id="5"></span> التدوير من البعد الأبعد في الفلك الخارج المركز مائة وخمسة وثلاثون جزءًا وتسع وثلاثون دقيقةً من قبل <span class="txt" data-id="6"></span> أنّ زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> قد تبيّن أنّها الأجزاء الباقية لتمام نصف الدائرة وهو أربعة وأربعون جزءًا وإحدى وعشرون <span class="txt" data-id="7"></span> دقيقةً وحصل المسير الوسط للكوكب من نقطة <u class="num">ميم</u> التي هي البعد الأبعد من فلك التدوير أعني قوس <u class="num">ميم</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="8"></span> مائة وأحد وسبعون جزءًا وخمس وعشرون دقيقةً من قبل أنّ زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">نون</u> إذ كان قد تبيّن أنّها ثمانية أجزاء <span class="txt" data-id="9"></span> وخمس وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وكانت هذه الزاوية عند مركز <span class="txt" data-id="10"></span> فلك التدوير فإنّ قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> وهي التي من كوكب <u class="num">كاف</u> إلى البعد الأقرب وهو نقطة <u class="num">لام</u> تكون هذه الأجزاء <span class="txt" data-id="11"></span> ثمانية أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقةً فتكون القوس التي من نقطة <u class="num">ميم</u> وهي البعد الأبعد إلى الكوكب الذي على <span class="txt" data-id="12"></span> نقطة <u class="num">كاف</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة كما وضعنا مائة <span class="txt" data-id="13"></span> وأحد وسبعون جزءًا وخمس وعشرون دقيقةً.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"><span dir="ltr"> </span></p>
<p dir="rtl">فقد تبيّن لنا مع <span class="txt" data-id="14"></span> سائر ما تبيّن أنّ في وقت الحال الثالثة أعني في السنة <span class="txt" data-id="15"></span> الثانية من سني أنطونيس في شهر أيبفي عند <span class="txt" data-id="16"></span> المصريّين في اليوم الثاني عشر منه في الليلة التي يتلوها <span class="txt" data-id="17"></span> اليوم الثالث عشر قبل انتصاف الليل بساعتين من <span class="txt" data-id="18"></span> ساعات الاستواء كان كوكب المريخ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_347">/H347/</a>في المعنى الذي <span class="txt" data-id="19"></span> يسمى الطول بعده بالحركة الوسطى من البعد الأبعد <span class="txt" data-id="20"></span> في الفلك الخارج المركز مائة وخمسة وثلاثون جزءًا وتسع وثلاثون دقيقةً وكان بعده في الاختلاف من البعد الأبعد <span class="txt" data-id="21"></span> في فلك التدوير مائة وأحد وسبعون جزءًا وخمسة وعشرون دقيقةً وهذه الأشياء قصدنا لتبيينها⊙ <span class="txt" data-id="22"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.8" style="text-align:center"><a href="#X.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.8⟩</span> <u class="num">ح:</u> في تبيين مقدار فلك تدوير المريخ</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="23"></span> وإذ كان قد يتلو ذلك أن نبيّن أيضًا مبلغ قدر فلك التدوير فإنّا نأخذ كذلك رصدًا قسنا فيه هذا <span class="txt" data-id="24"></span> الكوكب بعد نحو من ثلاثة أيّام من الحال الثالثة أعني في سنة اثنتين من سني أنطونيس في شهر أيبفي عند <span class="txt" data-id="25"></span> المصريّين في اليوم الخامس عشر منه في الليلة التي يتلوها اليوم السادس عشر قبل انتصاف الليل بثلاث <span class="txt" data-id="26"></span> ساعات استوائيّة من قبل أنّ المتوسّط للسماء كان بآلة القياس الجزء العشرين من الميزان وكانت الشمس <span class="txt" data-id="27"></span> بمسيرها الوسط منزلها حينئذ على خمسة أجزاء وسبع وعشرين دقيقةً من التوأمين فلمّا قسنا السماك <span class="txt" data-id="28"></span> الأعزل فرأيناه بحسب الموضع الذي يجب له رأينا كوكب المرّيخ منزله على جزء واحد وثلاثة أخماس جزء <span class="txt" dir="ltr">|172v|</span> من الرامي وفي ذلك الوقت بعينه رأينا بعده أيضًا من مركز القمر دبرًا جزءًا واحدًا أيضًا وثلاثة أخماس جزء وكان في ذلك <span class="txt" data-id="2"></span> الوقت مسير القمر الوسط في أربعة أجزاء وعشرين دقيقة من الرامي ومسيره الحقيقي في تسعة وعشرين جزءًا وعشرين دقيقةً من العقرب <span class="txt" data-id="3"></span> من قبل أنّه كان <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_348">/H348/</a>في الاختلاف بعده من البعد الأبعد في فلك التدوير اثنان وتسعون جزءًا وبمسيره الذي يرى كان في مبدأ <span class="txt" data-id="4"></span> الرامي فكان من هذه الجملة أيضًا حاصل كوكب المرّيخ موافقًا لما وجد حينئذ بالقياس على جزء واحد وستّ وثلاثين <span class="txt" data-id="5"></span> دقيقةً من الرامي ومن البيّن أنّه كان بعده من البعد الأقرب قدمًا ثلاثة وخمسون جزءًا وأربع وخمسون دقيقةً والذي يحوزه الزمان <span class="txt" data-id="6"></span> الذي بين الحال الثالثة وبين هذا الرصد من أجزاء الطول جزء واحد واثنان وثلاثون دقيقةً من أجزاء الاختلاف جزء واحد <span class="txt" data-id="7"></span> وإحدى وعشرون دقيقةً بالتقريب فإن نحن زدنا ذلك على الحاصلين اللذين بيّنتا في هذه الحال الثالثة وجدنا بعد <span class="txt" data-id="8"></span> كوكب المرّيخ كان في وقت هذا الرصد أمّا في الطول فعلى مائة وسبعة وثلاثين جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً من البعد الأبعد <span class="txt" data-id="9"></span> في الفلك الخارج المركز وأمّا في الاختلاف فعلى مائة واثنين وسبعين جزءًا وستّ وأربعين دقيقةً من البعد الأبعد في فلك <span class="txt" data-id="10"></span> التدوير⊙ فإذ قد وطّئت هذه الأشياء <b><u class="num">يز</u>: فليكن</b> الفلك الخارج المركز الحامل لمركز فلك التدوير <span class="txt" data-id="11"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> حول مركز <u class="num">دال</u> وقطر <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> ولننزل عليه مركز فلك البروج نقطة <u class="num">هاء</u> ومركز الفلك الخارج <span class="txt" data-id="12"></span> المركز الأعظم خروجًا نقطة <u class="num">زاي</u> ولنرسم حول نقطة <u class="num">باء</u> فلك تدوير <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> ولنخرج خطوط <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="13"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">باء</u> <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_349">/H349/</a><u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> ولنخرج من نقطتي <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> عمودا <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> ولننزل أنّ الكوكب على نقطة <span class="txt" data-id="14"></span> <u class="num">زاي</u><span class="note" data-off="n326"><a aria-label="326" class="note txt" href="#n326"></a><small class="note" data-sign="326" id="n326"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: <u class="num">نون</u></span></small></span> من فلك التدوير ولنوصل خطّا <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> ولنخرج على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> إذا أخرج على الاستقامة من نقطة <span class="txt" data-id="15"></span> <u class="num">باء</u> عمود <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> فلأنّ الكوكب كان بعده من البعد الأبعد في الفلك الخارج المركز مائة وسبعون وثلاثون جزءًا <span class="txt" data-id="16"></span> وإحدى عشرة دقيقةً فلذلك زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> أيضًا أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون <span class="txt" data-id="17"></span> جزءًا فإنها اثنان وأربعون جزءًا وتسع وأربعون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون <span class="txt" data-id="18"></span> جزءًا فإنها خمسة وثمانون جزءًا وثمان وثلاثون دقيقةً تكون القوس أيضًا التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> خمسة وثمانون جزءًا وثمان <span class="txt" data-id="19"></span> وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="20"></span> والقوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو أربعة وتسعون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="21"></span> فخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> إذن من الخطّين اللتين يوترانهما يكون أحدًا وثمانين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="22"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء ثمانية وثمانون جزءًا ودقيقة واحدة <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_350">/H350/</a>فتكون <span class="txt" data-id="23"></span> لذلك الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u><span class="note" data-off="n327"><a aria-label="327" class="note txt" href="#n327"></a><small class="note" data-sign="327" id="n327"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: <u class="num">دال</u></span></small></span> الذي بين المركزين ستّة أجزاء وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز <span class="txt" data-id="24"></span> ستّون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> يكون بها أربعة أجزاء وخمس دقائق وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> على ذلك المثال أربعة أجزاء وأربع <span class="txt" data-id="25"></span> وعشرون دقيقةً ولأنّ المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> منقوصًا من الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> يكون منه الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> <span class="txt" data-id="26"></span> يكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء تسعةً وخمسين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقةً وعلى ذلك المثال أيضًا لمّا كان <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> <span class="txt" data-id="27"></span> مساويًا لخطّ <u class="num">ميم</u> <u class="num">لام</u> وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> ضعف خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> فإنّ خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> الباقي يكون خمسةً وخمسين جزءًا وثمانيًا <span class="txt" data-id="28"></span> وعشرين دقيقةً وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> بهذه الأجزاء ثمانية أجزاء وعشر دقائق ومن أجل ذلك يكون خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> الموتر ستّةً <span class="txt" data-id="29"></span> وخمسين جزءًا وأربع دقائق فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> سبعة عشر جزءًا </p></section>