<section class="txtsrc"><p dir="rtl">مائة وعشرون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> بها مائة وستّة وستّين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقةً وأيضًا لأن قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <span class="txt" data-id="2"></span> بأسرها من الفلك الخارج المركز قد وضعت توتر من فلك البروج الأجزاء المجتمعة من البعدين جميعًا وهي <span class="txt" data-id="3"></span> مائة وأحد وستّون جزءًا وأربع وثلاثون دقيقةً تكون زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> مائة وأحد وستّون جزءًا وأربع وثلاثون <span class="txt" data-id="4"></span> دقيقةً بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وزاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> الباقية بهذه الأجزاء ثمانية <span class="txt" data-id="5"></span> عشر جزءًا وستّ وعشرون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فتكون ستّةً <span class="txt" data-id="6"></span> وثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقةً فلذلك تكون القوس أيضًا التي على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> ستّة وثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="7"></span> بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="8"></span> سبعةً وثلاثين جزءًا وسبعًا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا وكذلك لأنّ قوس <span class="txt" data-id="9"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> من الفلك الخارج المركز يحصل مائةً وسبعةً وسبعين جزءًا واثنتي عشرة دقيقةً تكون أيضًا زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <span class="txt" data-id="10"></span> مائةً وسبعةً وسبعين جزءًا واثنتي عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وبهذه الأجزاء <span class="txt" data-id="11"></span> كانت زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> ستّة وثلاثين جزءًا واثنين وخمسين دقيقةً فزاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> الباقية<span class="note" data-off="n315"><a aria-label="315" class="note txt" href="#n315"></a><small class="note" data-sign="315" id="n315"> <span dir="rtl">ه - صح: الباقية</span></small></span> بهذه الأجزاء مائة وخمسة <span class="txt" data-id="12"></span> وأربعون جزءًا وستّ وخمسون دقيقةً فلذلك تكون أيضًا القوس التي على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> مائة وخمسة وأربعون جزءًا وستّ <span class="txt" data-id="13"></span> وخمسون دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> القائم الزاوية ثلاث مائة ستّون جزءًا <span class="txt" data-id="14"></span> ويكون خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> مائةً وأربعة عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> الموتر <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_328">/H328/</a>مائة وعشرون <span class="txt" data-id="15"></span> جزءًا فالأجزاء إذن التي تبيّن أنّ خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> بها سبعة وثلاثون جزءًا وسبع وخمسون دقيقةً وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> مائة <span class="txt" data-id="16"></span> وعشرون جزءًا يكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> بها تسعةً وثلاثين جزءًا واثنين وأربعين دقيةً وأيضًا لأنّ القوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> من الفلك <span class="txt" data-id="17"></span> الخارج المركز أحد وثمانون جزءًا وأربع وأربعون دقيقةً تكون أيضًا زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> بها أحد وثمانون جزءًا <span class="txt" data-id="18"></span> وأربع وأربعون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فتكون لذلك القوس التي على خطّ <span class="txt" data-id="19"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> أحدًا وثمانين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> القائم <span class="txt" data-id="20"></span> الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا والقوس التي على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو ثمانية وتسعون جزءًا <span class="txt" data-id="21"></span> وستّ عشرة دقيقةً فخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما يكون ثمانية وسبعين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="22"></span> بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> بهذه الأجزاء تسعين جزءًا وخمسًا <span class="txt" data-id="23"></span> وأربعين دقيقةً فلذلك تكون الأجزاء التي تبيّن أنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> بها تسعة وثلاثون جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="24"></span> وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> وضع بها مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> يكون بها خمسةً وعشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="25"></span> وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال ثلاثون جزءًا ودقيقتان وبهذه الأجزاء كان يبيّن أنّ خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> بأسره مائة وستّة <span class="txt" data-id="26"></span> وستّون جزءًا وتسع وعشرون دقيقةً فخطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">باء</u> الباقي إذن مائة وستّة وثلاثون جزءًا وسبع وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="27"></span> بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> خمسة وعشرون جزءًا وثمان وخمسون دقيقةً والمربّع الذي من خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">باء</u> ثمانية عشر <span class="txt" data-id="28"></span> ألفًا وستّ مائة وخمسة عشر جزءًا وستّ عشرة دقيقةً والمربّع الذي من خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> على هذا المثال ستّ مائة </p></section>