<section class="txtsrc"><p dir="rtl">المقدّم من الكواكب الثلاثة التي في رأس الحمل وبالكوكب الذي على رجله المؤخّرة بجزء واحد وكان بعده <span class="txt" data-id="2" dir="ltr"></span> من الكوكب المقدّم من الكواكب التي في رأس الحمل قريبًا من ضعف بعده من الكوكب الذي على رجله<span class="note" data-off="n294"><a aria-label="294" class="note txt" href="#n294"></a><small class="note" data-sign="294" id="n294"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: قائمته</span></small></span> وكان <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> حاصل الكوكب المقدّم من الكواكب الثلاثة التي في رأس الحمل في ذلك الوقت على حسابنا على ستّة أجزاء وثلاثة <span class="txt" data-id="4" dir="ltr"></span> أخماس جزء من الحمل وبعده في الشمال عن فلك البروج <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_300">/H300/</a>سبعة أجزاء وثلث جزءٍ وكان حاصل الكوكب الذي في الرجل المؤخّرة <span class="txt" data-id="5" dir="ltr"></span> على أربعة عشر جزءًا ونصف وربع من الحمل وبعده في الجنوب عن فلك البروج خمسة أجزاء وربع فكان إذن حاصل <span class="txt" data-id="6" dir="ltr"></span> كوكب الزهرة من الحمل على عشرة أجزاء وثلاثة أخماس جزء وكان جنوبيًّا عن فلك البروج بجزء ونصف جزء<span class="note" data-off="n295"><a aria-label="295" class="note txt" href="#n295"></a><small class="note" data-sign="295" id="n295"> <span dir="rtl">ه: الحساب يدلّ على أن هذا الكسر قريبٌ من نصف عشر</span></small></span> فلأنّ الشمس <span class="txt" data-id="7" dir="ltr"></span> بحركتها الوسطى كان حاصلها في ذلك الوقت على خمسة وعشرين جزءًا وخمسين من الثور يكون بعده الأعظم من <span class="txt" data-id="8" dir="ltr"></span> المسير الوسط أربعة وأربعين جزءًا وأربعة أخماس جزءٍ⊙ ورصدنا نحن في سنة إحدى وعشرين من سني أذريانوس <span class="txt" data-id="9" dir="ltr"></span> في الشهر المسمّى عند المصريّين طوبي في اليوم الثاني منه في العشيّة التي يتلوها اليوم الثالث كوكب الزهرة <span class="txt" data-id="10" dir="ltr"></span> وهو في أكثر بعده من الشمس وكان قياسنا له بالكوكبين اللذين في قرني الجدي فرأينا حاصله على اثني عشر جزءًا <span class="txt" data-id="11" dir="ltr"></span> ونصف وثلث من الجدي وكان حاصل الشمس بحركتها الوسطى على خمسة وعشرين جزءًا ونصف من العقرب فحصل <span class="txt" data-id="12" dir="ltr"></span> إذن أعظم بعده<span class="note" data-off="n296"><a aria-label="296" class="note txt" href="#n296"></a><small class="note" data-sign="296" id="n296"> <span dir="rtl">ح: يعني الموضع بالحركة الوسطى</span></small></span> من الحركة الوسطى في هذا الرصد سبعة وأربعون جزءًا وثلث وبيّنٌ أنّ البعد الأبعد هو <span class="txt" data-id="13" dir="ltr"></span> في خمسة وعشرين جزءًا من الثور والبعد الأقرب في خمسة وعشرين جزءًا (ونصف من العقرب فحصل إذن أعظم بعده من) <span class="txt" data-id="14" dir="ltr"></span> (الحركة الوسطى في هذا الرصد) من العقرب وظهر لنا أيضًا أنّ الفلك الخارج المركز الحامل لفلك تدوير <span class="txt" data-id="15" dir="ltr"></span> الزهرة ثابت من قبل أنّا لسنا نجد في موضع من فلك البروج <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_301">/H301/</a>البعدين الأعظمين اللذين عن جنبي المسير الوسط <span class="txt" data-id="16" dir="ltr"></span> مجموعين لا أقل من البعدين الأعظمين اللذين في الثور مجموعين ولا أكثر من البعدين الأعظمين اللذين <span class="txt" data-id="17" dir="ltr"></span> في العقرب مجموعين وإذ قد وطّأنا هذه الأشياء <b>آ: فليكن</b> قطر الفلك الخارج المركز الذي عليه يتحرّك <span class="txt" data-id="18" dir="ltr"></span> أبدًا فلك تدوير الزهرة دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> حول قطر <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> ولنضع عليه مركز الفلك الخارج المركز نقطة <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="19" dir="ltr"></span> ومركز فلك البروج نقطة <u class="num">هاء</u> ونقطة <u class="num">ألف</u> النقطة التي تحت الجزء الخامس والعشرين من الثور ونقطة <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="20" dir="ltr"></span> النقطة التي تحت الجزء الخامس والعشرين من العقرب ولنرسم حول نقطتي <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> فلكا تدوير متساويين <span class="txt" data-id="21" dir="ltr"></span> عليهما <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> ولنخرج خطّا <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> مماسّين لهما ولنوصل خطّا <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> فلأنّ زاوية <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="22" dir="ltr"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> إذا كانت عند مركز فلك البروج فهي توتر أعظم البعد لهذا الكوكب في بعده الأبعد ومبلغ ذلك <span class="txt" data-id="23" dir="ltr"></span> على ما وضعنا أربعة وأربعون جزءًا وأربعة أخماس جزء تكون هذه الزاوية أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة <span class="txt" data-id="24" dir="ltr"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فأربعة وأربعون جزءًا وثمان وأربعون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="25" dir="ltr"></span> وستّون جزءًا فتسعة وثمانون جزءًا وستّ وثلاثون دقيقةً فتكون القوس أيضًا التي على خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> تسعة وثمانين جزءًا <span class="txt" data-id="26" dir="ltr"></span> وستًّا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="27" dir="ltr"></span> ووترها وهو خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_302">/H302/</a> أربعة وثمانون جزءًا وثلاث وثلاثون دقيقةً بالتقريب بالأجزاء التي بها <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> الموتر <span class="txt" data-id="28" dir="ltr"></span> مائة وعشرون جزءًا وعلى هذا المثال لما كانت زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> توتر أعظم البعد في البعد الأقرب وقد وضع <span class="txt" data-id="29" dir="ltr"></span> أيضًا سبعة وأربعون جزءًا وثلث جزء تكون هذه الزاوية أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا /<span dir="ltr">161r/</span> فسبعة وأربعون جزءًا وعشرون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="2" dir="ltr"></span> فأربعة وتسعون جزءًا وأربعون دقيقةً فتكون أيضًا القوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> أربعة وتسعين جزءًا وأربعين دقيقةً <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا ووترها وهو <span class="txt" data-id="4" dir="ltr"></span> خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> ثمانية وثمانون جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً بالتقريب بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="5" dir="ltr"></span> فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> أعني خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> الذي من مركز فلك التدوير أربعة وثمانون جزءًا وثلاث <span class="txt" data-id="6" dir="ltr"></span> وثلاثون دقيقةً وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <span class="txt" data-id="7" dir="ltr"></span> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <span class="txt" data-id="8" dir="ltr"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> أيضًا مائة وخمسة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="9" dir="ltr"></span> ودقيقةً واحدة.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span></p>
<p dir="rtl">ومن البيّن <span class="txt" data-id="10" dir="ltr"></span> أنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> بأسره يكون بها <span class="txt" data-id="11" dir="ltr"></span> مائتين وخمسة وثلاثين جزءًا ودقيقةً <span class="txt" data-id="12" dir="ltr"></span> واحدة وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> وهو <span class="txt" data-id="13" dir="ltr"></span> نصفه مائة وسبعة عشر جزءًا وثلاثون دقيقةً بالتقريب ويبقى <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> الذي بين المركزين جزأين وتسعًا <span class="txt" data-id="14" dir="ltr"></span> وعشرين دقيقةً فيكون لذلك الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز ستّون جزءًا بها <span class="txt" data-id="15" dir="ltr"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> الذي بين المركزين جزءًا واحدًا وربع جزءٍ بالتقريب<span class="note" data-off="n297"><a aria-label="297" class="note txt" href="#n297"></a><small class="note" data-sign="297" id="n297"> <span dir="rtl">ه - صح: بالتقريب</span></small></span> وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> الذي من مركز فلك التدوير ثلاثة وأربعين <span class="txt" data-id="16" dir="ltr"></span> جزءًا وسدس جزء⊙ <span class="txt" data-id="17" dir="ltr"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.3" style="text-align:center"><a href="#X.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.3⟩</span> <u class="num">ج</u>: في نسب خروج الفلك الخارج المركز الذي لهذا <span class="txt" data-id="18" dir="ltr"></span> الكوكب عن المركز⊙</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="19" dir="ltr"></span> وإذ كان غير بيّن هل حركة فلك تدوير هذا الكوكب المستوية تكون حول نقطة <u class="num">دال</u> أخذنا هاهنا <span class="txt" data-id="20" dir="ltr"></span> أيضًا<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_303">/H303/</a> بعدين من أعظم الأبعاد في جهتين متضادّتين كان في كل واحد منهما مسير الشمس الوسط بعده <span class="txt" data-id="21" dir="ltr"></span> من البعد الأبعد في كل واحدة من الجهتين ربع دائرة فكان رصدنا لأحدهما في سنة ثمان عشرة من سني <span class="txt" data-id="22" dir="ltr"></span> أذريانوس في شهر فرموثي عند المصريّين في اليوم الثاني منه في الليلة التي يتلوها اليوم الثالث وكان <span class="txt" data-id="23" dir="ltr"></span> كوكب الزهرة في غداة هذه الليلة في أكثر بعده من الشمس وكان قياسنا له بقلب العقرب فكان <span class="txt" data-id="24" dir="ltr"></span> حاصله على أحد عشر جزءًا ونصف وثلث وجزء من اثني عشر من جزء من الجدي وكان حاصل الشمس في ذلك الوقت <span class="txt" data-id="25" dir="ltr"></span> بمسيرها الوسط على خمسة وعشرين جزءًا ونصف من الدلو فكان إذن أكثر البعد الصباحيّ من المسير الوسط <span class="txt" data-id="26" dir="ltr"></span> ثلاثة وأربعين جزءًا ونصفًا وجزءًا من اثني عشر من جزء وكان رصدنا الآخر في سنة ثلاث من سني أنطونيس في شهر <span class="txt" data-id="27" dir="ltr"></span> فرموثي عند المصريّين في اليوم الرابع منه في عشيّ الليلة التي يتلوها اليوم الخامس وكان في هذا <span class="txt" data-id="28" dir="ltr"></span> العشيّ كوكب الزهرة على أكثر بعده من الشمس وكان قياسنا له بالدبران فوجدنا حاصله على <span class="txt" data-id="29" dir="ltr"></span> ثلاثة عشر جزءًا ونصف وثلاث من الحمل وكان حاصل الشمس أيضًا بمسيرها الوسط على خمسة وعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="30" dir="ltr"></span> ونصف من الدلو فيكون هاهنا أيضًا أكثر البعد المسائيّ من المسير الوسط ثمانية وأربعين جزءًا وثلث جزء⊙ </p></section>