<section class="txtsrc"><p dir="rtl">بالتقريب منه وكان حاصل الشمس بحركتها الوسطى على خمسة أجزاء ونصف وربع من الأسد فكان إذن أعظم <span class="txt" data-id="2" dir="ltr"></span> بعده الصباحيّ سبعة وأربعين جزءًا وربع جزء بهذه الأجزاء فلأنّ المسير الوسط كان حاصله في الرصد الأوّل <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> على أربعة عشر جزءًا وربع من الحوت وفي الرصد الثاني على خمسة أجزاء ونصف وربع من الأسد والنقطة الوسطى <span class="txt" data-id="4" dir="ltr"></span> فيما بينهما من فلك البروج تقع على خمسة وعشرين جزءًا من الثور ومن العقرب فعلى هاتين النقطتين يكون القطر <span class="txt" data-id="5" dir="ltr"></span> الذي يمرّ بالبعد الأبعد والبعد الأقرب. وكذلك أيضًا وجدنا في أرصاد ثاون رصدًا <span class="txt" data-id="6" dir="ltr"></span> كتب أنّه كان في السنة الثانية من سني أذريانوس في الشهر عند المصريّين المسمّى أثور في الليلة التي يتلوها <span class="txt" data-id="7" dir="ltr"></span> اليوم الثاني والعشرون منه وأنّه كان كوكب الزهرة بالغداة على أكثر بعده من الشمس وأنّه وجد متخلّفًا <span class="txt" data-id="8" dir="ltr"></span> عن الكوكب الذي في طرف الجناح الجنوبيّ<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_298">/H298/</a> من العذراء بمقدار طول الثريّا أو أقلّ من ذلك قليلًا بقدر الكوكب نفسه <span class="txt" data-id="9" dir="ltr"></span> وكان يرى مسيره كأنّه أميل إلى الجنوب بقدر قمر واحد فلأنّ هذا الكوكب الثابت عندنا كان حاصله في ذلك <span class="txt" data-id="10" dir="ltr"></span> الوقت على ثمانية وعشرين جزءًا ونصف وثلث وجزء من اثني عشر من جزء من الأسد حتّى إنّ كوكب الزهرة كان حاصله على ثلث <span class="txt" data-id="11" dir="ltr"></span> جزء واحدٍ من العذراء وكان حاصل الشمس بمسيرها الوسط على سبعة عشر جزءًا ونصف وثلث وجزء من ثلاثين من جزء من <span class="txt" data-id="12" dir="ltr"></span> الميزان فإنّ أكثر بعده الصباحيّ من المسير الوسط كان إذن سبعة وأربعين جزءًا ونصفًا وجزءًا من ثلاثين من جزء <span class="txt" data-id="13" dir="ltr"></span> ورصدنا نحن في سنة إحدى وعشرين من سني أذريانوس في الشهر عند المصريّين المسمّى ماخير في اليوم التاسع <span class="txt" data-id="14" dir="ltr"></span> منه في العشيّة التي يتلوها اليوم العاشر كوكب الزهرة وكان في أكثر بعده من الشمس فوجدناه متقدّمًا <span class="txt" data-id="15" dir="ltr"></span> للكوكب الشمالي من الكواكب الأربعة التي كأنّها في ذي أربعة أضلاع بعد الكوكب التالي الذي على استقامة <span class="txt" data-id="16" dir="ltr"></span> حَالِبَي الساكب<span class="note" data-off="n293"><a aria-label="293" class="note txt" href="#n293"></a><small class="note" data-sign="293" id="n293"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: الدلو</span></small></span> بثلاثين بالتقريب من قمر بدر وكأنّما نورها كان يقطع عليه فلأنّ هذا الكوكب <span class="txt" data-id="17" dir="ltr"></span> الثابت كان حاصله في ذلك الوقت على حسابنا على عشرين جزءًا من الدلو ولذلك كان كوكب الزهرة على <span class="txt" data-id="18" dir="ltr"></span> تسعة عشر جزءًا وثلاثة أخماس جزءٍ منه وكان حاصل الشمس بمسيرها الوسط على جزأين وجزء من خمسة عشر جزءًا من جزءٍ <span class="txt" data-id="19" dir="ltr"></span> من الجدي فكان هذا الرصد أكثر بعده المسائيّ سبعة وأربعين جزءًا ونصفًا وجزءًا من ثلاثين من جزء والنقطتان <span class="txt" data-id="20" dir="ltr"></span> من فلك البروج اللتان في الوسط بين السبعة العشر الجزء والنصف والجزء من ثلاثين من جزء من الميزان وهو حاصل <span class="txt" data-id="21" dir="ltr"></span> الشمس في الرصد الأوّل <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_299">/H299/</a>وبين الجزأين والجزء من خمسة عشر من جزء من الجدي وهو حاصل الشمس في الرصد الثاني <span class="txt" data-id="22" dir="ltr"></span> يقعان أيضًا على نحو من خمسة وعشرين جزءًا من العقرب ومن الثور⊙ <span class="txt" data-id="23" dir="ltr"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.2" style="text-align:center"><a href="#X.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.2⟩</span> <u class="num">ب</u>: في مقدار فلك تدوير هذا الكوكب</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="24" dir="ltr"></span> فبهذه الأشياء استخرجنا أنّ البعد الأبعد والبعد الأقرب لفلكه الخارج المركز في زماننا على <span class="txt" data-id="25" dir="ltr"></span> خمسة وعشرين جزءًا من الثور ومن العقرب ثم أتبعنا ذلك على ما يلزم بطلب أعظم الأبعاد التي تكون <span class="txt" data-id="26" dir="ltr"></span> له من الشمس إذا كانت بحركتها الوسطى في خمسة وعشرين جزءًا من العقرب فوجدنا في الأرصاد التي وقعت <span class="txt" data-id="27" dir="ltr"></span> إلينا من أرصاد ثاون في سنة ثلاث من سني أذريانوس في شهر إيبفي عند المصريّين في غداة اليوم <span class="txt" data-id="28" dir="ltr"></span> الثالث وجد كوكب الزهرة في أكثر بعده من الشمس وكان متقدّمًا للخطّ المستقيم الذي يمرّ بالكوكب </p></section>