<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وبهذه الأجزاء كانت زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> مائةً وأربعةً وثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقةً وزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="2"></span> إذن بأسرها أمّا بهذه الأجزاء فمائة وخمسة وأربعون جزءًا وأربع وثلاثون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع <span class="txt" data-id="3"></span> زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها اثنان وسبعون جزءًا وسبع وأربعون دقيقة.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"><span dir="ltr"> </span></p>
<p dir="rtl">فكان إذن بعد مسير الكوكب <span class="txt" data-id="4"></span> الوسط في الطول في وقت الرصد الذي وصفناه أعني بعد نقطة <u class="num">باء</u> وهي مركز فلك التدوير من البعد الأبعد <span class="txt" data-id="5"></span> اثنين وسبعين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقةً ومن أجل ذلك <span class="txt" data-id="6"></span> كان حاصله على أربعة أجزاء واثني عشرة دقيقةً من الميزان <span class="txt" data-id="7"></span> ولأنّ زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> وضعت فهذه الأجزاء جزأين <span class="txt" data-id="8"></span> وتسعًا وعشرين دقيقةً وهذه الزاوية مع زاويتي <span class="txt" data-id="9"></span> نصف دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> وهما قائمتان تكون مساويةً <span class="txt" data-id="10"></span> لمجموع زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> وهي زاوية المسير الوسط <span class="txt" data-id="11"></span> في الطول وزاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> وهي زاوية الاختلاف<span class="note" data-off="n332"><a aria-label="332" class="note txt" href="#n332"></a><small class="note" data-sign="332" id="n332"> <span dir="rtl">ه: يعني حركة الاختلاف</span></small></span> <span class="txt" data-id="12"></span> أعني زاوية حركة الكوكب في فلك تدويره فإنّ <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H357/</span></span>زاوية <span class="txt" data-id="13"></span> <u class="num">حاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> الباقية يحصل لنا بهذه الأجزاء مائة وتسعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقةً فكان إذن بعد الكوكب في وقت <span class="txt" data-id="14"></span> ذلك الرصد من البعد الأبعد في فلك التدوير الأجزاء التي ذكرناها للاختلاف وهي مائة وتسعة أجزاء واثنتان <span class="txt" data-id="15"></span> وأربعون دقيقةً وهذه هي ما طلبنا وجوده⊙ وقد كنّا بيّنّا أنّ بعده كان في وقت <span class="txt" data-id="16"></span> الحال الثالثة في الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة وأحد وسبعون جزءًا وخمس وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="17"></span> فقد فضل له إذن في الزمان الذي بين الرصدين ومبلغه من السنين المصريّة أربع مائة سنة وعشر سنين ومائتان <span class="txt" data-id="18"></span> وأحد وثلاثون يومًا وثلثا يوم بالتقريب بعد الأدوار التامّة وهي مائة دورة واثنتان وتسعون دورة <span class="txt" data-id="19"></span> وأحد وستّون جزءًا وثلاث وأربعون دقيقةً وذلك قريب من الفضلة التي توجد تخرج لنا بالجداول التي عملناها <span class="txt" data-id="20"></span> لحركاته الوسطى من قبل أنّ حركته في اليوم إنّما قوّمناها من هذه بأن قسمنا الأجزاء التي تحصل من عدّة <span class="txt" data-id="21"></span> الأدوار ومن الفضلة على عدّة الأيّام التي تحصل من الزمان الذي فيما بين الرصدين⊙ <span class="txt" data-id="22"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.10" style="text-align:center"><a href="#X.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.10⟩</span> <u class="num">يے:</u> في حاصل حركات المرّيخ الدوريّة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="23"></span> وأيضًا فلأنّ الزمان الذي بين السنة الأولى من سني بختنصّر من شهر توث عند المصريّين من اليوم الأوّل <span class="txt" data-id="24"></span> منه من انتصاف النهار<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H358/</span></span> وبين وقت هذا الرصد الموصوف يكون من السنين المصريّة أربع مائة سنة وخمسًا <span class="txt" data-id="25"></span> وسبعين سنةً وتسعةً وسبعين يومًا ونصف وربع يوم بالتقريب. وهذا الزمان يحصل فيه من الفضلة أمّا <span class="txt" data-id="26"></span> في الطول فمائة وثمانون جزءًا وأربعون دقيقةً. وأمّا في الاختلاف فمائة واثنان وأربعون جزءًا وتسع <span class="txt" data-id="27"></span> وعشرون دقيقةً. فإنّا إن نقصنا هذين كلّ واحد من نظيره من الحاصلين اللذين وضعناهما في الرصد أعني <span class="txt" data-id="28"></span> من أجزاء الحاصل وهي أربعة أجزاء واثنتا عشرة دقيقةً من الميزان. ومن أجزاء الحاصل في الاختلاف وهي مائة <span class="txt" data-id="29"></span> وتسعة أجزاء واثنتان وأربعون دقيقةً. صار لنا في السنة الأولى من سني بختنصّر في شهر توث منها <span dir="ltr"></span></p></section>