<section class="txtsrc"><p dir="rtl">واثنتين وأربعين دقيقةً وتكون القوس التي عليه ثمانية عشر جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة <span class="txt" data-id="2"></span> التي ترسم حول مثلّث <u class="num">جيم</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فتكون لذلك زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> ثمانية عشر جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> وأربعًا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وبهذه الأجزاء يتبيّن أنّ زاوية <span class="txt" data-id="4"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u><span class="note" data-off="n321"><a aria-label="321" class="note txt" href="#n321"></a><small class="note" data-sign="321" id="n321"> <span dir="rtl">ه: ر د ع</span></small></span> أيضًا سبعة عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقةً فزاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> الباقية بهذه الأجزاء تبيّن أنّ زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="5"></span> أيضًا سبعة عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقةً فزاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> الباقية بهذه الأجزاء جزء واحد وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="6"></span> وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فخمسون دقيقةً⊙ فهذا إذن مبلغ <span class="txt" data-id="7"></span> قوس <u class="num">ميم</u> <u class="num">تاء</u> من فلك البروج من الأجزاء⊙ فلأنّا وجدنا في الحال الثانية قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">شين</u> ثلاثًا <span class="txt" data-id="8"></span> وثلاثين دقيقةً فمن البيّن أنّ البعد الثاني الذي يوجد بحسب الفلك الخارج المركز يكون أقلّ من البعد الذي <span class="txt" data-id="9"></span> يرى بآخر القوسين مجموعتين وهو جزء واحد وثلاث وعشرون دقيقةً وأنّ مبلغه اثنان وتسعون جزءًا وإحدى <span class="txt" data-id="10"></span> وعشرون دقيقةً فإذا نحن سلكنا في هاتين القوسين من فلك البروج اللتين حصلتا للبعدين وفي القسيّ <span class="txt" data-id="11"></span> أيضًا الموضوعة<span class="note" data-off="n322"><a aria-label="322" class="note txt" href="#n322"></a><small class="note" data-sign="322" id="n322"> <span dir="rtl">ه: يريد بقوله: «الموضوعة بالطبع»: التي قد وُضعت <span class="txt">{...}</span></span></small></span> بالطبع في الفلك الخارج المركز السبيل التي سلكناها في المعنى<span class="note" data-off="n323"><a aria-label="323" class="note txt" href="#n323"></a><small class="note" data-sign="323" id="n323"> <span dir="rtl">ه: الشكل</span></small></span> الذي تقدّم بيانه قبل هذه <span class="txt" data-id="12"></span> الذي به بيّنّا البعد الأبعد وقدر الخروج عن المركز كيلا نطيل الكلام بتكريرنا أشياء بأعيانها وجدنا الخطّ <span class="txt" data-id="13"></span> الذي بين <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_339">/H339/</a>المركزين وهو خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> يكون أحد عشر جزءًا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها الخطّ الذي من مركز الفلك الخارج <span class="txt" data-id="14"></span> المركز ستّون جزءًا وقوس <u class="num">ميم</u> <u class="num">جيم</u> من الفلك الخارج المركز وهي التي من الحال الثالثة إلى البعد الأقرب خمسةً وأربعين <span class="txt" data-id="15"></span> جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقةً فتكون أيضًا قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> من هذه الدائرة ثمانيةً وثلاثين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقةً وقوس <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="16"></span> <u class="num">كاف</u> على هذا المثال اثنان وأربعون جزءًا وخمس وأربعون دقيقةً فإذا امتثلنا ذلك ولزمناه في تبيين <span class="txt" data-id="17"></span> واحدة واحدة من أحوال طرف الليل وجدنا حينئذ مقادير كل واحدة من هذه القسيّ المطلوبة بالحقيقة <span class="txt" data-id="18"></span> فوجدنا قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> ثمانيًا وعشرين دقيقةً وقوس <u class="num">لام</u> <u class="num">سين</u> أيضًا ثمانيًا وعشرين دقيقةً بالتقريب وقوس <span class="txt" data-id="19"></span> <u class="num">ميم</u> <u class="num">تاء</u> أربعين دقيقةً فإذا جمعنا دقائق الحال الأولى إلى دقائق الحال الثانية فما حصل وهو ستّ وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="20"></span> زدناه على أجزاء البعد الأوّل التي من فلك البروج وهو سبعة وستّون جزءًا وخمسون دقيقةً حصل لنا البعد الذي <span class="txt" data-id="21"></span> يوجد بحسب الفلك الخارج المركز على الحقيقة ثمانيةً وستّين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقةً وإذا جمعنا دقائق الحال <span class="txt" data-id="22"></span> الثانية إلى دقائق الحال الثالثة ونقصنا ما تحصّل وهو جزء واحد وثمان دقائق من الأجزاء التي توتر من فلك البروج <span class="txt" data-id="23"></span> في البعد الثاني وهو ثلاثة وتسعون جزءًا وأربع وخمسون دقيقةً وجدنا أيضًا البعد الموجود على الحقيقة بحسب الفلك <span class="txt" data-id="24"></span> الخارج المركز اثنين وتسعين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقةً فمن هذه الأشياء لما استعملنا ذلك الطريق بعينه <span class="txt" data-id="25"></span> من البرهان حقّقنا قدر الخروج عن المركز وموضع البعد الأبعد <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_340">/H340/</a>ووجدنا الخطّ الذي بين المركزين وهو <span class="txt" data-id="26"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> اثني عشر جزءًا بالتقريب<span class="note" data-off="n324"><a aria-label="324" class="note txt" href="#n324"></a><small class="note" data-sign="324" id="n324"> <span dir="rtl">ه - صح: <span class="txt">{بالتـ}</span>ـقريب</span></small></span> بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> وهو الذي من مركز الفلك الخارج المركز ستّون جزءًا <span class="txt" data-id="27"></span> وقوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> من الفلك الخارج المركز أربعة وأربعون جزءًا وإحدى وعشرون دقيقةً فتكون في هذا الفلك <span class="txt" data-id="28"></span> أيضًا قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> أربعين جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً وقوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> على ذلك المثال أحد وأربعون جزءًا وثلاث <span class="txt" data-id="29"></span> وثلاثون دقيقةً وقد يمكنّا الآن أن نبيّن أنّ الأبعاد أيضًا بالرؤية التي وجدت بالأرصاد للأحوال الثلاثة </p></section>