<section class="txtsrc"><p dir="rtl">دقيقةً وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> الذي بين المركزين ستّة أجزاء ويكون بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> تسعةً وثلاثين جزءًا وثلاث دقائق <span class="txt" data-id="2"></span> وأيضًا لأنّ زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها مائة جزء وخمسون <span class="txt" data-id="3"></span> دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها مائتا جزء وجزء واحد وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="4"></span> وكذلك تكون <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_355">/H355/</a>الزاوية التي تتلوها وهي زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء مائة وثمانية وخمسين جزءًا وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="5"></span> تكون القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> أيضًا مائةً وثمانيةً وخمسين جزءًا وعشرين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم <span class="txt" data-id="6"></span> حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> نفسه مائة وسبعة عشر جزءًا واثنتين <span class="txt" data-id="7"></span> وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> إذ كان موترًا مائة وعشرون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> ستّة <span class="txt" data-id="8"></span> أجزاء وخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> على ما تبيّن تسعة وثلاثون جزءًا وثلاث دقائق يكون بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> أعني خطّ <u class="num">سين</u> <u class="num">نون</u> خمسة أجزاء <span class="txt" data-id="9"></span> وأربعًا وخمسين دقيقةً ويكون خطّ <u class="num">سين</u> <u class="num">نون</u> الباقي ثلاثة وثلاثين جزءًا وتسع دقائق بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> الذي <span class="txt" data-id="10"></span> من مركز الفلك الخارج المركز ستّون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> إذا كان موترًا مائة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="11"></span> يكون بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> ستّة وستّين جزءًا وثمان عشرة دقيقةً والقوس التي عليه سبعة وستّون جزءًا وأربع دقائق <span class="txt" data-id="12"></span> بالتقريب بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">سين</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فتكون <span class="txt" data-id="13"></span> لذلك زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">سين</u> أيضًا سبعةً وستّين جزءًا وأربع دقائق بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون <span class="txt" data-id="14"></span> جزءًا وتكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> بأسرها مائتين وسبعةً وأربعين جزءًا وأربع دقائق وبهذه الأجزاء زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="15"></span> <u class="num">ميم</u> أحد وعشرون جزءًا وأربعون دقيقةً لأنّه قد تبيّن أنّ زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> مائة وثمانية وخمسون جزءًا وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="16"></span> فزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> إذن الباقية تحصل مائتين وخمسةً وعشرين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقةً والزاوية التي تتلوها <span class="txt" data-id="17"></span> وهي زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> على ذلك المثال مائة وأربعة وثلاثون جزءًا وستّ وثلاثون دقيقةً فلذلك تكون القوس <span class="txt" data-id="18"></span> التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> مائةً وأربعةً وثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <span class="txt" data-id="19"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> الأجزاء الباقية <span class="txt" data-id="20"></span> لتمام نصف دائرة وهي خمسة وأربعون جزءًا وأربع وعشرون دقيقةً فخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> إذن من الخطّين اللذين <span class="txt" data-id="21"></span> يوترانهما يكون مائةً وعشرة أجزاء واثنين وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_356">/H356/</a> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> إذ كان موترًا مائة <span class="txt" data-id="22"></span> وعشرون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> بهذه الأجزاء ستّة وأربعين جزءًا وثمان عشرة دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها خطّ <span class="txt" data-id="23"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> ستّة أجزاء وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز ستّون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="24"></span> خمسة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقةً وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> على ذلك المثال جزأين وتسع عشرة دقيقةً فخطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="25"></span> الباقي سبعة وخمسون جزءًا وإحدى وأربعون دقيقةً ومن قبل ذلك يكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> إذ كان موترًا بهذه الأجزاء <span class="txt" data-id="26"></span> سبعةً وخمسين جزءًا وسبعًا وخمسين دقيقةً بالتقريب فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها <span class="txt" data-id="27"></span> خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> أحد عشر جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقةً وتكون القوس التي عليه عشرة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="28"></span> فالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فزاوية <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="29"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> إذن عشرة أجزاء وثمان وخمسون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا </p></section>