<section class="txtsrc"><p dir="rtl">على رأسها وهي زاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> ثمانون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقةً تكون أيضًا القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="2"></span> بهذه الأجزاء ثمانين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">ثاء</u> القائم الزاوية <span class="txt" data-id="3"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">طاء</u> الأجزاء الباقية لتمام نصف دائرة وهي تسعة وتسعون جزءًا <span class="txt" data-id="4"></span> وثمان وثلاثون دقيقةً فخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما سبعة وسبعون جزءًا وستّ وعشرون دقيقةً بالأجزاء <span class="txt" data-id="5"></span> التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">طاء</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> بهذه الأجزاء أحد وتسعون جزءًا وإحدى وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="6"></span> فالأجزاء إذن التي بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">طاء</u> فستّة أجزاء وأمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الموتر فستّون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="7"></span> فثلاثة أجزاء واثنتان وخمسون دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> فعلى هذا المثال أربعة أجزاء وخمس وثلاثون دقيقةً لأنّ المربّع <span class="txt" data-id="8"></span> الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ثاء</u> منقوصًا من المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> يكون منه الذي من خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">باء</u> فإنّ هذا الخطّ يكون في الطول <span class="txt" data-id="9"></span> بهذه الأجزاء تسعةً وخمسين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقةً وكذلك أيضًا لأنّ خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">باء</u><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_343">/H343/</a> مساوٍ لخطّ <u class="num">ثاء</u> <u class="num">حاء</u> وخطّ <u class="num">ثاء</u> <u class="num">حاء</u> ضعف <span class="txt" data-id="10"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> يكون سطح <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u> بأسره أربعةً وستّين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> سبعة <span class="txt" data-id="11"></span> أجزاء وأربع وأربعون دقيقةً ومن قبل ذلك يكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> الموتر بهذه الأجزاء أربعةً وستّين جزءًا وستًّا وخمسين <span class="txt" data-id="12"></span> دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> أربعة عشر جزءًا وتسع عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="13"></span> وتكون القوس التي عليه ثلاثة عشر جزءًا واثنتين وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="14"></span> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فلذلك تكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u> أيضًا أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان <span class="txt" data-id="15"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فثلاثة عشر جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة <span class="txt" data-id="16"></span> وستّون جزءًا فستّة أجزاء وإحدى وخمسون دقيقةً.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"><span dir="ltr"> </span></p>
<p dir="rtl">وبهذه الأجزاء <span class="txt" data-id="17"></span> كانت زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u> أربعين جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً فزاوية <span class="txt" data-id="18"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">باء</u> الباقية وهي زاوية المسير الذي يرى بهذه الأجزاء <span class="txt" data-id="19"></span> ثلاثة وثلاثون جزءًا وعشرون دقيقةً فبهذه الأجزاء إذن كان <span class="txt" data-id="20"></span> الكوكب يرى متأخّرًا عن البعد الأبعد في الحال الثانية وقد <span class="txt" data-id="21"></span> كان تبيّن أنّه في الحال الأولى كان يرى متقدّمًا للبعد الأبعد <span class="txt" data-id="22"></span> بأربعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقةً فيحصل إذن البعد بأسره <span class="txt" data-id="23"></span> من الحال الأولى إلى الحال الثانية سبعةً وستّين جزءًا وخمسين دقيقةً وذلك موافق لما وجد مبلغه بالرصدين <span class="txt" data-id="24"></span> <b><u class="num">يه</u>: وليوضع</b> على هذا المثال صورة الحال الثالثة أيضًا فلأنّ زاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> هاهنا أيضًا وهي <span class="txt" data-id="25"></span> زاوية <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#X_344">/H344/</a>المسير المستوي لفلك التدوير أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها <span class="txt" data-id="26"></span> أربعة وأربعون جزءًا وإحدى وعشرون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="27"></span> فإنّها ثمانية وثمانون جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً تكون القوس أيضًا التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> ثمانيةً وثمانين جزءًا </p></section>