<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H359/</span></span> بسم الله الرحمن الرحيم عونك يا واحد <span class="txt" data-id="2" dir="ltr"></span> <b>جُمل ما في المقالة الحادية عشرة من كتاب</b> <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> بطلميوس المنسوب إلى التعاليم⊙ <span class="txt" data-id="4" dir="ltr"></span> <b>الأولى</b> في تبيين الخروج عن المركز في المشتري وبعده الأبعد؛ <b>الثانية</b> في تبيين مقدار <span class="txt" data-id="5" dir="ltr"></span> فلك تدوير كوكب المشتري؛ <b>الثالثة</b> في تصحيح حركات كوكب المشتري الدوريّة؛ <b>الرابعة</b> <span class="txt" data-id="6" dir="ltr"></span> في تحصيلات أدوار كوكب المشتري؛ <b>الخامسة</b> في تبيين الخروج عن المركز في زحل وبعده <span class="txt" data-id="7" dir="ltr"></span> الأبعد؛ <b>السادسة</b> في تبيين قدر فلك تدوير كوكب زحل؛ <b>السابعة</b> في تصحيح <span class="txt" data-id="8" dir="ltr"></span> حركات زحل الدوريّة؛ <b>الثامنة</b> في حاصل حركات زحل الدوريّة؛ <b>التاسعة |</b><span dir="ltr">9</span>| كيف تستخرج المسيرات الحقيقيّة من قبل الحركات الدوريّة بطريق الخطوط؛ <b>العاشرة |</b><span dir="ltr">10</span>| صفة عمل حدّ أوّل للاختلاف؛ <b>الحادية عشرة</b> عمل حدّ أوّل لتعديل الكواكب الخمسة في الطول؛ <span class="txt" data-id="11" dir="ltr"></span> <b>الثانية عشرة</b> في حساب فضلة الكواكب الخمسة المتحيّرة في الطول⊙ <span class="txt" data-id="12" dir="ltr"></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="XI" style="text-align:center"><a href="#XI" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI⟩</span> ابتداء المقالة الحادية عشرة من كتاب <span class="txt" data-id="13" dir="ltr"></span> بطلميوس المنسوب إلى التعاليم⊙</h2>
<h3 dir="rtl" id="XI.1" style="text-align:center"><a href="#XI.1" title="Link"></a><span class="txt" data-id="14" dir="ltr"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H360/</span></span><span class="txt">⟨XI.1⟩</span> <u class="num">آ</u>: في تبيين الخروج عن المركز في المشتري وبعده الأبعد</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="15" dir="ltr"></span> قال: وإذ قد بيّنّا أدوار الحركات في كوكب المرّيخ واختلافاته وتحصيلاته فنحن الآن متّبعون <span class="txt" data-id="16" dir="ltr"></span> ذلك بوصف هذه الأشياء أيضًا في كوكب المشتري بذلك الوجه بعينه فنأخذ أوّلًا لتبيين بعده الأبعد <span class="txt" data-id="17"></span> ومبلغ خروج فلكه عن المركز ثلثًا من الأحوال التي تسمّى طرف الليل مقاطرةً لمسير الشمس الوسط <span class="txt" data-id="18"></span> أحدهنّ رصدناها بآلات القياس في سنة سبع عشرة من سني أذريانوس في شهر إيبفي عند المصريّين <span class="txt" data-id="19"></span> في اليوم الأوّل منه في الليلة التي يتلوها اليوم الثاني قبل انتصاف الليل بساعة واحدة وكان <span class="txt" data-id="20"></span> الكوكب في ثلاثة وعشرين جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً من العقرب⊙ والحال الثانية رصدناها في سنة <span class="txt" data-id="21"></span> إحدى وعشرين من سنته في شهر فاوقى في اليوم الثالث عشر منه في الليلة التي يتلوها اليوم الرابع عشر <span class="txt" data-id="22"></span> قبل انتصاف الليل بساعتين وكان الكوكب في سبعة أجزاء وأربع وخمسين دقيقةً من الحوت⊙ <span class="txt" data-id="23"></span> والحال الثالثة رصدناها في السنة الأولى من سني أنطونيس في شهر أثور في اليوم العشرين <span class="txt" data-id="24"></span> منه في الليلة التي يتلوها اليوم الحادي والعشرين بعد خمس ساعات من انتصاف الليل وكان <span class="txt" data-id="25"></span> الكوكب في أربعة عشر جزءًا وثلاث وعشرين دقيقةً من الحمل فالبعد إذن من الحال الأولى إلى الحال الثانية <span class="txt" data-id="26"></span> كانت مدّته من السنين المصريّة ثلاث سنين ومن الأيّام مائة وستّة أيّام ومن الساعات ثلاث <span class="txt" data-id="27"></span> وعشرون ساعةً ومن الأجزاء لمسير الكوكب الذي يرى مائة وأربعة أجزاء وثلاث وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="28"></span> والبعد من الحال الثانية إلى الحال الثالثة كانت مدّته سنةً واحدةً مصريّةً وسبعةً وثلاثين يومًا وسبع</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span></p></section>