<section class="txtsrc"><p dir="rtl">خمس ساعات استوائيّة بالتقريب من انتصاف الليل لأنّ مسير الشمس الوسط كان حاصله على ستّة عشر <span class="txt" data-id="2"></span> جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً من السرطان وكان المتوسّط للسماء في آلة القياس الجزء الثاني من الحمل وكان قياسنا <span class="txt" data-id="3"></span> لكوكب المشتري في ذلك الوقت بالكوكب المسمّى الدبران فوجدنا حاصله بالرؤية على خمسة عشر جزءًا ونصف وربع <span class="txt" data-id="4"></span> من التوأمين وكان يرى مساويًا في الحاصل لمركز فلك القمر والقمر إذ ذاك أميل إلى الجنوب لكن في تلك <span class="txt" data-id="5"></span> الساعة نجد القمر بالحساب الذي تقدّم وصفه حاصله بحركته الوسطى في تسعة أجزاء من التوأمين وبالاختلاف على <span class="txt" data-id="6"></span> مائتين واثنين وسبعين جزءًا وخمس دقائق من البعد الأبعد <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_383">/H383/</a>من فلك التدوير ومن أجل ذلك يكون مسيره الحقيقي في أربعة <span class="txt" data-id="7"></span> عشر جزءًا وخمسين<span class="note" data-off="n339"><a aria-label="339" class="note txt" href="#n339"></a><small class="note" data-sign="339" id="n339"> <span dir="rtl">ه: في نقل الحجّاج أيضًا خمسين دقيقةً وفي نسخة أخرى تسع وخمسون دقيقةً</span></small></span> دقيقةً من التوأمين ويكون مسيره الذي يرى بإسكندريّة في خمسة عشر جزءًا ونصف وربع من التوأمين وأيضًا <span class="txt" data-id="8"></span> لأنّ الزمان الذي بين الحال الثالثة من أحوال طرف الليل وبين وقت هذا الرصد الذي وضعناه مبلغه سنة واحدة مصريّة <span class="txt" data-id="9"></span> ومائتان وستّة وسبعون يومًا والذي تشتمل عليه هذه المدّة فإنّه ليس يقع في ذلك خلاف محسوس وإن حسب <span class="txt" data-id="10"></span> على الجليل من الحساب أمّا في الطول فثلاثة وخمسون جزءًا وسبع عشرة دقيقةً وأمّا في الاختلاف فمائتان وثمانية <span class="txt" data-id="11"></span> عشر جزءًا وإحدى وثلاثون دقيقةً فإنّا إذا زدنا ذلك على التحصيلات التي بيّنّاها في الحال الثالثة كان لنا في وقت <span class="txt" data-id="12"></span> هذا الرصد الحاصل في الطول على مائتي جزء وثلاثة وستّين جزءًا وثلاث وخمسين دقيقةً بالتقريب من البعد الأبعد من <span class="txt" data-id="13"></span> الفلك الخارج المركز وحاصل الاختلاف على واحد وأربعين جزءًا وثمان عشرة دقيقةً من البعد الأبعد من فلك التدوير <span class="txt" data-id="14"></span> فإذ قد وُطّنت هذه الأشياء على هذه الصفة <b><u class="num">يے</u>: فلتوضع</b> أيضًا صورة مثل الصورة التي بيّنّا بها هذا <span class="txt" data-id="15"></span> المعنى في كوكب المرّيخ وليكن فيها موضع فلك التدوير متأخّرًا عن البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز وموضع <span class="txt" data-id="16"></span> الكوكب نفسه من بعد البعد الأبعد من فلك التدوير على ما يوافق ما وضعناه هاهنا من المسيرين الوسطين <span class="txt" data-id="17"></span> في الطول وفي الاختلاف فلأنّ المسير الوسط في الطول من البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_384">/H384/</a>مائتان وستّة <span class="txt" data-id="18"></span> وثلاثون جزءًا وثلاث وخمسون دقيقةً تكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> أيضًا أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة <span class="txt" data-id="19"></span> وستّون جزءًا فثلاثة وثمانون جزءًا وثلاث وخمسون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="20"></span> فمائة وسبعة وستّون جزءًا وستّ وأربعون دقيقةً فلذلك القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> مائة وسبعة وستّون جزءًا وستّ <span class="txt" data-id="21"></span> وأربعون دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا والقوس <span class="txt" data-id="22"></span> التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو اثنا عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقةً فخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> إذن من الخطّين <span class="txt" data-id="23"></span> اللذين يوترانهما مائة وتسعة عشر جزءًا وتسع عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرون جزءًا ولأنّ خطّ <span class="txt" data-id="24"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء اثنا عشر جزءًا وسبع وأربعون دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> فجزءان وخمس <span class="txt" data-id="25"></span> وأربعون دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز فستّون يكون بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> فجزءان <span class="txt" data-id="26"></span> وأربع وأربعون دقيقةً بالتقريب وأمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> فعلى ذلك المثال ثمان عشرة دقيقةً ولأنّ المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="27"></span> <u class="num">ميم</u> إذا نقص من الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> كان من ذلك المربّع الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> يكون خطّ <u class="num">ميم</u> <u class="num">باء</u> بهذه الأجزاء تسعةً وخمسين جزءًا <span class="txt" data-id="28"></span> وستًّا وخمسين دقيقةً وعلى هذا المثال لأنّ خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> مساوٍ لخطّ <u class="num">ميم</u> <u class="num">لام</u> وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> ضعف خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> يكون خطّ</p>
<p dir="rtl"></p></section>