<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> إذن ستّة أجزاء ودقيقتان بالأجزاء التي بها زاويتان</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="2"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وزاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> <span class="txt" data-id="3"></span> الباقية أمّا بهذه الأجزاء فأربع عشرة دقيقةً وأمّا <span class="txt" data-id="4"></span> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="5"></span><span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H375/</span></span> فسبع دقائق فلذلك لما كان الكوكب في الحال <span class="txt" data-id="6"></span> الثالثة إذ كان يرى على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> كان حاصله على <span class="txt" data-id="7"></span> أربعة عشر جزءًا وثلاث وعشرين دقيقةً من الحمل فظاهر <span class="txt" data-id="8"></span> أنّه لو كان أيضًا على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> لكان حاصله على أربعة <span class="txt" data-id="9"></span> عشر جزءًا وثلاثين دقيقةً من الحمل وقد كان تبيّن أنّ في الحال الأولى كان حاصله سيكون على ثلاثة وعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="10"></span> وأربع عشرة دقيقةً من العقرب وفي الحال الثانية على سبعة أجزاء وثلاث وخمسين دقيقةً من الحوت فالذي يحصل إذن <span class="txt" data-id="11"></span> عليه البعدان اللذان يريان لهذا الكوكب إن لم ينظر فيهما بحسب الفلك الخارج المركز الحامل لمركز فلك التدوير <span class="txt" data-id="12"></span> لكن بحسب الفلك الخارج المركز المشتمل على حركته المستوية أمّا البعد بين الحال الأولى وبين الحال الثانية <span class="txt" data-id="13"></span> فمائة وأربعة أجزاء وتسع وثلاثون دقيقةً وأمّا البعد بين الحال الثانية وبين الحال الثالثة فستّة وثلاثون جزءًا <span class="txt" data-id="14"></span> وسبع وثلاثون دقيقةً فإذا نحن اتّبعنا المعنى<span class="note" data-off="n336"><a aria-label="336" class="note txt" href="#n336"></a><small class="note" data-sign="336" id="n336"> <span dir="rtl">ه: يعني الشكل</span></small></span> الذي تقدّم بيانه وجدنا الخطّ الذي فيما بين مركز فلك البروج <span class="txt" data-id="15"></span> وبين مركز الفلك الخارج المركز المشتمل على حركة فلك التدوير المستوية خمسة أجزاء وثلاثين دقيقةً بالتقريب بالأجزاء <span class="txt" data-id="16"></span> التي بها قطر الفلك الخارج المركز مائة وعشرون جزءًا ووجدنا القوس من الفلك الخارج المركز التي بين البعد الأبعد <span class="txt" data-id="17"></span> وبين الحال الأولى من أحوال طرف الليل سبعةً وسبعين جزءًا وخمس عشرة دقيقةً والقوس التي بين الحال الثانية وبين البعد <span class="txt" data-id="18"></span> الأقرب جزأين وخمسين دقيقةً والقوس التي بين البعد الأقرب وبين الحال الثالثة ثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقةً وقد <span class="txt" data-id="19"></span> يظهر أنّ من هذا الموضع أيضًا استخرجت على الحقيقة المقادير الموصوفة إذ كان التفاضل بين <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H376/</span></span>الأبعاد يحصل <span class="txt" data-id="20"></span> من هذه المقادير أيضًا موافقًا على التقريب للتفاضل الذي قد تقدّم ذكره من <span class="txt">{...}</span><span class="note" data-off="n337"><a aria-label="337" class="note txt" href="#n337"></a><small class="note" data-sign="337" id="n337"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span></span></small></span> أبعاد الكوكب الذي يرى يوجد <span class="txt" data-id="21"></span> بهذه النسب التي استخرجت موافقةً لما وجد منها وذلك يبين ممّا نحن واصفوه⊙ <b><u class="num">و</u>: لتوضع</b> أيضًا صورة <span class="txt" data-id="22"></span> الحال الأولى من أحوال طرف الليل وليكن فيها الفلك الخارج المركز الحامل لمركز فلك التدوير وحده فلأنّ زاوية <span class="txt" data-id="23"></span> <u class="num">لام</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فقد تبيّن أنّها سبعة وسبعون جزءًا وخمس <span class="txt" data-id="24"></span> عشرة دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها والزاوية التي على رأسها وهي <span class="txt" data-id="25"></span> زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> مائة وأربعة وخمسون جزءًا وثلاثون دقيقةً تكون القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> مائةً وأربعةً <span class="txt" data-id="26"></span> وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="27"></span> وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو خمسة وعشرون جزءًا وثلاثون دقيقةً فخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="28"></span> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما مائة وسبعة عشر جزءًا ودقيقتان بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">نون</u> مائة وعشرون جزءًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>