<section class="txtsrc"><p dir="rtl">زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> بأسرها أمّا بهذه الأجزاء فستّة أجزاء واثنتا عشرة دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا <span class="txt" data-id="2"></span> قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فتكون ثلاثة أجزاء وستّ دقائق فكان بعد الكوكب إذن في الحال الثانية<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_379">/H379/</a> قدمًا للبعد</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="3"></span> الأقرب ثلاثة أجزاء وستّ دقائق وقد كان تبيّن أنّ بعده <span class="txt" data-id="4"></span> كان في الحال الأولى متأخّرًا عن البعد الأبعد اثنين وسبعين <span class="txt" data-id="5"></span> جزءًا وسبع عشرة دقيقةً فيجتمع إذن البعد من الحال الأولى <span class="txt" data-id="6"></span> إلى الحال الثانية التي ترى ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو <span class="txt" data-id="7"></span> مائة وأربعة أجزاء وثلاث وأربعون دقيقةً وذلك موافق <span class="txt" data-id="8"></span> للبعد الذي استخرج<span class="note" data-off="n338"><a aria-label="338" class="note txt" href="#n338"></a><small class="note" data-sign="338" id="n338"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: استخرج</span></small></span> بالأرصاد <b><u class="num">ح</u>: فلنضع</b> <span class="txt" data-id="9"></span> صورة الحال الثالثة أيضًا فلأنّ زاوية <u class="num">ميم</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> أمّا <span class="txt" data-id="10"></span> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="11"></span> فقد تبيّن أنّها ثلاثون جزءًا وستّ وثلاثون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="12"></span> فإنّها أحد وستّون جزءًا واثنتا عشرة دقيقةً تكون القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> أيضًا أحدًا وستّين جزءًا واثنتي عشرة <span class="txt" data-id="13"></span> دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون <span class="txt" data-id="14"></span> القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو مائة وثمانية عشر جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً فخطّ <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="15"></span> <u class="num">حاء</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما يكون أحدًا وستّين جزءًا وستّ دقائق بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> مائة <span class="txt" data-id="16"></span> وعشرين جزءًا وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> بهذه الأجزاء مائة أجزاء وسبع عشرة دقيقةً فلذلك الأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="17"></span> فجزءان وخمس وأربعون دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز فستّون جزءًا يكون بها أمّا <span class="txt" data-id="18"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> فجزءًا واحدًا وأربعًا وعشرين دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> فعلى هذا المثال جزءان واثنتان وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="19"></span> ولذلك يكون خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> بهذه الأجزاء تسعةً وخمسين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقةً يكون خطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> الباقي سبعةً وخمسين جزءًا <span class="txt" data-id="20"></span> وسبعًا وثلاثين دقيقةً <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_380">/H380/</a>بالأجزاء التي بها يجتمع خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> جزأين وثمانيًا وأربعين دقيقةً فيصير لذلك موتر <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <span class="txt" data-id="21"></span> سبعةً وخمسين جزءًا وإحدى وأربعين دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <span class="txt" data-id="22"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> فخمسة أجزاء وخمسون دقيقةً وأمّا القوس التي عليه فخمسة أجزاء وأربع وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="23"></span> الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فيكون لذلك أمّا زاوية <span class="txt" data-id="24"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> فخمسة أجزاء وأربع وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <span class="txt" data-id="25"></span> <u class="num">ميم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> بأسرها بهذه الأجزاء ستّةً وستّين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا <span class="txt" data-id="26"></span> قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها تكون ثلاثةً وثلاثين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقةً فهذا إذن كان مبلغ بعد الكوكب <span class="txt" data-id="27"></span> في الحال الثالثة من البعد الأقرب متأخّرًا عنه وقد كان تبيّن أنّ بعده كان في الحال الثانية من هذا البعد <span class="txt" data-id="28"></span> الأقرب بعينه متقدّمًا له ثلاثة أجزاء وستّ دقائق فيجتمع إذن البعد الذي يرى من الحال الثانية إلى الحال</p>
<p dir="rtl"></p></section>