<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وستّون جزءًا وزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> الباقية بهذه الأجزاء ستّة أجزاء وأربعون دقيقةً فيجب لذلك أن تكون أيضًا القوس <span class="txt" data-id="2"></span> التي على خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> ستّة أجزاء وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> القائم الزاوية ثلاث مائة <span class="txt" data-id="3"></span> وستّون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> ستّة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> مائة وعشرون جزءًا فالأجزاء إذن <span class="txt" data-id="4"></span> التي بها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_422">/H422/</a>خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> الذي من مركز فلك التدوير ستّة أجزاء وثلاثون دقيقةً يكون بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> ثلاثًا وعشرين دقيقةً وعلى <span class="txt" data-id="5"></span> ذلك المثال لا زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> مائة وتسعة وثلاثون جزءًا وأربعون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="6"></span> وستّون جزءًا وزاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء أربعون جزءًا وعشرون دقيقةً تكون أيضًا القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> <span class="txt" data-id="7"></span> مائةً وتسعةً وثلاثين جزءًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> القائم الزاوية ثلاث مائة <span class="txt" data-id="8"></span> وستّون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> نفسه مائة واثني عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> مائة <span class="txt" data-id="9"></span> وعشرون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> الذي فيما بين المركزين ثلاثة أجزاء وخمس وعشرون دقيقةً وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="10"></span> الذي من مركز الفلك الخارج المركز ستّون جزءًا فإن خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> أعني خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> يكون بها ثلاثة أجزاء واثنتي عشرة <span class="txt" data-id="11"></span> دقيقةً ويكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> بأسره ثلاثة أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> ستّون جزءًا فالأجزاء <span class="txt" data-id="12"></span> إذن التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> سبعة أجزاء وعشر دقائق وتكون القوس التي عليه ستّة <span class="txt" data-id="13"></span> أجزاء واثنتين وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">سين</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="14"></span> فيجب من ذلك أن تكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">سين</u> ستّة أجزاء واثنتين وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="15"></span> وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> الباقية بهذه الأجزاء مائة وثلاثة وسبعون جزءًا وثمان دقائق وتكون <span class="txt" data-id="16"></span> زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> بأسرها على ذلك المثال مائتي جزء وثلاثة عشر جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقةً وتكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="17"></span> <u class="num">ألف</u> الباقية بهذه الأجزاء مائةً وستّةً وأربعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقةً فيجب لذلك أن تكون القوس التي على خطّ <span class="txt" data-id="18"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> مائةً وستّةً وأربعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="19"></span> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> الأجزاء الباقية لتمام نصف دائرة وهي <span class="txt" data-id="20"></span> ثلاثة وثلاثون جزءًا وثمان وعشرون دقيقةً فخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانها يكون مائةً وأربعة عشر <span class="txt" data-id="21"></span> جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرين جزءًا ويكون خطّ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_423">/H423/</a><u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> بهذه الأجزاء أربعةً <span class="txt" data-id="22"></span> وثلاثين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها مّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> الذي بين المركزين فثلاثة أجزاء وخمس <span class="txt" data-id="23"></span> وعشرون دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز فستّون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="24"></span> فثلاثة أجزاء وسبع عشرة دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> فعلى ذلك المثال تسعًا وخمسين دقيقةً ويكون خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="25"></span> الباقي تسعةً وخمسين جزءًا ودقيقةً واحدةً بالأجزاء التي بها كان خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> ثلاثة أجزاء وسبع عشرة دقيقةً ومن أجل <span class="txt" data-id="26"></span> ذلك يكون موتر <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> بهذه الأجزاء تسعةً وخمسين جزءًا وستّ دقائق فيجب لذلك أن تكون الأجزاء التي بها موتر <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="27"></span> <u class="num">باء</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> بها ستّة أجزاء وأربعون دقيقةً والقوس التي عليه ستّة أجزاء واثنتان <span class="txt" data-id="28"></span> وعشرون دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا</p>
<p dir="rtl"></p></section>