<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> إذن ستّة أجزاء واثنتان وعشرون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="2"></span> وستّون جزءًا وبهذه الأجزاء كانت زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> مائةً وستّةً وأربعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقةً فزاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="3"></span> بأسرها إذًا<span class="note" data-off="n352"><a aria-label="352" class="note txt" href="#n352"></a><small class="note" data-sign="352" id="n352"> <span dir="rtl">ه: إذًا</span></small></span> وهي التي تشتمل على المسير المستوي في الطول يحصل لنا أمّا بهذه الأجزاء فمائة واثنان وخمسون جزءًا <span class="txt" data-id="4"></span> وأربع وخمسون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فستّة وسبعون جزءًا وسبع <span class="txt" data-id="5"></span> وعشرون دقيقةً فكان إذن بعد كوكب زحل في وقت ذلك الرصد الموصوف من البعد الأبعد بالمسير الوسط</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="6"></span> في الطول مائتين وثلاثة وثمانين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="7"></span> أعني أنّ حاصله كان على جزأين وثلاث وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="8"></span> من العذراء ولأنّ مسير الشمس الوسط أيضًا قد كان وضع <span class="txt" data-id="9"></span> مائةً وستّة أجزاء وخمس دقائق فإنّا إن زدنا على ذلك أجزاء <span class="txt" data-id="10"></span> دائرة واحدة وهي ثلاث مائة وستّون جزءًا ونقصنا مما يجتمع <span class="txt" data-id="11"></span> وهو <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H424/</span></span>أربع مائة وستّة وستّون جزءًا وخمسون دقيقةً أجزاء <span class="txt" data-id="12"></span> الطول وهي مائتان وثلاثة وثمانون جزءً وثلاث <span class="txt" data-id="13"></span> وثلاثون دقيقةً حصل لنا بعده في ذلك الوقت بعينه <span class="txt" data-id="14"></span> في الاختلاف أيضًا من البعد الأبعد في فلك التدوير مائةً وثلاثةً وثمانين جزءًا وسبع عشرة دقيقةً فلأنّ في وقت <span class="txt" data-id="15"></span> هذا الرصد الذي قصدنا له وكان في سنة مائة وتسع عشرة من عهد بختنصّر في شهر طوبي في اليوم <span class="txt" data-id="16"></span> الرابع عشر منه بالعشيّ تبيّن أنّ بعده كان من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة وثلاثة وثمانون جزءًا <span class="txt" data-id="17"></span> وسبع عشرة دقيقةً وفي وقت الحال الثالثة كان في سنة ثمان مائة وثلاث وثمانين من عهد بختنصّر <span class="txt" data-id="18"></span> في شهر ماسوري في اليوم الرابع والعشرين منه في انتصاف النهار كان بعده منه مائةً وأربعةً وسبعين <span class="txt" data-id="19"></span> جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقةً فظاهر أنّ في الزمان الذي بين الرصدين وهو يحيط بثلاث مائة وأربع وستّين <span class="txt" data-id="20"></span> سنةً مصريّةً ومائتين وتسعة عشر يومًا ونصف وربع يوم تحرّك كوكب زحل بعد الأدوار الثامنة في الاختلاف <span class="txt" data-id="21"></span> ثلاث مائة وأحدًا وخمسين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقةً ويكاد أن يكون هذا أيضًا مبلغ ما يجتمع له من أجزاء <span class="txt" data-id="22"></span> الفضل في الجداول التي تقدّمنا فوضعناها للحركات الوسطى إذ كان أيضًا المسير الوسط في اليوم إنّما <span class="txt" data-id="23"></span> بهذه أنفسها قويّةً بأن قسمت الأجزاء التي تجتمع من عدّة الأدوار<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H425/</span></span> ومن الفضلة على عدّة الأيّام التي <span class="txt" data-id="24"></span> تجتمع من الزمان الذي فيما بين الرصدين⊙ <span class="txt" data-id="25"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.8" style="text-align:center"><a href="#XI.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.8⟩</span> <u class="num">ح</u>: في حاصل حركات زحل الدوريّة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="26"></span> ولأنّ الزمان الذي من الحركة الأولى من سني بختنصّر من اليوم الأوّل من شهر توث منها في انتصاف نهاره <span class="txt" data-id="27"></span> إلى وقت هذا الرصد القديم الموصوف خمس مائة سنة وثمان عشرة سنةً مصريّةً ومائة وثلاثة وثلاثون يومًا <span class="txt" data-id="28"></span> وربع يوم وهذا الزمان يفضل فيه من الأجزاء أمّا في الطول فمائتان وستّة عشر جزءًا وعشر دقائق وأمّا <span class="txt" data-id="29"></span> في الاختلاف فمائة وتسعة وأربعون جزءًا وخمس عشرة دقيقةً. فأمّا إن نقصناها بين الفضلتين من الحاصلين <span class="txt" data-id="30"></span> الموصوفين في الرصد صار لنا أيضًا في ذلك الوقت المفروض للتحصيلات حاصل كوكب زحل بالحركة</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>