<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فيما بين المركزين أعني بين مركز فلك البروج وبين مركز الفلك الخارج المركز الذي يفعل الحركة المستوية <span class="txt" data-id="2"></span> اجتمع منها ستّة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقةً والخطّ الذي من مركز فلك التدوير بهذه الأجزاء ستّة أجزاء وثلاثين <span class="txt" data-id="3"></span> دقيقةً وهذه الأشياء قصدنا لوجودها⊙ <span class="txt" data-id="4"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.7" style="text-align:center"><a href="#XI.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.7⟩</span> <u class="num">ز</u>: في تصحيح حركات زحل الدوريّة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="5"></span> وإذ قد بقي أن نبيّن كيف نصحّح حركاته الدوريّة فإنّا أخذنا لذلك أيضًا رصدًا من الأرصاد القديمة <span class="txt" data-id="6"></span> التي انبنت على الصحّة التي لا شكّ فيها قيل فيه نصًّا إنّ في سنة اثنتين وثمانين من سني الكلدانيّين في الشهر <span class="txt" data-id="7"></span> من شهورهم المسمّى كسندقس في اليوم الخامس منه بالعشيّ كان كوكب زحل من دون المنكب الجنوبيّ <span class="txt" data-id="8"></span> من العذراء بإصبعين وهذا الوقت كان في سنة خمس مائة وتسع عشرة من عهد بختنصّر في شهر طوبي عند <span class="txt" data-id="9"></span> المصريّين بالعشيّ في هذا الوقت نجد حاصل الشمس لسيرها الوسط على ستّة أجزاء وعشر دقائق من الحوت <span class="txt" data-id="10"></span> لكنّ الكوكب الثابت الذي على المنكب الجنوبيّ من العذراء كان حاصله أمّا في وقت رصدنا نحن <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_420">/H420/</a>فعلى ثلاثة عشر <span class="txt" data-id="11"></span> جزءًا وسدس جزء من العذراء وأمّا في وقت هذا الرصد الذي وضعناه من قبل أنّه يصيب الثلاث المائة والستّ <span class="txt" data-id="12"></span> والستّين السنة التي فيما بين الرصدين من حركة الكواكب الثابتة ثلاثة أجزاء وثلثي جزء بالتقريب فمن البيّن أنّ <span class="txt" data-id="13"></span> حاصله كان على تسعة أجزاء ونصف من العذراء وذلك كان حاصل كوكب زحل أيضًا إذ كان أميل إلى الجنوب <span class="txt" data-id="14"></span> من ذلك الكوكب الثابت بإصبعين وكذلك أيضًا لأنّ بعده الأبعد تبيّن أنّه كان في زماننا في ثلاثة وعشرين <span class="txt" data-id="15"></span> جزءًا من العقرب فواجب أن يكون حاصله كان في ذلك الرصد الموصوف على تسعة عشر جزءًا وثلث جزء من العقرب <span class="txt" data-id="16"></span> فيجتمع لذلك أنّ في الوقت الموصوف كان الكوكب بالرؤية بعده من البعد الأبعد كان في ذلك الوقت <span class="txt" data-id="17"></span> في فلك البروج مائتي جزء وتسعين جزءًا وعشر دقائق وكان وسط الشمس بعده من ذلك البعد الأبعد مائةً <span class="txt" data-id="18"></span> وستّة أجزاء وخمسين دقيقةً وإذ قد وطّئ هذان المعنيان <b><u class="num">كب</u>: فليوضع</b> أيضًا الرسم الذي وضع <span class="txt" data-id="19"></span> في نظير هذا المعنى من التبيين على أنّ وضع فلك التدوير فيه متقدّم للبعد الأبعد ووضع الشمس <span class="txt" data-id="20"></span> متقدّمًا للبعد الأقرب والخطّ الذي من مركز فلك التدوير إلى الكوكب مواز للخطّ الذي من مركز فلك <span class="txt" data-id="21"></span> البروج إلى الشمس فلأنّ كوكب زحل رئي<span class="note" data-off="n351"><a aria-label="351" class="note txt" href="#n351"></a><small class="note" data-sign="351" id="n351"> <span dir="rtl">ه: رئي</span></small></span> متقدّمًا للبعد الأبعد بالأجزاء الباقية لتمام دائرة واحدة وهي <span class="txt" data-id="22"></span> تسعة وستّون جزءًا وخمسون دقيقةً تكون زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> إذ هي عند مركز فلك البروج أمّا بالأجزاء <span class="txt" data-id="23"></span> التي بها<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_421">/H421/</a> أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فتسعة وستّون جزءًا وخمسون دقيقةً وأمّا بالأجزاء <span class="txt" data-id="24"></span> التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فمائة وتسعة وثلاثون جزءًا وأربعون دقيقةً وقد وضعت <span class="txt" data-id="25"></span> زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> وهي زاوية بعد الشمس أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="26"></span> فمائة وستّة أجزاء وخمسون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فمائتين <span class="txt" data-id="27"></span> وثلاثة عشر جزءًا وأربعون دقيقةً فزاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> إذن بأسرها أعني زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u> إذ كان خطّا <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="28"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> متوازيين ثلاث مائة وثلاثة وخمسون جزءًا وعشرون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة</p>
<p dir="rtl"></p></section>