<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ويكون الخلاف بينهما في الأبعاد الوسطى وبينها في الأبعاد الصغرى ثلاثًا وعشرين دقيقةً⊙ واثنتين <span class="txt" data-id="2"></span> وثلاثين دقيقةً⊙ وخمسة أجزاء وإحدى وخمسين دقيقةً⊙ وجزء واحد وسبع عشرة دقيقةً⊙ وجزءًا واحدًا <span class="txt" data-id="3"></span> وإحدى وخمسين دقيقةً⊙ فلأنّ الزيادات والنقصانات التي للأبعاد المطلوبة أقلّ منها <span class="txt" data-id="4"></span> في الأبعاد الوسطى والخلاف بينها وبينها تسع عشرة دقيقةً ونصف⊙ وستّ وعشرون <span class="txt" data-id="5"></span> دقيقةً ونصف⊙ وأربعة أجزاء ودقيقة واحدة⊙ وجزء واحد وثلاث دقائق ونصف⊙ وجزءان <span class="txt" data-id="6"></span> وسبع عشرة دقيقةً⊙ وهذه تكون من جمل التفاضل بأسره الذي وضعناه بين الأبعاد <span class="txt" data-id="7"></span> الوسطى وبين الأبعاد العظمى أمّا في كوكب زحل فاثنتان وخمسون دقيقةً وثلاثون ثانيةً <span class="txt" data-id="8"></span> وأمّا في كوكب المشتري فأربع وخمسون دقيقةً وخمسون ثانيةً⊙ وأمّا في كوكب المرّيخ <span class="txt" data-id="9"></span> فأربع وخمسون دقيقةً وأربع وثلاثون ثانيةً⊙ وأمّا في كوكب الزهرة فاثنتان وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="10"></span> وخمس وخمسون ثانيةً⊙ وأمّا في كوكب عطارد فخمس وأربعون دقيقةً وأربعون ثانيةً <span class="txt" data-id="11"></span> فإنّا أثبتنا هذه الدقائق في الصفّ الثامن في كلّ جدول بإزاء السطر الذي فيه عدد الثلاثين الجزء <span class="txt" data-id="12"></span> من الدور في الطول⊙ فأمّا الأبعاد التي <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_435">/H435/</a>الزيادات والنقصانات فيها أكثر من <span class="txt" data-id="13"></span> الزيادات والنقصانات فيها وبين الزيادات والنقصانات في الأبعاد الوسطى فإنّا رددنا <span class="txt" data-id="14"></span> أيضًا على ذلك المثال التفاضل الذي كون بينهما إلى أجزاء من ستّين إلّا أنّا إنّما فعلنا ذلك <span class="txt" data-id="15"></span> بأخذنا جمل التفاضل بين الزيادات والنقصانات فيها وبين الزيادات والنقصانات <span class="txt" data-id="16"></span> في الأبعاد الصغرى لا في الأبعاد العظمى كما فعلنا قبل وبهذا الوجه في سائر التحصيلات <span class="txt" data-id="17"></span> حسبنا الدقائق التي تكون من جمل التفاضل بستّة أجزاء ستّة أجزاء من الطول الوسط ووضعناها <span class="txt" data-id="18"></span> بإزاء الأعداد التي هي لها وبنينا الأمر على أنّ ما يلحق من الخلاف يكون موافقًا لذلك في الحسّ <span class="txt" data-id="19"></span> كما قلنا وإن لم تكن مسيرات الكواكب في نفس أعظم ما يكون من الزيادات والنقصانات <span class="txt" data-id="20"></span> من فلك التدوير بل كانت في سائر نواحيه⊙ وهكذا رسم الجداول الخمسة في الطول⊙ <span class="txt" data-id="21"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.11" style="text-align:center"><a href="#XI.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.11⟩</span> <u class="num">يا</u>: جداول لتعديل الكواكب الخمسة في الطول</h3>
<p dir="rtl"></p></section>