<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الأجزاء خمسة وخمسون جزءًا وثلاث وعشرون دقيقةً فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> الباقي يحصّل لنا أربعة أجزاء وإحدى <span class="txt" data-id="2"></span> وعشرين دقيقةً بالأجزاء التي بها كان خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> سبعة أجزاء وثمان دقائق فيجب لذلك أن تكون الأجزاء التي <span class="txt" data-id="3"></span> بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> بها ثلاثة وسبعون جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً والقوس التي <span class="txt" data-id="4"></span> عليه خمسة وسبعون جزءًا وعشر دقائق بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">نون</u> القائم <span class="txt" data-id="5"></span> الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فزاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> إذن أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون <span class="txt" data-id="6"></span> جزءًا فإنّها خمسة وسبعون جزءًا وعشر دقائق وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="7"></span> فإنّها سبعة وثلاثون جزءًا وخمس وثلاثون دقيقةً ولأنّها عند مركز الفلك الخارج المركز يحصل لنا قوس <span class="txt" data-id="8"></span> <u class="num">سين</u> <u class="num">ميم</u> سبعة وثلاثين جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقةً لكنّ قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">سين</u> إذ هي نصف قوس <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H399/</span></span>جسم <u class="num">سين</u> <u class="num">هاء</u> فإنّها <span class="txt" data-id="9"></span> أربعة وثمانون جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً فقوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> الباقية إذن التي من البعد الأبعد إلى الحال</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="10"></span> الثالثة تكون سبعة وخمسين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقةً وبهذه الأجزاء وضعت قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> سبعة وثلاثين جزءًا <span class="txt" data-id="11"></span> واثنتين وخمسين دقيقةً فقوس <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> الباقية إذن وهي التي من البعد الأبعد إلى الحال الثانية يكون تسعة عشر <span class="txt" data-id="12"></span> جزءًا وإحدى وخمسين دقيقةً وعلى هذا المثال لأنّ قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> وضعت خمسة وسبعين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقةً <span class="txt" data-id="13"></span> فإنّ قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> الباقية وهي التي من الحال الأولى إلى البعد الأبعد خمسة وخمسون جزءًا واثنتان وخمسون <span class="txt" data-id="14"></span> دقيقةً <b><u class="num">يد</u>: فلأنّ</b> مركز فلك التدوير ليس على هذا الفلك الخارج المركز أيضًا يدور لكن على الفلك <span class="txt" data-id="15"></span> الذي يرسم على مركز وسط نقطتي <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> ويبعد خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> حسبنا بحسب ما يلزم من ذلك مثل ما <span class="txt" data-id="16"></span> فعلنا في سائر الكواكب الفضول التي يكون بين هذه الأبعاد وبين الأبعاد التي ترى في فلك <span class="txt" data-id="17"></span> البروج على أنّ هذه هي النسب بالتقريب إن نقل مسير فلك التدوير إلى الفلك الخارج المركز الذي <span class="txt" data-id="18"></span> وصفناه الذي به يكون الاختلاف الذي يلزم من قبل فلك البروج وذلك أنّا نضع الصورة في نظير <span class="txt" data-id="19"></span> هذا المعنى من التبيين في الحال الأولى على أنّ الكوكب موضوع في الشكل أمام نقطة <u class="num">لام</u> وهي البعد <span class="txt" data-id="20"></span> الأبعد فلأنّ زاوية <u class="num">نون</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> وهي زاوية المسير المستوي في الطول أعني زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="21"></span> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فقد تبيّن أنّها خمسة وخمسون جزءًا واثنتان <span class="txt" data-id="22"></span> وخمسون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها مائة <span class="txt" data-id="23"></span> وأحد عشر جزءًا وأربع وأربعون دقيقةً تكون القوس أيضًا التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u><span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H400/</span></span> مائةً وأحد عشر جزءًا <span class="txt" data-id="24"></span> وأربعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية <span class="txt" data-id="25"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> ما يبقى لتمام نصف دائرة وهو ثمانية وستّون <span class="txt" data-id="26"></span> جزءًا وستّ عشرة دقيقةً فخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما تسعة وتسعون جزءًا وعشرون <span class="txt" data-id="27"></span> دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">نون</u> مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> بهذه الأجزاء سبعة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="28"></span> وعشرون دقيقةً فيجب لذلك أن تكون الأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> وهو الذي بين المركزين ثلاثة أجزاء <span class="txt" data-id="29"></span> وأربع وثلاثون دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> وهو الذي من مركز الفلك الخارج المركز ستّون جزءًا فيها</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>