<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وأربعين دقيقةً فإنّ خطّ <u class="num">سين</u> <u class="num">طاء</u> بأسره يحصل لنا ثلاثةً وستّين جزءًا وثمانيًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="2"></span> كان خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> ستّة أجزاء ودقيقتين ومن قبل ذلك يكون موتر <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> بهذه الأجزاء أربعةً وستّين جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> وخمس دقائق <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_406">/H406/</a>فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> أحد عشر جزءًا <span class="txt" data-id="4"></span> وثمان عشرة دقيقةً وتكون القوس التي عليه عشرة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة <span class="txt" data-id="5"></span> التي ترسم حول مثلّث <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">سين</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فيجب لذلك أن تكون زاوية <span class="txt" data-id="6"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> <u class="num">طاء</u> أيضًا عشرة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="7"></span> وستّون جزءًا وبهذه الأجزاء تبيّن أنّ زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> أحد عشر جزءًا وتسع دقائق فزاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> <span class="txt" data-id="8"></span> الباقية تكون أمّا بهذه الأجزاء فعشرين دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="9"></span> فعشر دقائق فيجب لذلك من قبل أنّ الكوكب في الحال <span class="txt" data-id="10"></span> الثالثة إذ كان يرى على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> كان حاصله على <span class="txt" data-id="11"></span> أربعة عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقةً من الجدي فظاهر <span class="txt" data-id="12"></span> أنّه لو اتّفق أن كان على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> لكان حاصله <span class="txt" data-id="13"></span> على أربعة عشر جزءًا وأربع وعشرين دقيقةً من الجدي <span class="txt" data-id="14"></span> فكان أيضًا البعد الذي يرى بين الحال الثانية <span class="txt" data-id="15"></span> وبين الحال الثالثة الذي يوجد في فلك <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> الخارج <span class="txt" data-id="16"></span> المركز سيكون أربعةً وثلاثين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="17"></span> فإذ قد اقتفينا ما يدلّ عليه هذان <span class="txt" data-id="18"></span> البعدان في هذا المعنى بعينه وجدنا البعد فيما بين مركز فلك البروج وبين مركز الفلك الخارج <span class="txt" data-id="19"></span> المركز الذي يشتمل على حركة فلك التدوير المستوية أعني الخطّ المساوي لخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> ستّة أجزاء <span class="txt" data-id="20"></span> وخمسون دقيقةً بالتقريب بالأجزاء التي بها قطر الفلك الخارج المركز مائة وعشرون جزءًا ووجدنا القسيّ <span class="txt" data-id="21"></span> من هذا الفلك الخارج المركز أمّا القوس التي من الحال الأولى إلى البعد الأبعد فسبعة وخمسون جزءًا <span class="txt" data-id="22"></span> وخمس دقائق وأمّا القوس التي من البعد الأبعد إلى الحال الثانية فثمانية عشر جزءًا وثمان وثلاثون <span class="txt" data-id="23"></span> دقيقةً وأمّا القوس التي من البعد الأبعد إلى الحال الثالثة فستّة وخمسون جزءًا وثلاثون دقيقةً <span class="txt" data-id="24"></span> <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_407">/H407/</a>وهذه الأقدار الموصوفة قد أخذت هاهنا أيضًا على الحقيقة من قبل أنّ فضول قسيّ فلك البروج <span class="txt" data-id="25"></span> يحصل لنا بهذه أيضًا مثل تلك التي تقدّمت على التقريب وأنّ أبعاد الكوكب الذي يرى ويوجد تؤخذ <span class="txt" data-id="26"></span> موافقةً للأبعاد التي وجدت بالرصد على ما سيتبيّن لنا بمثل تلك الأعمال⊙ <span class="txt" data-id="27"></span> <b><u class="num">يز</u>: فليوضع</b> شكل الحال الأولى في الفلك الخارج المركز وحدّه الحامل لمركز فلك التدوير <span class="txt" data-id="28"></span> فلأنّ زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> إذ توتر من الفلك الخارج المركز سبعةً وخمسين جزءًا وخمس دقائق فإنّها أمّا</p>
<p dir="rtl"></p></section>