<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> زاويتي نصف الدائرة إذا جمعت أعني إذا نقص منها<span class="note" data-off="n341"><a aria-label="341" class="note txt" href="#n341"></a><small class="note" data-sign="341" id="n341"> <span dir="rtl">ه: يعني من زاوية <u class="num">حبط</u></span></small></span> في هذا الموضع زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> حصلت زاوية <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="2"></span> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> وهي بهذه الأجزاء جزءان وثلاث وأربعون دقيقةً فإنّ زاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> وهي التي تشتمل على مسير <span class="txt" data-id="3"></span> الكوكب من البعد الأبعد في فلك التدوير يكون بهذه الأجزاء سبعةً وسبعين جزءًا ودقيقتين فقد تبيّن لنا <span class="txt" data-id="4"></span> إذن أنّ في وقت ذلك الرصد الذي وصفناه كان بعد كوكب المشتري إذا نظر فيه بمسيره الوسط في الطول <span class="txt" data-id="5"></span> مائتي جزء وخمسةً وثمانين جزءًا وإحدى وأربعين دقيقةً من البعد الأبعد كان في ذلك الوقت في الفلك الخارج <span class="txt" data-id="6"></span> المركز أعني أنّ حاصله كان بالحركة الوسطى على اثنين وعشرين جزءًا وأربع وخمسين دقيقةً من التوأمين وكان <span class="txt" data-id="7"></span> حاصله في الاختلاف على سبعة وأربعين جزءًا ودقيقتين من البعد الأبعد في فلك التدوير⊙ <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H391/</span></span>وقد <span class="txt" data-id="8"></span> كنّا بيّنّا أنّ بعده كان في وقت الحال الثالثة من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة واثنين وستّين جزءًا وسبع <span class="txt" data-id="9"></span> وأربعين دقيقةً فقد فضل له إذن في الزمان الذي بين الرصدين ومبلغه من السنين المصريّة ثلاث مائة</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="10"></span> وسبع وسبعون سنةً ومائة وثمانية وعشرون يومًا <span class="txt" data-id="11"></span> ينقص نحو من ساعة واحدة بعد الأدوار التامّة <span class="txt" data-id="12"></span> للاختلاف وهي ثلاث مائة وخمس وأربعون دورةً <span class="txt" data-id="13"></span> ومائة وخمسة أجزاء وخمس وأربعون دقيقةً وذلك أيضًا <span class="txt" data-id="14"></span> قريب من فضلة الاختلاف التي توجد تخرج لنا بالحركات <span class="txt" data-id="15"></span> الوسطى التي عملناها من قبل أنّا من هذه أنفسها <span class="txt" data-id="16"></span> قوّمنا حركته في اليوم بأن قسّمنا الأجزاء التي تحصل <span class="txt" data-id="17"></span> من عدّة الأدوار ومن الفضلة على عدّة الأيّام التي <span class="txt" data-id="18"></span> تحصل من الزمان الذي فيما بين الرصدين⊙ <span class="txt" data-id="19"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.4" style="text-align:center"><a href="#XI.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.4⟩</span> <u class="num">د</u>: في تحصيلات أدوار كوكب المشتري</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="20"></span> وفي هذا أيضًا لمّا كان الزمان الذي بين السنة الأولى من سني بختنصّر من شهر توث عند المصريّين من اليوم <span class="txt" data-id="21"></span> الأوّل منه من انتصاف النهار وبين هذا الرصد القديم الموصوف تكون من السنين المصريّة خمس مائة وستًّا <span class="txt" data-id="22"></span> وستّين وثلاث مائة وستّة عشر يومًا ونصف وربع يوم بالتقريب هذا الزمان يحصل فيه من الفضلة أمّا في الطول <span class="txt" data-id="23"></span> فمائتان وثمانية وخمسون جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وأمّا في الاختلاف فمائتان وتسعون جزءًا وثمان وخمسون <span class="txt" data-id="24"></span> دقيقة. فإنّا إن نقصنا هذين كلّ واحد من نظيره من الحاصلين اللذين وصفناهما في الرصد. <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H392/</span></span>كان لنا <span class="txt" data-id="25"></span> حاصل كوكب المشتري أيضًا بالحركة الوسطى في ذلك الوقت بعينه الموضوع لتحصيلات سائر الكواكب. أمّا <span class="txt" data-id="26"></span> في الطول فعلى أربعة أجزاء وإحدى وأربعين دقيقةً من الميزان. وأمّا في الاختلاف فعلى مائة وستّة وأربعين جزءًا <span class="txt" data-id="27"></span> وأربع دقائق من البعد الأبعد في فلك التدوير. ولذلك بعينه يكون أيضًا حاصل البعد الأبعد لفلكه <span class="txt" data-id="28"></span> الخارج المركز على جزأين و<span class="txt">{...}</span>ـع دقائق من العذراء⊙<span class="note" data-off="n342"><a aria-label="342" class="note txt" href="#n342"></a><small class="note" data-sign="342" id="n342"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span> لأوّل يوم من ملك قيهابخت <span class="txt">{...}</span> ج دقائق من <span class="txt">{...}</span> في الاختلاف <span class="txt">{..}</span>قيقة من البعد</span></small></span> <span class="txt" data-id="29"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.5" style="text-align:center"><a href="#XI.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.5⟩</span> <u class="num">ه</u>: في تبيين الخروج عن المركز في زحل وبعده الأبعد</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="30"></span> وإذ قد بقي في هذا الموضع أن نبيّن الاختلاف والتحصيلات التي توجد في كوكب زحل أيضًا فإنّا أخذنا أيضًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>