<section class="txtsrc"><p dir="rtl">حاصله حينئذ على ثلاثة وعشرين جزءًا من العقرب والبعد الأقرب على الجزء المقابل لهذا الجزء وهو <span class="txt" data-id="2"></span> ثلاثة وعشرون جزءًا من الثور <b><u class="num">ک</u>: وكذلك</b> أيضًا إن نحن رسمنا حول مركز <u class="num">جيم</u> فلك تدوير <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="3"></span> حصل لنا من ذلك المسير الوسط في الطول لفلك التدوير من البعد الأبعد في الفلك الخارج المركز <span class="txt" data-id="4"></span> الآخر التي بيّن من ذلك مبلغها وهي ستّة وخمسون جزءًا وثلاثون دقيقةً وحصلت قوس <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> من <span class="txt" data-id="5"></span> فلك التدوير <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_413">/H413/</a>خمسة أجزاء وستّ عشرة دقيقةً من قبل أنّ زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> أيضًا قد تبيّن أنّها عشرة أجزاء <span class="txt" data-id="6"></span> واثنتان وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فيجب أن تكون قوس <span class="txt" data-id="7"></span> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> الباقية وهي التي من البعد الأبعد في فلك التدوير إلى الكوكب يحصل لنا مائةً وأربعةً <span class="txt" data-id="8"></span> وسبعين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقةً ففي وقت الحال الثالثة إذن أعني في سنة عشرين من سني أذريانوس <span class="txt" data-id="9"></span> في شهر ماسوري عند المصريّين في اليوم الرابع والعشرين منه في انتصاف النهار كان كوكب <span class="txt" data-id="10"></span> زحل إذا نظر في أمره بحسب المسير الوسط بعده <span class="txt" data-id="11"></span> في الطول من البعد الأبعد في الفلك الخارج المركز ستّةً <span class="txt" data-id="12"></span> وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقةً على أنّ منزله كان على تسعة عشر <span class="txt" data-id="13"></span> جزءًا وثلاثين دقيقةً من الجدي فكان بعده في الاختلاف <span class="txt" data-id="14"></span> من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة وأربعة وتسعون <span class="txt" data-id="15"></span> جزءًا وأربع وأربعون دقيقةً وهذه الأشياء قصدنا <span class="txt" data-id="16"></span> لوجودها⊙</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="17"></span><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_414">/H414/</a></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.6" style="text-align:center"><a href="#XI.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.6⟩</span> <u class="num">و</u>: في تبيين قدر فلك تدوير كوكب زحل</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="18"></span> ثمّ من بعد ذلك أخذنا لتبيين قدر فلك تدويره رصدًا تولّيناه نحن<span class="note" data-off="n347"><a aria-label="347" class="note txt" href="#n347"></a><small class="note" data-sign="347" id="n347"> <span dir="rtl">ه: نحـ<span class="txt">{ـن}</span></span></small></span> في السنة الثانية من سني أنطونيس <span class="txt" data-id="19"></span> في شهر ماخير عند المصريّين في اليوم السادس منه في الليلة التي يتلوها اليوم السابع قبل <span class="txt" data-id="20"></span> انتصاف الليل بأربع ساعات استوائيّة وذلك أنّه<span class="note" data-off="n348"><a aria-label="348" class="note txt" href="#n348"></a><small class="note" data-sign="348" id="n348"> <span dir="rtl">ه - صح: أنه</span></small></span> كان المتوسّط للسماء في آلة القياس <span class="txt" data-id="21"></span> الجزء الأخير من الحمل إذ حاصل الشمس كان على ثمانية وعشرين جزءًا وإحدى وأربعين دقيقةً من الرامي <span class="txt" data-id="22"></span> وكان حينئذ كوكب زحل لمّا قسناه بالدبران يرى حاصله على تسعة أجزاء وجزء من خمسة عشر من <span class="txt" data-id="23"></span> الدلو وكان متخلّفًا عن مركز القمر بنصف جزء بالتقريب وذلك أنّ هذا كان قدر بعده من قربته <span class="txt" data-id="24"></span> الشمالية لكنّ حاصل القمر كان في تلك الساعة بمسيره الوسط على ستّة أجزاء وخمس وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="25"></span> من الدلو وكان حاصله في الاختلاف على مائة وأربعة وسبعين جزءًا وخمس عشرة دقيقةً من البعد <span class="txt" data-id="26"></span> الأبعد في فلك التدوير ومن أجل ذلك وجب أن يكون مسيره الحقيقي كان حاصله على تسعة أجزاء <span class="txt" data-id="27"></span> وأربعين دقيقةً من الدلو ومسيره الذي يرى بإسكندريّة<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_415">/H415/</a> على ثمانية أجزاء وأربع وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="28"></span> فمن هذا الوجه أيضًا وجب في كوكب زحل إذ كان قد كان متخلّفًا عن مركز القمر بنصف جزء بالتقريب <span class="txt" data-id="29"></span> أن يكون حاصله كان على تسعة أجزاء وجزء من خمسة عشر من جزء من الدلو أن يكون بعده كان من البعد الأبعد</p>
<p dir="rtl"></p></section>