<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_446">/H446/</a></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.12" style="text-align:center"><a href="#XI.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.12⟩</span> <u class="num">يب</u>: في حساب نقلة الكواكب الخمسة المتحيّرة في الطول</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="2"></span> فمتى آثرنا أن نعرف بهذه الجداول التي عملناها من قبل الحركات الدوريّة في الطول وفي الاختلاف <span class="txt" data-id="3"></span> المسيرات التي ترى لواحد واحد من هذه الكواكب جعلنا حسابنا لتنقّلها وهو واحد بعينه <span class="txt" data-id="4"></span> في الكواكب الخمسة بهذا الوجه الذي أنا واصفه⊙ نجمع من جداول الحركة الوسطى <span class="txt" data-id="5"></span> التحصيلات المستوية التي تكون في الوقت المطلوب ذلك فيه بعد الأدوار التامّة في الطول وفي الاختلاف <span class="txt" data-id="6"></span> ثم نعمد إلى الأجزاء بين البعد الأبعد في ذلك الوقت في الفلك الخارج المركز وبين المسير<span class="note" data-off="n358"><a aria-label="358" class="note txt" href="#n358"></a><small class="note" data-sign="358" id="n358"> <span dir="rtl">ه: يعني موضع المسير</span></small></span> الوسط في الطول <span class="txt" data-id="7"></span> أوّلًا فندخلها إلى جدول الاختلاف الذي لذلك الكوكب المقصود له ممّا كان بإزاء ذلك العدد <span class="txt" data-id="8"></span> في الصفّ الثالث من التعديل<span class="note" data-off="n359"><a aria-label="359" class="note txt" href="#n359"></a><small class="note" data-sign="359" id="n359"> <span dir="rtl">ه: يعني مقدار تزاد عليها هذه الدقائق أو تنقص منها</span></small></span> في الطول مع زيادة أو نقصان الدقائق التي حصلت في الصفّ الرابع <span class="txt" data-id="9"></span> نظرنا فإن كان العدد الذ وضع للطول في الصفّ الأوّل نقصناها من أجزاء الطول وزدناها على <span class="txt" data-id="10"></span> أجزاء الاختلاف وإن <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_447">/H447/</a>كان في الصفّ الثاني زدناها على أجزاء الطول ونقصناها من أجزاء الاختلاف <span class="txt" data-id="11"></span> كيما يحصل لنا المسيرات جميعًا معدّلين. ثمّ نعمد إلى العدد المعدّل من البعد الأبعد للاختلاف <span class="txt" data-id="12"></span> فندخله أيضًا إلى الصفّين الأوّلين فما كان بإزائه من الزيادة أو النقصان في الصفّ السادس <span class="txt" data-id="13"></span> التي للبعد الوسط<span class="note" data-off="n360"><a aria-label="360" class="note txt" href="#n360"></a><small class="note" data-sign="360" id="n360"> <span dir="rtl">ه: يعني البعد الوسط من الجهتين جميعًا عن البعد الأبعد</span></small></span> أثبتناه وكذلك أيضًا نعمد إلى عدد الطول المستوي الذي كنّا تقدّمنا <span class="txt" data-id="14"></span> فأدخلناه بدئًا فندخله في هذين<span class="note" data-off="n361"><a aria-label="361" class="note txt" href="#n361"></a><small class="note" data-sign="361" id="n361"> <span dir="rtl">ه: يعني إلى الصفّين الأوّلين</span></small></span> العددين بأعيانهما فإن وجدناه في السطور الأول<span class="note" data-off="n362"><a aria-label="362" class="note txt" href="#n362"></a><small class="note" data-sign="362" id="n362"> <span dir="rtl">ه: يريد بقوله السطور الأول التي هي أبعد <span class="txt">{...}</span> للأبعاد التي هي أبعد من الأوسط وكذلك في الأقرب</span></small></span> التي هي <span class="txt" data-id="15"></span> أبعد من البعد الوسط وذلك يتبيّن من الدقائق التي في الصفّ الثامن. ثمّ نظرنا ما بإزائه <span class="txt" data-id="16"></span> من الدقائق في نفس الصفّ الثامن فكم كانت أخذنا بقدر عدّتها من الفضل الذي بالحذاء <span class="txt" data-id="17"></span> في السطر الذي فيه الزيادة والنقصان الوسط الذي أخذ فأثبت في الصفّ الخامس <span class="txt" data-id="18"></span> الذي لأعظم البعد فما حصل نقصناه ممّا أخذناه فأثبتناه وإن وجدنا عدد الطول <span class="txt" data-id="19"></span> الذي ذكرناه في السطور الأسفل التي هي أقرب من البعد الوسط نظرنا ما بإزائه على ذلك <span class="txt" data-id="20"></span> المثال من الدقائق ف الصفّ الثامن فكم كانت أخذنا بقدر عدّتها من الفضل الذي حيال <span class="txt" data-id="21"></span> الزيادة والنقصان الوسط الذي أخذ فأثبت في الصفّ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_448">/H448/</a>السابع الذي لأقلّ البعد فما حصل <span class="txt" data-id="22"></span> زدناه على ما كنّا أخذناه فأثبتناه فما اجتمع من الأجزاء الزيادة أو النقصان المعدّل <span class="txt" data-id="23"></span> نظرنا فإن وجدنا عدد الاختلاف المعدّل في الصفّ الأوّل زدناه على أجزاء الطول المعدّل <span class="txt" data-id="24"></span> وإن وجدناه في الصفّ الثاني نقصناه منها فما اجتمع من عدد الأجزاء ألقيناه مبتدئين من <span class="txt" data-id="25"></span> البعد الأبعد الكوكب في ذلك الوقت فإنّا ننتهي إلى مسيره الذي يرى⊙ <span class="txt" data-id="26"></span> تمّت المقالة الحادية عشرة من كتاب بطلميوس <span class="txt" data-id="27"></span> المنسوب إلى التعاليم وهي <u class="num">يب</u> قولًا والحمد لله على عونه </p></section>