<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بذلك بسهولة مسيراتها التي ترى في وقت وقت فرتّبنا كلّ واحد من هذه الجداول في خمسة وأربعين <span class="txt" data-id="2"></span> سطرًا طلبًا أيضًا لحسن التقدير وفي صفوف ثمانية فالصفّان الأوّلان<span class="note" data-off="n356"><a aria-label="356" class="note txt" href="#n356"></a><small class="note" data-sign="356" id="n356"> <span dir="rtl">ه - صح: لان</span></small></span> من هذه الصفوف يشتملان <span class="txt" data-id="3"></span> على أعداد المسيرات الوسطى كما فعل في الشمس وفي القمر إلّا أنّه رتّب في الأوّل منهما المائة <span class="txt" data-id="4"></span> والثمانون الجزء من البعد الأبعد من أعلاه فنازلًا ورتّب في الثاني المائة والثمانون الجزء الباقية <span class="txt" data-id="5"></span> التي لنصف الدائرة التي من أسفله فصاعدًا حتّى إنّ عدد المائة والثمانين موضوع في الصفر جميعًا في الشطر <span class="txt" data-id="6"></span> الأخير وجعل التفاضل فيهما أمّا في الخمسة العشر السطر التي من أعلاهما فستّة أجزاء وأمّا <span class="txt" data-id="7"></span> في الثلاثين السطر الباقية التي من دونها فثلاثة أجزاء ثلاثة أجزاء من قبل أنّ الزيادات لأقسام الاختلاف <span class="txt" data-id="8"></span> أيضًا أمّا ممّا يلي البعد الأبعد <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H429/</span></span>فقلّ ما يخ<u class="num">الف</u> بعضها بعضًا وأمّا ممّا يلي البعد الأقرب فإنّ <span class="txt" data-id="9"></span> تغييرها يزيد سرعةً. وأمّا الصفّان اللذان يتلوان هذين فإنّ الثالث منهما يشتمل على الزيادات <span class="txt" data-id="10"></span> والنقصانات التي تكون بحسب الأعداد التي تكون في سطور كلّ واحد من الكواكب للمسير الوسط <span class="txt" data-id="11"></span> في الطول من قبل الفلك الخارج المركز الأعظم خروجًا عن المركز إلّا أنّها مأخوذة على الأمر <span class="txt" data-id="12"></span> البسيط كما لو كان مركز فلك التدوير يتحرّك على الفلك نفسه الخارج المركز الذي يشتمل على <span class="txt" data-id="13"></span> الحركة المستوية. والرابع من هذين الصفّين يشتمل على الفصول التي تجتمع من الزيادات <span class="txt" data-id="14"></span> والنقصانات من قبل أنّ مركز فلك التدوير ليس على هذا الفلك الذي تقدّم ذكره يدور لكن على <span class="txt" data-id="15"></span> فلك آخر⊙. وأمّا الوجه الذي به يستخرج كلّ واحد من هذين الأمرين معًا وفرادى <span class="txt" data-id="16"></span> بطريق الخطوط فقد يسهل الوقوف عليه بأشكال كثيرة فقد تقدّمنا فوصفناها⊙ <span class="txt" data-id="17"></span> . وفي هذا الموضع إذ كان قصدنا إثبات هذين المعنيين في كتاب فالأولى بنا أن نو<span class="txt">{...}</span> على <span class="txt" data-id="18"></span> هذا التقويم للاختلاف المنسوب إلى فلك البروج عيانًا ولذلك وضعناه في صفّين وأمّا عند <span class="txt" data-id="19"></span> الحاجة إلى استعماله والعمل به فقد كان يكتفى بصفّ واحد وهو الحاصل من الزيادة والنقصان <span class="txt" data-id="20"></span> الموجودين في هذين الصفّين. وأمّا الثلاثة الصفوف التي تتلو هذين فإنّ كلّ واحد منهما يشتمل <span class="txt" data-id="21"></span> على الزيادات والنقصانات التي تكون من قبل فلك التدوير وهذه أيضًا مأخوذة على الأمر <span class="txt" data-id="22"></span> البسيط وعلى أنّ<span class="note" data-off="n357"><a aria-label="357" class="note txt" href="#n357"></a><small class="note" data-sign="357" id="n357"> <span dir="rtl">ه: أن</span></small></span> البعد الأبعد والبعد الأقرب في كلّ واحدة منها إنّما يعمل منهما على حسب <span class="txt" data-id="23"></span> البعد من أبصارنا <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H430/</span></span>وعلى أنّ الوجه في تبيين ذلك أيضًا قد يسهّل الوقوف عليه فالأشكال التي <span class="txt" data-id="24"></span> تقدّمنا فوضعناها. فالصفّ الأوسط من هذه الصفوف الثلاثة وهو الصفّ السادس من <span class="txt" data-id="25"></span> الصفّ الأوّل يشتمل على الزيادات والنقصانات التي تجتمع بحسب نسب الأبعاد الوسطى <span class="txt" data-id="26"></span> . وأمّا الصفّ الخامس فيشتمل على مبلغ التفاضل الذي يكون في مثل تلك الأقسام بأعيانها <span class="txt" data-id="27"></span> بين الزيادات والنقصانات في أعظم البعد وبينها في البعد الوسط⊙. وأمّا الصفّ السابع <span class="txt" data-id="28"></span> فيشتمل على مبلغ التفاضل الذي يكون بين الزيادات والنقصانات في أقلّ البعد وبينها</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>