<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بسم الله الرحمن الرحيم عونك يا واحد <span class="txt" data-id="2"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H449/</span></span><b>جُمَلُ ما في المقالة الثانية عشرة من كتاب</b> <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> <b>بطلميوس المنسوب إلى التعاليم</b>⊙ <span class="txt" data-id="4"></span> <b>الأولى</b> فيما يحتاج إلى تقديمه لتقدّم<span class="note" data-off="n363"><a aria-label="363" class="note txt" href="#n363"></a><small class="note" data-sign="363" id="n363"> <span dir="rtl">ه: التقدّم يعني به رجوع الكوكب وذاك أنّ هذه الكواكب لمّا كان سبيلها أن تسير على توالي البروج وكان مسيرها قدمًا أعني على ضدّ توالي البروج رجوعًا</span></small></span> الكواكب؛ <b>الثانية</b> في تبيين تقدّم زحل؛ <span class="txt" data-id="5"></span> <b>الثالثة</b> في تبيين تقدّم المشتري؛ <b>الرابعة</b> في تبيين تقدّم المرّيخ؛ <b>الخامسة</b> <span class="txt" data-id="6"></span> في تبيين تقدّم الزهرة؛ <b>السادسة</b> في تبيين تقدّم عطارد؛ <b>السابعة</b> <span class="txt" data-id="7"></span> في عمل جدول للوقوفات؛ <b>الثامنة</b> الجدول المعمول للوقف؛ <b>التاسعة</b> <span class="txt" data-id="8"></span> في تبيين الأبعاد العظمى من الشمس للزهرة ولعطارد⊙ <span class="txt" data-id="9"></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="XII" style="text-align:center"><a href="#XII" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII⟩</span> ابتداء المقالة الثانية عشرة من كتاب بطلميوس <span class="txt" data-id="10"></span> المنسوب إلى التعاليم⊙</h2>
<h3 dir="rtl" id="XII.1" style="text-align:center"><a href="#XII.1" title="Link"></a><span class="txt" data-id="11"></span><span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H450/</span></span><span class="txt">⟨XII.1⟩</span> <u class="num">آ</u>: فيما يحتاج إلى تقديمه لتقدّم الكواكب</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="12"></span> قال وإذ قد بيّنت هذه الأشياء فقد يتبعها النظر أيضًا فيما يكون لكلّ واحد من الكواكب <span class="txt" data-id="13"></span> الخمسة المتحيّرة من التقدّم أقلّه وأكثره وإقامة البرهان على أنّ مقادير ذلك بالأصول التي <span class="txt" data-id="14"></span> وصفت تكون موافقةً على غاية ما يمكن في ذلك لما يوجد منها بالأرصاد وقد تقدّم فبيّن في هذا <span class="txt" data-id="15"></span> الفنّ من العلم جماعة من أصحاب التعاليم وأبلونيوس الذي من أهل برغامس على أنّ <span class="txt" data-id="16"></span> الاختلاف واحد وهو الذي يكون من قبل الشمس أنّه إن كان ذلك يكون بالأصل الذي يعمل فيه <span class="txt" data-id="17"></span> على فلك تدوير بأنّ فلك التدوير يكون مسيره في الطول إلى توالي البروج على دائرة موافق مركزها <span class="txt" data-id="18"></span> لمركز فلك البروج يكون مسيره للاختلاف إذا كان في قوس البعد الأبعد على توالي البروج على فلك <span class="txt" data-id="19"></span> تدويره حول مركزه فإنّه إذا أجيز خطّ ما مستقيم من أبصارنا يقطع فلك التدوير حتّى تكون نسبة <span class="txt" data-id="20"></span> نصف القسم الذي ينجاز منه في فلك التدوير إلى الخطّ الذي من أبصارنا وبين الفضل من فلك التدوير <span class="txt" data-id="21"></span> الذي على القطعة التي فيها البعد الأقرب <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H451/</span></span>كنسبة<span class="note" data-off="n364"><a aria-label="364" class="note txt" href="#n364"></a><small class="note" data-sign="364" id="n364"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: الوسط</span></small></span> سرعة فلك التدوير إلى سرعة<span class="note" data-off="n365"><a aria-label="365" class="note txt" href="#n365"></a><small class="note" data-sign="365" id="n365"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: الخاصّة</span></small></span> الكوكب كانت <span class="txt" data-id="22"></span> النقطة التي تحدث عن الخطّ الذي ينجاز بهذه الصفة في قوس البعد الأقرب من فلك التدوير <span class="txt" data-id="23"></span> تحدّ ما بين ما يكون للكوكب من التأخّر<span class="note" data-off="n366"><a aria-label="366" class="note txt" href="#n366"></a><small class="note" data-sign="366" id="n366"> <span dir="rtl">ه: التأخّر يعني به الاستقامة والتقدّم الرجوع كما قلنا</span></small></span> وبين ما يكون له من التقدّم حتّى إنّ الكوكب إذا صار <span class="txt" data-id="24"></span> على تلك النقطة رأيناه واقفًا وإن كان الاختلاف الذي من قبل الشمس إنّما يلزم بالأصل <span class="txt" data-id="25"></span> الذي يعمل فيه على فلك خارج المركز وذلك إنّما يجوز أن يكون في الكواكب الثلاثة فقط التي قد <span class="txt" data-id="26"></span> تبعد من الشمس البعد كلّه بأن يكون مركز الفلك الخارج المركز يتحرّك حول مركز فلك<span class="note" data-off="n367"><a aria-label="367" class="note txt" href="#n367"></a><small class="note" data-sign="367" id="n367"> <span dir="rtl">ه: فلك</span></small></span> البروج إلى توالي <span class="txt" data-id="27"></span> البروج حركةً مساويةً في السرعة لحركة الشمس والكوكب يتحرّك على الفلك الخارج المركز حول مركزه <span class="txt" data-id="28"></span> قدمًا للبروج حركةً مساويةً في السرعة لمسير الاختلاف فإنّه إذا أجيز خطّ ما مستقيم في الفلك <span class="txt" data-id="29"></span> الخارج المركز يمرّ على مركز فلك البروج أعني على البصر حتّى تكون نسبة نصف الخطّ بأسره إلى</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>