<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في فلكه الخارج المركز إذ ليس يقع له من الانتقال في هذا المقدار من الزمان ما يعتدّ به ستّةً <span class="txt" data-id="2"></span> وسبعين جزءًا وأربع دقائق وإذ كان الزمان الذي من الحال الثالثة إلى وقت هذا الرصد هو <span class="txt" data-id="3"></span> سنتان مصريّتان ومائة وسبعة وستّون يومًا وثمان ساعات وكان أيضًا كوكب زحل يتحرّك على <span class="txt" data-id="4"></span> الجليل من الحساب في هذا المقدار من الزمان أمّا في الطول فجزءًا واحدًا وثلاث دقائق وأمّا في الاختلاف <span class="txt" data-id="5"></span> فمائة وأربعة وثلاثون جزءًا وأربع وعشرون دقيقةً فإنّا متى زدنا على هذين الحاصلين الحاصلين اللذين وضعنا <span class="txt" data-id="6"></span> في الحال الثالثة صار لنا في وقت هذا الرصد أيضًا الذي قدّمنا ذكره حاصل كوكب زحل أمّا في الطول <span class="txt" data-id="7"></span> فعلى ستّة وثمانين جزءًا وثلاث وثلاثين دقيقةً من البعد الأبعد في الفلك الخارج المركز وأمّا في الاختلاف فعلى <span class="txt" data-id="8"></span> ثلاث مائة وتسعة أجزاء وثمان دقائق من البعد الأبعد في فلك التدوير. فإذ قد وطّئ هذان المعنيان <b><u class="num">كا</u>: فليوضع</b> <span class="txt" data-id="9"></span> أيضًا الرسم الذي وضع لنظير هذا المعنى من التبيين على أن وضع فيه فلك التدوير تاليًا للبعد الأبعد في الفلك <span class="txt" data-id="10"></span> الخارج المركز ووضع الكوكب نفسه متقدّمًا للبعد الأبعد في فلك التدوير على ما يوافق ما فرض من المسير فلأنّ <span class="txt" data-id="11"></span> زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H416/</span></span>أعني زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها وضعت <span class="txt" data-id="12"></span> ستّةً وثمانين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فمائة وثلاثة <span class="txt" data-id="13"></span> وسبعون جزءًا وستّ دقائق تكون أيضًا القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> مائةً وثلاثةً وسبعين جزءًا وستّ دقائق بالأجزاء <span class="txt" data-id="14"></span> التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على <span class="txt" data-id="15"></span> خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> الأجزاء الباقية لتمام نصف دائرة وهي ستّة أجزاء وأربع وخمسون دقيقةً فخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> إذن من الخطّين <span class="txt" data-id="16"></span> اللذين يوترانهما يكون مائةً وتسعة عشر جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="17"></span> ويكون خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء سبعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقةً فيجب لذلك أن تكون الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> وهو <span class="txt" data-id="18"></span> الذي بين المركزين ثلاثة أجزاء وخمس وعشرون دقيقةً وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز ستّون جزءًا <span class="txt" data-id="19"></span> فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> بها قريب من ثلاثة أجزاء وخمس وعشرين دقيقةً وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> على ذلك المثال اثنتا عشرة دقيقةً <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H417/</span></span>ولأنّ المربّع <span class="txt" data-id="20"></span> الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> إذا نقص من المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> يكون من ذلك المربّع الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> يحصل لنا خطّ <span class="txt" data-id="21"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> أيضًا بهذه الأجزاء تسعةً وخمسين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقةً وعلى ذلك المثال لأنّ خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> مساوٍ لخطّ <span class="txt" data-id="22"></span> <u class="num">ميم</u> <u class="num">لام</u> وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> ضعف خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> يحصل لنا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> بأسره أيضًا ستّين جزءًا وستّ دقائق بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="23"></span> يجتمع خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> ستّة أجزاء وخمسين دقيقةً ومن أجل ذلك يكون موتر <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> بهذه الأجزاء ثمانين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="24"></span> فالأجزاء إذن التي بها موتر ها <u class="num">باء</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> ثلاثة عشر جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="25"></span> وتكون القوس التي عليه اثنا عشر جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="26"></span> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فيجب لذلك أن تكون زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> أيضًا اثنا عشر جزءًا وثمانيًا وخمسين <span class="txt" data-id="27"></span> دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وبهذه الأجزاء وضعت زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> مائةً وثلاثةً <span class="txt" data-id="28"></span> وسبعين جزءًا وستّ دقائق فزاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> إذن الباقية تكون بهذه الأجزاء مائةً وستّين جزءًا وثمان دقائق لكنّ زاوية <span class="txt" data-id="29"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> إذ تشتمل على البعد الذي يرى بين الكوكب وبين البعد الأبعد فإنّها وضعت أمّا بالأجزاء</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>