<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقةً بالتقريب وذلك ما كان يحتاج إلى وجوده⊙ <span class="txt" data-id="2"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.3" style="text-align:center"><a href="#XI.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.3⟩</span> <u class="num">جـ</u>: في تصحيح حركات كوكب المشتري الدوريّة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="3"></span> ثمّ من بعد ذلك أخذنا لأدوار كوكب المشتري أيضًا رصدًا من الأرصاد القديمة التي أتمّت على الاستقصاء <span class="txt" data-id="4"></span> الذي لا شكّ فيه قيل فيه نصًّا إنّ في سنة خمس وأربعين على عهد ديونوسيوس في اليوم العاشر من الشهر المسمّى <span class="txt" data-id="5"></span> يوناير<span class="note" data-off="n340"><a aria-label="340" class="note txt" href="#n340"></a><small class="note" data-sign="340" id="n340"> <span dir="rtl">ه: هذا الاسم مشتقّ من اسم العذراء أي الشهر المنسوب إلى العذراء</span></small></span> ستر كوكب المشتري بالغداة الكوكب المسمّى الجبّار الجنوبيّ وهذا الوقت هو في سنة ثلاث <span class="txt" data-id="6"></span> وستّين من وفاة الإسكندر في الشهر من شهور المصريّين المسمّى إيبفي في اليوم السابع عشر منه <span class="txt" data-id="7"></span> في الليلة التي يتلوها اليوم الثامن عشر في الغلس ونجد الشمس في ذلك الوقت حاصلها بسيرها الوسط <span class="txt" data-id="8"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H387/</span></span>على تسعة أجزاء وستّ وخمسين دقيقةً من العذراء لكنّ الكوكب المسمّى الجبّار الجنوبيّ وهو من الكواكب التي <span class="txt" data-id="9"></span> حول الفطحة التي في السرطان كان حاصله في وقت رصدنا نحن على أحد عشر جزءًا وثلث جزء من السرطان ومن البيّن أنّه <span class="txt" data-id="10"></span> كان حاصله في وقت الرصد الذي وصفناه على سبعة أجزاء وثلاث وثلاثين دقيقةً منه من قبل أنّ الذي يصيب الزمان <span class="txt" data-id="11"></span> الذي فيما بين الرصدين وهو ثلاث مائة وثمان وسبعون سنة ثلاثة أجزاء وسبع وأربعون دقيقةً فكوكب المشتري <span class="txt" data-id="12"></span> أيضًا كان حاصله في ذلك الوقت من قبل أنّه ستر هذا الكوكب على سبعة أجزاء وثلاث وثلاثين دقيقةً من السرطان <span class="txt" data-id="13"></span> وكذلك أيضًا لمّا كان البعد الأبعد في عصرنا كان في أحد عشر جزءًا من العذراء فواجب أن يكون حاصله كان <span class="txt" data-id="14"></span> في وقت ذلك الرصد على سبعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقةً منها ومن البيّن أنّ هذا الكوكب بالرؤية كان بعده من <span class="txt" data-id="15"></span> البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز في ذلك الوقت ثلاث مائة جزء وعشرين دقيقةً وكان بعد الشمس بحركتها <span class="txt" data-id="16"></span> الوسطى من ذلك البعد الأبعد جزأين وثلاثًا وأربعين دقيقةً⊙ فإذ قد وطّنت هذه الأشياء <b><u class="num">يا</u>: فلتوضع</b> <span class="txt" data-id="17"></span> أيضًا مثل الصورة التي بيّن بها هذا المعنى من أمر المرّيخ ما خلا أنّا نجعلها هاهنا موافقةً للمسيرات <span class="txt" data-id="18"></span> التي فرضت في الرصد حتى يكون فيها وضع فلك التدوير الذي حول نقطة <u class="num">باء</u> قبل نقطة <u class="num">ألف</u> التي هي البعد الأبعد <span class="txt" data-id="19"></span> وحاصل الشمس بحركتها الوسطى على نقطة <u class="num">لام</u> بعد ذلك البعد الأبعد قليلًا ولذلك يكون أيضًا وضع الكوكب <span class="txt" data-id="20"></span> على نقطة <u class="num">طاء</u> بعد نقطة <u class="num">حاء</u> وهي البعد الأبعد من فلك التدوير وتوصل على ذلك المثال أبدًا خطوط <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="21"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u><span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H388/</span></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> ويخرج على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> عمود <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> وعلى خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> عمودا <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> وعلى خطّ <span class="txt" data-id="22"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> إذا زيد في إخراجه في هذا الموضع عمود <u class="num">دال</u> <u class="num">سين</u> حتّى تحدث الأعمدة سطحًا متوازي الأضلاع قائم <span class="txt" data-id="23"></span> الزوايا وهو سطح <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> فلأنّ زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> إذ تحيط بما يبقى لتمام دائرة واحدة وهي <span class="txt" data-id="24"></span> دائرة البروج بعد الثلاث مائة الجزء والعشرين الدقيقة هي تسعة وخمسون جزءًا وأربعون دقيقةً بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="25"></span> أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وزاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> بهذه الأجزاء جزءان وثلاث وأربعون دقيقةً تكون <span class="txt" data-id="26"></span> زاوية <u class="num">لام</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> بأسرها أعني زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u> أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="27"></span> فمائة وأربعة وعشرون جزءًا وستّ وأربعون دقيقةً فلذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> مائةً وأربعةً وعشرين <span class="txt" data-id="28"></span> جزءًا وستًّا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> القائم الزاوية <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H389/</span></span>ثلاث مائة وستّون جزءًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>