<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> <u class="num">طاء</u> أيضًا عشر دقائق بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> الباقية <span class="txt" data-id="2"></span> أمّا بهذه الأجزاء فدقيقتان وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فدقيقة واحدة فظاهر <span class="txt" data-id="3"></span> إذن هاهنا أيضًا إذ كان الكوكب في الحال الثانية<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_373">/H373/</a> وقد كان يرى على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> كان حاصله على سبعة أجزاء وأربع <span class="txt" data-id="4"></span> وخمسين دقيقةً من الحوت أنّه لو كان إنّما يرى أيضًا على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> لكان حاصله على سبعة أجزاء وثلاث وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="5"></span> فقط من الحوت <b><u class="num">ه</u>: فلنضع</b> أيضًا صورة الحال الثالثة على أنّها متأخّرة في الشكل على القرب الأقرب <span class="txt" data-id="6"></span> ولأنّ قوس <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> من الفلك الخارج المركز قد وضعت اثنين وثلاثين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقةً تكون زاوية <span class="txt" data-id="7"></span> <u class="num">نون</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فاثنان وثلاثون جزءًا وإحدى وخمسون <span class="txt" data-id="8"></span> دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فخمسة وستّون جزءًا واثنتان وأربعون <span class="txt" data-id="9"></span> دقيقةً فتكون لذلك القوس التي على خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> خمسة وستّين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي <span class="txt" data-id="10"></span> ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> ما يبقى لتمام <span class="txt" data-id="11"></span> نصف الدائرة وهو مائة وأربعة عشر جزءًا وثمان عشرة دقيقةً فخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما يكون <span class="txt" data-id="12"></span> خمسة وستّين جزءًا وستّ دقائق بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> بهذه الأجزاء <span class="txt" data-id="13"></span> مائة جزء وتسعًا وأربعين دقيقةً فلذلك الأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> فجزءان واثنتان وأربعون دقيقةً وأمّا <span class="txt" data-id="14"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز فستّون جزءًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XI_374">/H374/</a>يكون بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> فجزءًا واحدًا وستًّا <span class="txt" data-id="15"></span> وعشرين دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> فعلى هذا المثال جزأين وستّ عشرة دقيقةً ولأنّ المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="16"></span> إذا نقص من الذي من خطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">دال</u> كان من ذلك المربّع الذي من خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> يحصل لنا هذا الخطّ أيضًا بهذه الأجزاء <span class="txt" data-id="17"></span> تسعةً وخمسين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقةً بالتقريب وعلى هذا المثال لأنّ خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u> مساوٍ لخطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u> وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="18"></span> ضعف خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> يحصل لنا خطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> الباقي سبعةً وسبعين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="19"></span> جزأين وستّ وخمسون دقيقةً ومن قبل ذلك يكون موتر <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء سبعةً وخمسين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقةً <span class="txt" data-id="20"></span> فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> فستّة أجزاء وخمس دقائق وأمّا <span class="txt" data-id="21"></span> القوس التي عليه فخمسة أجزاء وثمان وأربعون دقيقةً بالتقريب فالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <span class="txt" data-id="22"></span> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فلذلك تكون زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> خمسة أجزاء وثمانيًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء <span class="txt" data-id="23"></span> التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وكذلك من قبل الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> الذي من مركز الفلك الخارج <span class="txt" data-id="24"></span> المركز ستّون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> بأسره يجتمع بها أربعة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقةً يحصل لنا خطّ <u class="num">سين</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="25"></span> الباقي خمسةً وخمسين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقةً بالأجزاء التي بها كان خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> جزأين وستًّا وخمسين دقيقةً ومن <span class="txt" data-id="26"></span> أجل ذلك يكون موتر <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> بهذه الأجزاء خمسةً وخمسين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقةً فلذلك الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> <span class="txt" data-id="27"></span> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> فستّة أجزاء وعشرون دقيقةً وأمّا القوس التي عليه فتكون ستّة أجزاء ودقيقتين <span class="txt" data-id="28"></span> بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">سين</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فزاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> <u class="num">طاء</u></p>
<p dir="rtl"></p></section>