<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أوّلًا بسبب النظر في البعد الأبعد ومبلغ خروج الفلك الخارج المركز على المركز كما فعلنا في سائر <span class="txt" data-id="2"></span> الكواكب ثلاثة أماكن لهذا الكوكب في الأحوال التي تسمّى طرف الليل كان الكوكب فيها مقاطرًا <span class="txt" data-id="3"></span> للشمس بمسيرها الوسط فالأولى من هذه الأحوال لمّا رصدنا الكوكب فيها بآلات القياس في سنة إحدى عشرة <span class="txt" data-id="4"></span> من سني أذريانوس في شهر تاجور عند المصريّين في اليوم السابع منه في العشيّة التي يتلوها اليوم <span class="txt" data-id="5"></span> الثامن وجدناه في جزء واحدٍ وثلاث عشرة دقيقةً من الميزان وأمّا الحال الثانية فكان رصدنا له <span class="txt" data-id="6"></span> فيها في سنة سبع عشرة من سني أذريانوس في شهر إيبفي عند المصريّين في اليوم الثامن عشر منه فأمّا <span class="txt" data-id="7"></span> في وقت المقاطرة الصحيحة ومكان الكوكب فيه <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H393/</span></span> فإنّا حسبناهما بالمقايسة بينهما وبين ما وقفنا <span class="txt" data-id="8"></span> عليه منهما بالأرصاد التي وقعت لنا عند المقاطرة فخرج لنا الوقت بعد أربع ساعات من انتصاف <span class="txt" data-id="9"></span> نهار اليوم الثامن عشر وخرج موضع الكوكب في تسعة أجزاء وأربعين دقيقةً من الرامي وأمّا الحال <span class="txt" data-id="10"></span> الثالثة فكان رصدنا له في سنة عشرين من سني أذريانوس أيضًا في شهر ماسوري عند المصريّين في اليوم <span class="txt" data-id="11"></span> الرابع والعشرين منه وحسبنا وقت المقاطرة الصحيحة على ذلك المثال فوجدناه كان في نصف انتصاف <span class="txt" data-id="12"></span> نهار اليوم الرابع والعشرين وحسبنا مكانه فوجدناه في أربعة عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقةً من الجدي <span class="txt" data-id="13"></span> فهذان البعدان أمّا البعد منهما بين الحال الأولى وبين الحال الثانية فمبلغه ستّ سنين مصريّة وسبعون <span class="txt" data-id="14"></span> يومًا واثنان وعشرون ساعةً من أجزاء مسير الكوكب الذي يرى ثمانية وستّون جزءًا وسبع وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="15"></span> وأمّا البعد بين الحال الثانية وبين الثالثة فمبلغه ثلاث سنين وخمسة وثلاثون يومًا وعشرون ساعةً <span class="txt" data-id="16"></span> ومن الأجزاء على ذلك المثال أربعة وثلاثون جزءًا وأربع وثلاثون دقيقةً والذي يحصل من أجزاء المسير الوسط <span class="txt" data-id="17"></span> في الطول أيضًا على الجليل من الحساب أمّا لزمان البعد الأوّل فخمسة وسبعون جزءًا وثلاث وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="18"></span> وأمّا لزمان البعد الثاني فسبعة وثلاثون جزءًا واثنتان وخمسون دقيقةً⊙ فإذ قد وطّئ هذان <span class="txt" data-id="19"></span> البعدان فنحن مبيّنون أيضًا ما قصدنا له بذلك المعنى بعينه وبانون الأمر أوّلًا على أنّ الفلك الخارج <span class="txt" data-id="20"></span> المركز واحد بهذا الوجه <b><u class="num">يب</u>: فلنضع</b> صورةً مثل الصورة التي استعملناها في هذا المعنى من <span class="txt" data-id="21"></span> التبيين كيلا نكرّر وصف شيء واحد فلأنّ قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u><span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H394/</span></span> من الفلك الخارج المركز قد وضعت توتر من فلك البروج <span class="txt" data-id="22"></span> أربعةً وثلاثين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقةً تكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> أيضًا أعني زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> إذ هي عند <span class="txt" data-id="23"></span> مركز فلك البروج أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان<span class="note" data-off="n343"><a aria-label="343" class="note txt" href="#n343"></a><small class="note" data-sign="343" id="n343"> <span dir="rtl">ه: قائمتان</span></small></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فتسعة وستّون جزءًا وثمان دقائق فيجب لذلك <span class="txt" data-id="24"></span> أن تكون القوس التي على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> تسعةً وستّين جزءًا وثمان دقائق بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <span class="txt" data-id="25"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> ثمانية وستّون جزءًا وخمس دقائق بالأجزاء <span class="txt" data-id="26"></span> التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> مائة وعشرون جزءًا وعلى هذا المثال لأنّ قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> سبعة وثلاثون جزءًا واثنتان وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="27"></span> تكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> أيضًا إذ هي عند الخطّ المحيط سبعةً وثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="28"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> الباقية بهذه الأجزاء أحدًا وثلاثين جزءًا وستّ عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="29"></span> فيجب لذلك أن تكون القوس التي على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> أحدًا وثلاثين جزءًا وستّ عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم <span class="txt" data-id="30"></span> حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وأن يكون خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> اثنتين وثلاثين جزءًا وعشرين دقيقةً</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>