<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ولمّا كانت أجزاء الزيادة أو النقصان وهي ثلاثة أجزاء وخمس وأربعون دقيقةً بأعيانها على التقريب <span class="txt" data-id="2"></span> هاهنا أيضًا فإنّا نقصناها من تلك من قبل أنّ في الأبعاد العظمى تكون المسيرات التي ترى في الطول أقلّ من المسيرات <span class="txt" data-id="3"></span> الدوريّة فوجدنا أيضًا المسير الذي يرى في الطول في هذا البعد الموصوف سبعة عشر جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="4"></span> وإحدى وعشرين ثانيةً⊙ <span class="txt" data-id="5"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.7" style="text-align:center"><a href="#XII.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.7⟩</span> <u class="num">ز</u>: في عمل جدول للوقوفات</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="6"></span> وكيما يمكنّا أيضًا في الأبعاد التي فيما بين البعد الوسط وبين أعظم الأبعاد أو أقلّها أن نعلم بسهولة <span class="txt" data-id="7"></span> أيّ الفضول من فلك التدوير إذا صار فيها كل واحد من هذه الكواكب خيّل إلينا واقفًا فإنّا اتّخذنا<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H495/</span></span> لذلك جدولًا <span class="txt" data-id="8"></span> فيه ثلاثون سطرًا واثنا عشر صفًّا فالصفّان الأوّلان منه فيهما أعداد الطول الدوريّة مبنيًّا في الترتيب على <span class="txt" data-id="9"></span> ستّة أجزاء ستّة أجزاء على مثل ما بنيت عليه سائر الجداول وأمّا الصفوف العشرة التي بعدهما فإنّ فيها الأبعاد <span class="txt" data-id="10"></span> في واحد واحد من الكواكب الخمسة للاختلاف المعدّل من البعد الأبعد الذي يرى لأفلاك التدوير والصفّ الأوّل <span class="txt" data-id="11"></span> في كلّ واحد من هذه الكواكب من العشرة الصفوف. فيه أبعاد الوقوف الأوّل والصفّ الثاني فيه أبعاد الوقوف <span class="txt" data-id="12"></span> الثاني وكان أخذنا لمقادير هذه الأبعاد أيضًا من الأشياء التي تقدّمنا آنفًا فبيّنّاها في الأبعاد الوسطى <span class="txt" data-id="13"></span> والعظمى والصغرى ومن التفاضل في الأبعاد التي فيما بين هذه التفاضل قد كنّا تقدّمنا فحصّلناه ووضعناه<span class="note" data-off="n395"><a aria-label="395" class="note txt" href="#n395"></a><small class="note" data-sign="395" id="n395"> <span dir="rtl">ه: بوضعنا الدقائق التي في الصفّ الثامن في جدول الاختلافات</span></small></span> <span class="txt" data-id="14"></span> في جداول الاختلافات وهي الدقائق التي في الصفّ الثامن من تلك الجداول وذلك أنّه قد تبيّن في كلّ مسير من الطول <span class="txt" data-id="15"></span> الدوريّ مع بيان مقدار أكثر ما يكون من الفضل الذي من قبل الاختلاف أبعاد أفلاك التدوير أيضًا وبحسب <span class="txt" data-id="16"></span> هذه الأبعاد أيضًا خاصّةً يوجد الفضل في الوقوفات أيضًا⊙ وأّل ما ابتدأنا به أنّا لمّا وجدنا التقدّم <span class="txt" data-id="17"></span> الذي بيّنّاه عند البعد الأبعد والبعد الأقرب لا يشتمل على ما يحدث من الوقوف متى كانت مراكز أفلاك <span class="txt" data-id="18"></span> التدوير في نفس البعد <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H496/</span></span>الأبعد أو البعد الأقرب بل إنّما تشتمل على ذلك متى كان بينه وبين بعد ما يحصل في واحد <span class="txt" data-id="19"></span> واحد من هذه الكواكب أخذنا من هذه الأبعاد المقادير التي تصيب البعد الأبعد نفسه والبعد الأقرب بهذا <span class="txt" data-id="20"></span> الطريق أمّا في كوكب زحل وكوكب المشتري فإنّه لمّا كانت أبعاد فلكي تدويرهما في البعد الأبعد <span class="txt" data-id="21"></span> نفسه والبعد الأقرب ليست مغادرةً للأبعاد في المسافات المفروضة بما يعتدّ به عمدنا إلى أعداد <span class="txt" data-id="22"></span> الاختلاف التي استخرجت في هذين الكوكبين وهي أعداد بعدهما من البعد الأبعد الذي يرى من فلك تدويرهما <span class="txt" data-id="23"></span> فأثبتناها في السطرين اللذين لهما كلّ عدد في سطره أعني أنّا أثبتنا أعداد البعد الأبعد في السطر الذي <span class="txt" data-id="24"></span> فيه عدد الثلاث مائة والستّين وأثبتنا أعداد البعد الأقرب في السطر الذي فيه عدد المائة والثمانين <span class="txt" data-id="25"></span> وقد بيّن في كوكب زحل أنّ بعده في البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز من البعد الأقرب من فلك تدويره سبعة <span class="txt" data-id="26"></span> وستّون جزءًا وخمس عشرة دقيقةً بالتقريب وبعده في البعد الأقرب أربعة وستّون جزءًا وإحدى وثلاثون دقيقةً وبيّن <span class="txt" data-id="27"></span> في كوكب المشتري أنّ بعده في البعد الأبعد خمسة وخمسون جزءًا وخمس وخمسون دقيقةً وبعده في البعد الأقرب <span class="txt" data-id="28"></span> اثنان وخمسون جزءًا وتسع وأربعون دقيقةً فعمدنا إلى الأعداد التي تصيب هذه الأجزاء من البعد الأبعد من فلكي التدوير <span class="txt" data-id="29"></span> من قبل أنّ ذلك أسهل<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H497/</span></span> مأخذًا فأثبتناها في الأربعة الصفوف التي تتلو هذه للطول كلّ عدد في سطره <span class="txt" data-id="30"></span> فأثبتنا في السطر الذي فيه عدد الثلاث مائة والستّين للبعد الأبعد أمّا في الصفّ الثالث منه فمائة واثنا عشر جزءًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>