<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وخمسًا وأربعين دقيقةً للوقوف الأول لزحل وأمّا في الصفّ الرابع فمائتين وسبعةً وأربعين جزءًا وخمس عشرة <span class="txt" data-id="2"></span> دقيقةً للوقوف الثاني له وعلى هذا المثال أمّا في الصفّ الخامس فمائة وأربعة وعشرون جزءًا وخمس دقائق للوقوف <span class="txt" data-id="3"></span> الأوّل للمشتري وأمّا في الصفّ السادس فمائتين وخمسةً وثلاثين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقةً للوقوف الثاني له وأثبتنا <span class="txt" data-id="4"></span> في السطر الذي فيه عدد المائة والثمانين للبعد الأقرب على ذلك النظام والترتيب مائة وخمسة عشر جزءًا وتسعًا وعشرين <span class="txt" data-id="5"></span> دقيقةً ثمّ مائتين وأربعة وأربعين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقةً وعلى ذلك المثال مائة وسبعة وعشرون جزءًا وإحدى عشرة <span class="txt" data-id="6"></span> دقيقةً ثمّ مائتين واثنين وثلاثين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقةً⊙ وأمّا في كوكب المرّيخ فإذ كنّا قد بيّنّا <span class="txt" data-id="7"></span> أنّه متى كان مركز فلك التدوير بعيدًا من البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز عشرين جزءًا وثمانيًا وأربعين دقيقةً <span class="txt" data-id="8"></span> دوريّةً كان من هذا الكوكب الوقوف وبعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك تدويره اثنان وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="9"></span> وثلاث عشرة دقيقةً ومتى كان مسيره في البعد الوسط كان الوقوف ومبلغ بعد الكوكب ستّة عشر جزءًا وإحدى <span class="txt" data-id="10"></span> وخمسون دقيقةً حتّى يكون الفضل في ذلك خمسة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقةً وكانت الأجزاء التي بها البعد الوسط <span class="txt" data-id="11"></span> ستّون جزءًا فإنّ أعظم البعد يكون بها ستّةً وستّين جزءًا وزيادته على البعد الوسط ستّة أجزاء ويكون بها البعد <span class="txt" data-id="12"></span> في هذه المسافة المفروضة من البعد الأبعد خمسةً وستّين جزءًا وأربعين دقيقةً وزيادته على البعد الوسط خمسة <span class="txt" data-id="13"></span> أجزاء وأربعون دقيقةً فإنّا ضاعفنا الستّة الأجزاء <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H498/</span></span>بالخمسة الأجزاء والاثنتين والعشرين الدقيقة وقسمنا ما خرج لنا <span class="txt" data-id="14"></span> على الخمسة الأجزاء والأربعين الدقيقة فخرجت لنا بذلك الزيادة عند البعد الأبعد نفسه على البعد <span class="txt" data-id="15"></span> الوسط خمسة أجزاء وإحدى وأربعين دقيقةً بالتقريب حتّى تكون الأجزاء التي من البعد الأقرب الذي يرى من فلك <span class="txt" data-id="16"></span> التدوير يجتمع اثنين وعشرين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي من البعد الأبعد أمّا للوقوف <span class="txt" data-id="17"></span> الأوّل فمائة وسبعة وخمسون جزءًا وثمان وعشرون دقيقةً فنثبت هذه في الصفّ السابع في سطر <span class="txt" data-id="18"></span> الثلاث مائة والستّين الجزء وأمّا للوقوف الثاني فمائتي جزء وجزأين واثنتين وثلاثين دقيقةً فنثبت هذه <span class="txt" data-id="19"></span> في الصفّ الثامن من ذلك السطر بعينه وكذلك أيضًا من قبل أنّه متى كان أيضًا مركز فلك التدوير بعيدًا من البعد <span class="txt" data-id="20"></span> الأقرب ستّة عشر جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقةً دوريّةً كان من هذا الكوكب الوقوف وبعده من البعد الأقرب <span class="txt" data-id="21"></span> الذي يرى من فلك التدوير أحد عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً حتّى تكون الزيادة في ذلك بحسب البعد الوسط <span class="txt" data-id="22"></span> خمسة أجزاء وأربعين دقيقةً وكان أقل البعد بهذه الأجزاء أربعةً وخمسين جزءًا بحسب الستّة الأجزاء الزائدة عند <span class="txt" data-id="23"></span> البعد الوسط في هذه المسافة المفروضة من البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز بها أربعة وخمسون جزءًا <span class="txt" data-id="24"></span> وعشرون دقيقةً والزيادة في ذلك عند البعد الوسط خمسة أجزاء وأربعون دقيقةً فإنّ الفضل كلّه يحصل <span class="txt" data-id="25"></span> لنا عند البعد الأقرب نفسه ستّة أجزاء ومن أجل ذلك يكون المسير من البعد الأقرب الذي يرى من فلك التدوير <span class="txt" data-id="26"></span> عشرة أجزاء وإحدى وخمسين دقيقةً ويكون المسير من البعد الأبعد أمّا للوقوف الأوّل فمائة وتسعة وستّون <span class="txt" data-id="27"></span> جزءًا وتسع دقائق <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H499/</span></span>وأمّا للوقوف الثاني فمائة وتسعون جزءًا وإحدى وخمسون دقيقةً فنثبت هذه أيضًا بإزاء <span class="txt" data-id="28"></span> سطر المائة والثمانين كلّ عدد في صفّه⊙ وأمّا في كوكب الزهرة فإذ كنّا قد بيّنّا أنّ مركز فلك</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>