<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> سبعة وخمسين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقةً وخمسًا وخمسين ثانيةً فلأنّه إذا وصل خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> فالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="2"></span> خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> ستّة أجزاء وثلاثون دقيقةً فبها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> جزءان ودقيقة واحدة وأربعون ثانية والأجزاء التي <span class="txt" data-id="3"></span> بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرون جزءًا فبها خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> سبعة وثلاثون جزءًا وستّ وعشرون دقيقةً وتسع ثواني <span class="txt" data-id="4"></span> تكون أيضًا القوس التي على خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> ستّةً وثلاثين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقةً وخمس عشرة ثانية بالأجزاء التي <span class="txt" data-id="5"></span> بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="6"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فستّة وثلاثون جزءًا وإحدى وعشرون <span class="txt" data-id="7"></span> دقيقةً وخمس عشرة ثانيةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فثمانية عشر جزءًا <span class="txt" data-id="8"></span> وعشر دقائق وثمان وثلاثون ثانيةً بالتقريب⊙ وأيضًا لأنّ الأجزاء التي بها موتر <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> ستّون جزءًا فإنّ خطّ <span class="txt" data-id="9"></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> بأسره تجتمع بها تسعةً وخمسين جزءًا وأربعين دقيقةً وخمسًا وثلاثين ثانيةً والأجزاء التي بها موتر <u class="num">جيم</u> <span class="txt" data-id="10"></span> <u class="num">ألف</u> مائة وعشرون جزءًا فيها خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> مائة وتسعة عشر جزءًا وإحدى وعشرون دقيقةً وعشر ثواني تكون <span class="txt" data-id="11"></span> القوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> مائةً وثمانيةً وستّين جزءًا وخمس دقائق وتسعًا وثلاثين ثانيةً بالأجزاء التي بها الدائرة <span class="txt" data-id="12"></span> التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> أمّا بالأجزاء <span class="txt" data-id="13"></span> التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فمائة وثمانية وستّون جزءًا وخمس دقائق وتسع وثلاثون ثانيةً <span class="txt" data-id="14"></span> وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فأربعة وثمانون جزءًا ودقيقتان وخمسون <span class="txt" data-id="15"></span> ثانيةً بالتقريب ومن أجل ذلك تحصل لنا زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H467/</span></span>الأجزاء الباقية لتمام قائمة واحدة وهي خمسة أجزاء <span class="txt" data-id="16"></span> وسبع وخمسون دقيقةً وعشر ثواني وزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> الأجزاء الباقية بعد زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> وهي خمسة <span class="txt" data-id="17"></span> وستّون جزءًا جزءًا واثنتان وخمسون دقيقةً واثنتا عشرة ثانيةً فإذ كان الكوكب يرى في الوقوف الأوّل على <span class="txt" data-id="18"></span> خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> ويرى في الحال التي تسمّى طرف الليل على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> فمن البيّن أنّ مركز فلك التدوير لو لم يكن يتحرّك <span class="txt" data-id="19"></span> شيئًا إلى توالي البروج لكانت أجزاء قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> منه وهي خمسة وستّون جزءًا واثنتان وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="20"></span> واثنتا عشرة ثانيةً ستشتمل من التقدّم على أجزاء زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> وهي خمسة أجزاء وسبع وخمسون دقيقةً</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="21"></span> وعشر ثواني لكن لمّا كان في هذه النسبة أيضًا الموضوعة <span class="txt" data-id="22"></span> التي لسرعة فلك التدوير إلى سرعة الكوكب قد نصبت أيضًا <span class="txt" data-id="23"></span> الأجزاء التي وضعت للاختلاف وهي خمسة وستّون جزءًا واثنتان <span class="txt" data-id="24"></span> وخمسون دقيقةً واثنتا عشرة ثانيةً أجزاء الطول وهي جزءان <span class="txt" data-id="25"></span> وتسع عشرة دقيقةً بالتقريب فإنّه يحصل لنا أمّا التقدّم <span class="txt" data-id="26"></span> الذي من إحدى الوقفتين إلى الحال التي تسمّى طرف الليل الأجزاء <span class="txt" data-id="27"></span> الباقية وهي ثلاثة أجزاء وثمان وثلاثون دقيقةً وعشر ثواني <span class="txt" data-id="28"></span> ومن الأيّام تسعة وستّون يومًا وهي الأيّام التي فيها على التقريب يتحرّك هذا الكوكب الجزأين والتسع</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>