<section class="txtsrc"><h3 dir="rtl" id="XII.9" style="text-align:center"><span dir="ltr"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H508/</span></span><span class="txt">⟨XII.9⟩</span> <u class="num">ط</u>: في تبيين الأبعاد العظمى من الشمس للزهرة ولعطارد</h3>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> |</span>2| وإذ قد أرشدنا إلى الأبواب التي بها يوقف على ما يوجد من أمر التقدّم فقد يجب أن نتبع ذلك <span class="txt" data-id="3"></span> بأن نبيّن مبلغ الأبعاد العظمى من الشمس التي تكون لكوكب الزهرة وكوكب عطارد في واحد واحد من البروج <span class="txt" data-id="4"></span> التي يجب وجودها من قبل الأصول الموضوعة لهما التي عليها نعمل وقد جعلنا ما نصفه من ذلك بحسب مسير <span class="txt" data-id="5"></span> الشمس الذي يرى وعلى أنّ هذين الكوكبين أنفسهما في مبادئ البروج وعلى أنّ موضع البعد الأبعد لواحد <span class="txt" data-id="6"></span> واحد منهما موضعه في عصرنا بحسب نقطتي الانقلابين ونقطتي الاستواءين أعني أنّه لكوكب الزهرة على خمسة <span class="txt" data-id="7"></span> وعشرين جزءًا من الثور ولكوكب عطارد على عشرة أجزاء من الميزان لأنّ التغيير الذي سيقع للأبعاد العظمى من <span class="txt" data-id="8"></span> قبل نقله البعد الأبعد قد يمكن من يأتي من بعدنا نلاقيه ونصحّحه بهذه الأبواب بأعيانها ومع ذلك أيضًا <span class="txt" data-id="9"></span> فإنّ ما وضعناه من ذلك لا يقع فيه من التغيّر ما فيه فصل يعتدّ به إلى زمان طويل وكيما يقرب فهم السبيل <span class="txt" data-id="10"></span> التي سلكناها في هذه الأبواب فقد ينبغي أن نبيّن على طريق المثال في كوكب الزهرة أوّلًا الأبعاد العظمى <span class="txt" data-id="11"></span> التي تكون له كما قلنا الصباحيّة<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H509/</span></span> والمسائيّة إذا كان هذا الكوكب في الاعتدال الربيعيّ وفي مبدأ الحمل <span class="txt" data-id="12"></span> <b><u class="num">يجـ</u>: فليكن</b> الخطّ الذي يمرّ بالبعد الأبعد في الفلك الخارج المركز وهو نقطة <u class="num">ألف</u> خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <span class="txt" data-id="13"></span> ولننزل عليه مركز الحركة المستويّة نقطة <u class="num">باء</u> ومركز الفلك الخارج المركز الذي يدير فلك التدوير نقطة <u class="num">جيم</u> <span class="txt" data-id="14"></span> ومركز فلك البروج نقطة <u class="num">دال</u> ولنخرج من مركز الفلك الخارج المركز خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> ولنرسم على نقطة <u class="num">زاي</u> فلك <span class="txt" data-id="15"></span> تدوير <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> ولنخرج من نقطة <u class="num">دال</u> خطّ تماس الناحية الصباحيّة المقدّمة منه ولكن خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">طاء</u> ولنوصل <span class="txt" data-id="16"></span> خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> ولنخرج أعمدة <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> فلأنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> على خمسة وعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="17"></span> من الثور وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">طاء</u> في مبدأ الحمل يكون زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">طاء</u> أمّا بالأجزاء التي بها <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H510/</span></span>أربع زوايا قائمة <span class="txt" data-id="18"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فخمسة وخمسون جزءًا وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّها <span class="txt" data-id="19"></span> هي تكون بها مائة جزء وعشرة أجزاء وتكون زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> الأجزاء الباقية لتمام قائمة واحدة وهي سبعون جزءًا <span class="txt" data-id="20"></span> فلذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> مائة جزء وعشرة أجزاء بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <span class="txt" data-id="21"></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> ثلاث مائة وستّون جزءًا ويكون خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> ثمانيةً وتسعين جزءًا وثمان عشرة دقيقةً بالأجزاء التي <span class="txt" data-id="22"></span> بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> مائة وعشرون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> جزء واحد وخمس عشرة دقيقةً وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="23"></span> وهو من مركز فلك التدوير ثلاثة وأربعون جزءًا وعشر دقائق يكون بها أمّا خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> أعني خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> أعني خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="24"></span> فجزءًا واحدًا ودقيةً واحدةً وأمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> الباقي فاثنان وأربعون جزءًا وتسع دقائق بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="25"></span> خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز وضع ستّين جزءًا فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> مائة <span class="txt" data-id="26"></span> وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> فأربعة وثمانون جزءًا وثمان عشرة دقيقةً وأمّا القوس التي عليه فتسعة <span class="txt" data-id="27"></span> وثمانون جزءًا وستّ عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> القائم الزاوية <span class="txt" data-id="28"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فلذلك تكون زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">لام</u> أيضًا تسعةً وثمانين جزءًا وستّ عشرة دقيقةً بالأجزاء</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>