<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ومن أجل ذلك بحسب نسبة المائة والعشرين في كلّ واحد من موتري <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num"><span class="txt">{</span></u>...} <span class="txt">{...}</span> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="2"></span> اثنين وتسعين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقةً وثلاث ثواني ويصير خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال مائةً وستّة أجزاء ودقيقةً</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="3"></span> واحدةً وستّ وعشرون ثانيةً فأمّا القوسان فإنّ القوس <span class="txt" data-id="4"></span> التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> منهما تكون مائة جزء وتسعًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="5"></span> وأربعًا وثلاثين ثانيةً والقوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> تكون <span class="txt" data-id="6"></span> مائةً وأربعةً وعشرين جزءًا وثمان دقائق واثنتين وعشرين <span class="txt" data-id="7"></span> ثانيةً ويلزم من ذلك أن تكون زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="8"></span> خمسين جزءًا وتسع عشرة دقيقةً وسبعًا وأربعين ثانيةً بالأجزاء <span class="txt" data-id="9"></span> التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون <span class="txt" data-id="10"></span> زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> بهذه الأجزاء اثنين وستّين جزءًا وأربع دقائق <span class="txt" data-id="11"></span> وإحدى عشرة ثانيةً وأمّا الزاويتان الباقيتان فإنّ زاوية <span class="txt" data-id="12"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> منهما وهي زاوية التقدّم الذي من قبل سرعة الكوكب يكون سبعةً وعشرين جزءًا وخمسًا وخمسين <span class="txt" data-id="13"></span> دقيقةً وتسعًا وأربعين ثانيةً وتكون زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> منهما أجزاء الاختلاف الذي يرى وهي أحد عشر جزءًا <span class="txt" data-id="14"></span> وأربع وأربعون دقيقةً وأربع وعشرون ثانيةً وإذ كان الذي يصيب هذه الأجزاء بحسب النسب المأخوذة <span class="txt" data-id="15"></span> من البعد الأقرب أمّا من الطول المعدّل فعشرين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقةً وثلاثين ثانيةً وأمّا من الطول <span class="txt" data-id="16"></span> الدوريّ فعشرين جزءًا وأربع دقائق وثلاثين ثانيةً فإنّ نصف التقدّم يجتمع على حسب ما يلزم سبعة أجزاء <span class="txt" data-id="17"></span> ودقيقتين وتسع عشرة ثانيةً ومن الأيّام ثلاثة وعشرون يومًا بالتقريب ويكون التقدّم كلّه أربعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="18"></span> وأربع دقائق وثمانيًا وثلاثين ثانيةً ومن الأيّام أربعون يومًا وثلثا يوم⊙ <span class="txt" data-id="19"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H488/</span></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.6" style="text-align:center"><a href="#XII.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.6⟩</span> <u class="num">و</u>: في تبيين تقدّم كوكب عطارد</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="20"></span> <b><u class="num">يب</u>: </b>وفي كوكب عطارد أيضًا أمّا في البعد الوسط فإنّ نسبة خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> إلى خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> يجتمع بالحساب <span class="txt" data-id="21"></span> نسبة جزء واحد إلى ثلاثة أجزاء وتسع دقائق وثمان ثواني ونسبة خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> نسبة خمسة أجزاء وتسع دقائق <span class="txt" data-id="22"></span> وثمان ثواني إلى ثلاثة أجزاء وتسع دقائق وثمان ثواني ويكون السطح القائم الزوايا الذي يحيطان به ستّة عشر جزءًا وأربع <span class="txt" data-id="23"></span> عشرة دقيقةً وسبعًا وعشرين ثانيةً وتكون أيضًا نسبة خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> نسبة ستّين جزءًا إلى اثنين وعشرين <span class="txt" data-id="24"></span> جزءًا ونصف جزء ونسبة خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> نسبة اثنين وثمانين جزءًا وثلاثين دقيقةً إلى سبعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="25"></span> ويكون القائم الزوايا الذي يحيطان به ثلاثة آلاف وثلاثةً وتسعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقةً وتكون الأجزاء التي <span class="txt" data-id="26"></span> تخرج بالقسمة وهي مائة وتسعون جزءًا وتسع وعشرون دقيقةً وإحدى وثلاثون ثانيةً إذا أخذ ضلعها وهو <span class="txt" data-id="27"></span> ثلاثة عشر جزءًا وثمان وأربعون دقيقةً وسبع ثواني فضوعف بالنسبة التي لخطّي <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> الموصوفة</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>