<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وأربعين دقيقةً وستًّا وثلاثين ثانيةً فلزم من ذلك أن تكون زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> أربعةً وعشرين جزءًا وتسعًا وعشرين <span class="txt" data-id="2"></span> دقيقةً وسبعًا وأربعين ثانية بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="3"></span> بهذه الأجزاء ثمانين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقةً وثمانيًا وخمسين ثانيةً فأمّا الزاويتان الباقيتان فإنّ زاوية <span class="txt" data-id="4"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> منهما وهي زاوية التقدّم الذي من قبل سرعة الكوكب تكون تسعة أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقةً واثنتي عشرة <span class="txt" data-id="5"></span> ثانيةً وزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> تكون أجزاء الاختلاف الذي يرى وهي خمسة وخمسون جزءًا وخمس وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="6"></span> وثانية واحدة وهذه الأجزاء إذا كان نصفها بحسب النسب المأخوذة من البعد الأبعد أمّا من الطول <span class="txt" data-id="7"></span> المعدّل فأربعة أجزاء وأربعون دقيقةً وخمس وثلاثون ثانيةً وأمّا من الطول الدوريّ فخمسة أجزاء وستّ دقائق <span class="txt" data-id="8"></span> وخمس وثلاثون ثانية فإنّ نصف التقدّم يكون أربعة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقةً وسبعًا وثلاثين ثانيةً ومن الأيّام <span class="txt" data-id="9"></span> أحد وستّون يومًا ونصف يوم بالتقريب ويكون التقدّم كلّه تسعة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقةً وأربع عشرة ثانيةً <span class="txt" data-id="10"></span> ومن الأيّام مائة وثلاثة وعشرون يومًا⊙ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_477">/H477/</a>وأمّا الحساب عند أقلّ البعد فإنّ الزيادة أو النقصان <span class="txt" data-id="11"></span> للتعديل توجد به خمس دقائق وثلثي دقيقة ومن أجل ذلك تكون نسبة خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> إلى خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> نسبة جزء واحد وخمس <span class="txt" data-id="12"></span> دقائق وأربعين ثانيةً إلى عشرة أجزاء وخمس وأربعين دقيقةً وتسع وأربعين ثانيةً وتكون نسبة خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="13"></span> نسبة اثني عشر جزءًا وسبع وخمسين دقيقةً وتسع ثواني إلى عشرة أجزاء وخمس وأربعين دقيقةً وتسع وأربعين ثانيةً ويكون <span class="txt" data-id="14"></span> السطح القائم الزوايا الذي يحيطان به مائةً وتسعةً وثلاثين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقةً وستًّا وخمسين ثانيةً وتكون <span class="txt" data-id="15"></span> أيضًا نسبة خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> إلى خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> نسبة سبعة وخمسين جزءًا وخمس عشرة دقيقةً إلى أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقةً وتكون <span class="txt" data-id="16"></span> نسبة خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> نسبة ثمانية وستّين جزءًا وخمس وأربعين دقيقةً إلى خمس وأربعين جزءًا وخمس <span class="txt" data-id="17"></span> وأربعين دقيقةً ويكون السطح القائم الزوايا الذي يحيطان به ثلاثة آلاف ومائة وخمسة وأربعين جزءًا وثمان <span class="txt" data-id="18"></span> عشرة دقيقةً وخمسًا وأربعين ثانيةً فتكون الأجزاء التي تخرج بالقسمة وهي اثنان وعشرون جزءًا وثلاث وثلاثون دقيقةً <span class="txt" data-id="19"></span> وتسع وثلاثون ثانيةً إذا أخذ ضلعها وهو أربعة أجزاء وخمس وأربعون دقيقةً فضوعف بالنسبة إلى خطّي <span class="txt" data-id="20"></span> <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> الموصوفة خرج بحسب مقداري خطّي <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> الموصوفين أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> فخمسة <span class="txt" data-id="21"></span> أجزاء وإحدى عشرة دقيقةً وخمسًا وخمسين ثانيةً وأمّا خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> بهذه الأجزاء فأحد وخمسون جزءًا وتسع دقائق <span class="txt" data-id="22"></span> وثمان وثلاثون ثانيةً وكان خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> بأسره ستّةً وخمسين جزءًا وتسع عشرة دقيقةً وثلاثًا وثلاثين ثانيةً ومن <span class="txt" data-id="23"></span> أجل ذلك بحسب نسبة المائة والعشرين الجزء في كلّ واحد من موتري <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> يكون خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="24"></span> أربعةً وخمسين جزءًا وأربع عشرة دقيقةً وسبعًا وأربعين ثانيةً ويكون خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال مائة وثمانية <span class="txt" data-id="25"></span> عشر جزءًا وثلاث دقائق وستّ وأربعون ثانيةً فأمّا القوسان اللتان عليهما فإنّ القوس التي على خطّ</p>
<p dir="rtl"></p></section>