<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الموضوعين أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> فخمسة عشر جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقةً وسبع ثواني وأمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> بهذه <span class="txt">{...}</span> <span class="txt">{فـ}</span>ـأحد <span class="txt" data-id="2"></span> وخمسون جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وثلاث وأربعون ثانيةً وكان خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> بأسره ستّةً وستّين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="3"></span> واثنتين وخمسين ثانيةً ومن قبل ذلك بحسب نسبة المائة والعشرين في كل واحد من موتري <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> يصير خطّ <span class="txt" data-id="4"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> اثنين وثمانين جزءًا وأربع عشرة دقيقةً وثمان ثواني ويصير خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال مائةً وستّة عشر جزءًا وإحدى <span class="txt" data-id="5"></span> وثلاثين دقيقةً وستًّا وثلاثين ثانيةً فأمّا القوسان فإنّ القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> منهما تكون ستّةً وثمانين جزءًا <span class="txt" data-id="6"></span> وإحدى وثلاثين دقيقةً وأربع ثواني وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال مائةً واثنين وخمسين جزءًا وسبعًا <span class="txt" data-id="7"></span> وعشرين دقيقةً وستًّا وخمسين ثانيةً ويلزم من ذلك أن تكون زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> أيضًا ثلاثةً وأربعين جزءًا وخمس عشرة <span class="txt" data-id="8"></span> دقيقةً واثنتين وثلاثين ثانيةً بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <span dir="ltr"> |</span>9| <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_491">/H491/</a>بهذه الأجزاء ستّةً وسبعين جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وثمانيًا وخمسين ثانيةً فأمّا الزاويتان الباقيتان فإنّ زاوية <span class="txt" data-id="10"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> وهي زاوية التقدّم الذي من قبل سرعة الكوكب يكون ثلاثة عشر جزءًا وستًّا وأربعين دقيقةً وثانيتين وزاوية <span class="txt" data-id="11"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> تكون أجزاء الاختلاف الذي يرى وهي اثنان وثلاثون جزءًا واثنتان وخمسون دقيقةً وستّ وعشرون <span class="txt" data-id="12"></span> ثانيةً وإذ كان الذي يصيب هذه الأجزاء بحسب النسب المأخوذة من البعد الأبعد أمّا من الطول المعدّل <span class="txt" data-id="13"></span> فتسعة أجزاء وثمان وأربعون دقيقةً وإحدى وخمسون ثانيةً وأمّا من الطول الدوريّ فعشرة أجزاء وستّ عشرة <span class="txt" data-id="14"></span> دقيقةً وإحدى وخمسين ثانيةً فإنّ نصف التقدّم يبقى ثلاثة أجزاء وسبعًا وخمسين دقيقةً وإحدى عشرة ثانيةً ومن الأيّام <span class="txt" data-id="15"></span> عشرة أيّام ونصف يوم بالتقريب ويكون التقدّم كلّه سبعة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقةً واثنتين وعشرين ثانيةً <span class="txt" data-id="16"></span> ومن الأيّام أحد وعشرون يومًا⊙ فأمّا الحساب عند الأبعاد الصغرى وهذه الأبعاد وتكون <span class="txt" data-id="17"></span> متى كانت الساعة على مائة وعشرين جزءًا دوريّة من البعد الأبعد فإنّه توجد به الزيادة أو النقصان للتعديل <span class="txt" data-id="18"></span> إذا جمع من قبل الحصّة في الأحد عشر جزءًا عن جنبي البعد الأقرب قريبًا من دقيقة واحدة ونصف دقيقة ومن قبل ذلك <span class="txt" data-id="19"></span> تكون نسبة خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> إلى خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> نسبة جزء واحد ودقيقة واحدة وثلاثين ثانيةً إلى ثلاثة أجزاء وسبع دقائق <span class="txt" data-id="20"></span> وثمان وثلاثين ثانيةً وتكون نسبة خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> نسبة خمسة أجزاء وعشر دقائق وثمان وثلاثين ثانيةً إلى ثلاثة أجزاء <span class="txt" data-id="21"></span> وسبع دقائق وثمان وثلاثين ثانيةً ويكون الذي يحيطان به ستّة عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً وخمسًا وعشرين ثانيةً <span class="txt" data-id="22"></span> وتكون أيضًا نسبة خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> إلى خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> نسبة خمسة وخمسين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقةً بالتقريب إلى اثنين وعشرين <span class="txt" data-id="23"></span> جزءًا وثلاثين دقيقةً وتكون نسبة خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> نسبة <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_492">/H492/</a>ثمانية وسبعين جزءًا واثنتي عشرة دقيقةً إلى ثلاثة وثلاثين جزءًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="24"></span> واثنتي عشرة دقيقةً ويكون الذي يحيطان به ألفين وخمس مائة وستّةً <span class="txt" data-id="25"></span> وتسعين جزءًا وأربع عشرة دقيقةً وأربعًا وعشرين ثانيةً وتكون <span class="txt" data-id="26"></span> الأجزاء التي تخرج بالقسمة وهي مائة وستّون جزءًا وإحدى وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="27"></span> وإحدى وعشرون ثانيةً وتسع ثوالث إذا أخذ ضلعها وهو <span class="txt" data-id="28"></span> اثنا عشر جزءًا وتسع وثلاثون دقيقةً وثمان وأربعون ثانيةً فضوعف <span class="txt" data-id="29"></span> كلّ واحد على حياله بالنسبة الموضوعة لخطّي <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u></p>
<p dir="rtl"></p></section>