<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> العشرة الدقيقة من الدور في الطول وأمّا التقدّم بأسره فيكون سبعة أجزاء وستّ عشرة دقيقةً وعشرين ثانيةً <span class="txt" data-id="2"></span> ومن الأيّام مائة وثلاثون يومًا <b><u class="num">ز</u>: ثمّ من بعد ذلك</b> نحن ناظرون في هذه المقادير في أعظم البعد <span class="txt" data-id="3"></span> فتلك الأشياء بأعيانها أعني إذا كانت الحال التي تسمّى طرف الليل الوسطى بين الوقفتين يكون فيها مركز فلك التدوير على نفس النقطة التي هي أبعد البعد في الفلك الخارج المركز وكانت كل واحدة من الوقفتين<span class="note" data-off="n383"><a aria-label="383" class="note txt" href="#n383"></a><small class="note" data-sign="383" id="n383"> <span dir="rtl">ه - صح: يكون فيها مركز فلك التدوير على نفس النقطة التي هي أبعد البعد في الفلك الخارج المركز وكانت كل واحدة من الوقفتين</span></small></span> والأمر في ذلك <span class="txt" data-id="4"></span> بيّن <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H468/</span></span>على بعد في الطول مقارب للأجزاء التي بيّنت بحسب في النسبة الوسطى وهي جزءان وتسع عشرة دقيقةً من الحال <span class="txt" data-id="5"></span> التي تسمّى طرف الليل أعني من البعد الأبعد وفي هذا الموضع أمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهو خطّ البعد في ذلك الوقت إنّه <span class="txt" data-id="6"></span> يوجد بالمعاني التي تقدّمنا فلخّصناها غير مخالف لأعظم البعد وأمّا ما يصيب الجزء الواحد من الطول <span class="txt" data-id="7"></span> من الزيادة أو النقصان فتوجد قريبًا من ستّ دقائق وثلاثين ثانيةً حتّى تكون نسبة الطول المعدّل إلى <span class="txt" data-id="8"></span> الاختلاف المعدّل أعني السرعة التي ترى في ذلك الوقت لفلك التدوير إلى السرعة التي ترى للكوكب كنسبة ثلاث <span class="txt" data-id="9"></span> وخمسين دقيقةً وثلاثين ثانيةً إلى ثمانية وعشرين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقةً وستّ عشرة ثانيةً ففي هذه الصورة <span class="txt" data-id="10"></span> بعينها لمّا كانت الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> وهو من مركز فلك التدوير ستّة أجزاء وثلاثون دقيقةً فإنّ بها خطّ <span class="txt" data-id="11"></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> إذ كان غير مخالف لأعظم ما يكون من البعد ثلاثة وستّون جزءًا وخمس وعشرون دقيقةً ومن أجل ذلك <span class="txt" data-id="12"></span> يجتمع خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> بأسره تسعة وستّين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقةً ويحصل خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> ستّةً وخمسين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="13"></span> فيكون القائم الزوايا الذي يحيطان به أعني الذي يحيط به خطّا <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> ثلاثة آلاف وتسع مائة وتسعةً <span class="txt" data-id="14"></span> وسبعين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقةً وخمسًا وعشرين ثانيةً وكانت الأجزاء التي بها وضع أمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> فثلاثًا <span class="txt" data-id="15"></span> وخمسين دقيقةً وثلاثين ثانيةً وهي الأجزاء التي لسرعة فلك التدوير وأمّا خطّ<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H469/</span></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> فثمانية وعشرون جزءًا واثنتان <span class="txt" data-id="16"></span> وثلاثون دقيقةً وستّ عشرة ثانيةً وهي الأجزاء التي لسرعة الكوكب وأمّا خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> بأسره فثلاثون جزءًا وتسع عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="17"></span> وستّ عشرة ثانيةً فإنّ بها القائم الزوايا الذي يحيط به خطّا <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> ثمان مائة وخمسة وستّون جزءًا وسبع عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="18"></span> وخمسون ثانيةً فأمّا إذا قسمنا أيضًا الثلاثة آلاف وتسع مائة وتسعةً وسبعين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقةً والخمسة <span class="txt" data-id="19"></span> والعشرين الثانية على الثمان مائة وخمسة وستّين جزءًا وسبع عشرة دقيقةً وخمسين ثانيةً وعمدنا إلى ما يخرج بالقسمة <span class="txt" data-id="20"></span> وهو أربعة أجزاء وخمس وثلاثون دقيقةً وستّ وخمسون ثانيةً فأخذنا ضلعه وهو جزءان وثمان دقائق وأربعون <span class="txt" data-id="21"></span> ثانيةً وضاعفناه بأجزاء خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u><span class="note" data-off="n384"><a aria-label="384" class="note txt" href="#n384"></a><small class="note" data-sign="384" id="n384"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: <u class="num">زاي</u></span></small></span> على حيالها وهي ثلاث وخمسون دقيقةً وثلاثون ثانيةً وبأجزاء خطّ <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="22"></span> <u class="num">دال</u> على ذلك المثال وهي ثمانية وعشرون جزءًا واثنتان وثلاثون دقيقةً وستّ عشرة ثانيةً حصل لنا أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="23"></span> <u class="num">زاي</u> فجزءًا واحدًا وأربعًا وخمسين دقيقةً وأربعًا وأربعين ثانيةً بالأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> فستّة أجزاء وثلاثون <span class="txt" data-id="24"></span> دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> فعلى ذلك المثال ثلاثة وستّون جزءًا وخمس وعشرون دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> فيحصل <span class="txt" data-id="25"></span> بهذه الأجزاء أحدًا وستّين جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً واثنتين وخمسين ثانيةً وخطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> بأسره ثلاثة وستّون جزءًا وستّ <span class="txt" data-id="26"></span> دقائق وستًّا وثلاثين ثانيةً فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="27"></span> خمسة وثلاثون جزءًا وثمان عشرة دقيقةً وتسع ثواني والأجزاء التي بها موتر <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> أيضًا مائة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="28"></span> يكون بها خطّ <u class="num">طاء</u> مائةً وتسعة عشر جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقةً وإحدى عشرة ثانية ومن أجل ذلك تكون القوس <span class="txt" data-id="29"></span> التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> أربعةً وثلاثين جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وأربع ثواني بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <span class="txt" data-id="30"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> مائةً وثمانيةً وستّين جزءًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>