<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> خمسةً وتسعين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقةً واثنتين وأربعين ثانيةً ويصير خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال مائةً <span class="txt" data-id="2"></span> وسبعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقةً وسبع ثواني فأمّا القوسان فإنّ القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> منهما تكون <span class="txt" data-id="3"></span> مائةً وخمسة أجزاء وثمان عشرة دقيقةً وعشر ثواني وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> مائةً وسبعةً وعشرين جزءًا وأربعين <span class="txt" data-id="4"></span> دقيقةً واثنتين وأربعين ثانيةً ويلزم من ذلك أن تكون أيضًا زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> اثنين وخمسين جزءًا وتسعًا وثلاثين <span class="txt" data-id="5"></span> دقيقةً وخمس ثواني بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> بهذه <span class="txt" data-id="6"></span> الأجزاء ثلاثةً وستّين جزءًا وخمسين دقيقةً وإحدى عشرة ثانيةً فأمّا الزاويتان الباقيتان فإنّ زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="7"></span> منهما وهي زاوية التقدّم الذي من قبل سرعة الكوكب تكون ستّةً وعشرين جزءًا وتسع دقائق وتسعًا وأربعين ثانيةً <span class="txt" data-id="8"></span> وتكون زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> منهما أجزاء الاختلاف الذي يرى وهي أحد عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً وستّ ثواني <span class="txt" data-id="9"></span> وإذ كان الذي يصيب هذه بحسب النسب المأخوذة من البعد الأقرب أمّا من الطول المعدّل فعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="10"></span> وثلاثًا وثلاثين دقيقةً واثنتين وأربعين ثانيةً وأمّا من الطول الدوريّ فستّة عشر جزءًا واثنتين وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="11"></span> واثنتين وخمسين ثانيةً فإنّ نصف <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H483/</span></span>التقدّم يجتمع خمسة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقةً وسبع ثواني ومن الأيّام اثنان وثلاثون <span class="txt" data-id="12"></span> يومًا وربع يوم بالتقريب ويكون التقدّم كلّه أحد عشر جزءًا واثنتي عشرة دقيقةً وأربع عشرة ثانيةً ومن <span class="txt" data-id="13"></span> الأيّام أربعة وستّون يومًا ونصف يوم⊙ <span class="txt" data-id="14"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.5" style="text-align:center"><a href="#XII.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.5⟩</span> <u class="num">ه</u>: في تبيين تقدّم كوكب الزهرة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="15"></span> <b><u class="num">يا</u>: </b>وأيضًا فإنّ تقدّم كوكب الزهرة أمّا بالحساب في البعد الوسط فإنّ نسبة خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="16"></span> تجتمع نسبة جزء واحد إلى سبع وثلاثين دقيقةً وإحدى وثلاثين ثانيةً ونسبة خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> نسبة جزأين وسبع <span class="txt" data-id="17"></span> وثلاثين دقيقةً وإحدى وثلاثين ثانيةً إلى سبع وثلاثين دقيقةً وإحدى وثلاثين ثانيةً ويكون السطح القائم الزوايا <span class="txt" data-id="18"></span> الذي يحيطان به جزءًا واحدًا وثمانيًا وثلاثين دقيقةً وثلاثين ثانيةً وتكون أيضًا نسبة خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> إلى خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="19"></span> نسبة ستّين جزءًا إلى ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق ونسبة خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> نسبة مائة وثلاثة أجزاء وعشر <span class="txt" data-id="20"></span> دقائق إلى ستّة عشر جزءًا وخمسين دقيقةً ويكون السطح القائم الزوايا الذي يحيطان به ألفًا وسبع مائة وستّة وثلاثين جزءًا <span class="txt" data-id="21"></span> وثمانيًا وثلاثين دقيقةً وعشرين ثانيةً وتكون الأجزاء التي تخرج بالقسمة وهي جزء واحد وسبع وخمسون دقيقةً وخمسون <span class="txt" data-id="22"></span> ثانيةً وستّ وخمسون ثالثةً إذا أخذ ضلعها وهو اثنان وثلاثون جزءًا وإحدى وثلاثون دقيقةً وتسع وعشرون <span class="txt" data-id="23"></span> ثانيةً فضوعف بالنسبة الموضوعة لخطّي <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H484/</span></span><u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> خرج بحسب مقداري خطّي <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> الموصوفين <span class="txt" data-id="24"></span> أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> فاثنان وثلاثون جزءًا وإحدى وثلاثون دقيقةً وتسع وعشرون ثانيةً وأمّا خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="25"></span> بهذه الأجزاء بأعيانها فعشرون جزءًا وعشرون دقيقةً وإحدى عشرة ثانيةً وكان خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> بأسره اثنين <span class="txt" data-id="26"></span> وخمسين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقةً وأربعين ثانيةً ومن أجل ذلك بحسب نسبة المائة والعشرين الجزء في كل واحد</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>