<section class="txtsrc"><p dir="rtl">بسم الله الرحمن الرحيم عونك يا واحد <span class="txt" data-id="2"></span> <b>جُمَلُ ما في المقالة الثالثة عشرة من كتاب</b> <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> <i class="name">بطلميوس</i> المنسوب إلى التعاليم ؞ <span class="txt" data-id="4"></span> <b>الأولى</b> في الأصول التي يعمل عليها في مسيرات الكواكب الخمسة المتحيّرة في العرض؛ <b>الثانية |</b>5| في الوجه الذي عليه يجري الأمر في حركة هذه الميول والانحرافات بحسب هذه الأصول التي وضعت؛ <span class="txt" data-id="6"></span> <b>الثالثة</b> في مقدار ميل ميل وانحراف انحراف؛ <b>الرابعة</b> في صفة عمل جدول للمسيرات الجزئيّة <span class="txt" data-id="7"></span> في العرض؛ <b>الخامسة</b> جداول معمولة لعلم العرض؛ <b>السادسة</b> في حساب حركة <span class="txt" data-id="8"></span> الكواكب الخمسة المتحيّرة في العرض؛ <b>السابعة</b> في ظهورات الكواكب الخمسة المتحيّرة واختفاءاتها؛ <span class="txt" data-id="9"></span> <b>الثامنة</b> في أنّ ما يوجد أيضًا من الخواصّ في ظهورات الزهرة وعطارد واختفاءاتها يوافق <span class="txt" data-id="10"></span> الأصول التي وضعت لهما؛ <b>التاسعة</b> في الباب الذي توجد به الأبعاد الجزئيّة من الشمس في ظهورات <span class="txt" data-id="11"></span> هذه الكواكب واختفائها؛<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_524">/H524/</a> <b>العاشرة</b> جداول معمولة لظهورات الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="txt" data-id="12"></span> واختفاءاتها؛ <b>الحادية عشرة</b> خاتمة الكتاب⊙ <span class="txt" data-id="13"></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="XIII" style="text-align:center"><a href="#XIII" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII⟩</span> ابتداء المقالة الثالثة عشرة من كتاب <i class="name">بطلميوس</i> <span class="txt" data-id="14"></span> المنسوب إلى التعاليم⊙</h2>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="15"></span> <b>قال</b> وإذ بقي علينا بعد في علم أمر الكواكب الخمسة المتحيّرة شيئان أحدهما علم ما يحدث من <span class="txt" data-id="16"></span> المسير في العرض بمسيرها في فلك البروج<span class="note" data-off="n401"><a aria-label="401" class="note txt" href="#n401"></a><small class="note" data-sign="401" id="n401"> <span dir="rtl">ه: يعني عن جنبي فلك البروج</span></small></span> والآخر النظر في أبعاد ظهورها واختفاءاتها بالقياس إلى <span class="txt" data-id="17"></span> الشمس وكانت الأبعاد في العرض لواحد واحد منها يجب هاهنا أيضًا أن يتقدّم العلم بها لأنّها <span class="txt" data-id="18"></span> قد تقع من قبل هذا المعنى أيضًا في ظهورها واختفاءاتها اختلافات لها قدر فنحن مقدّمون أوّلًا أيضًا <span class="txt" data-id="19"></span> وصف الأصول العامّيّة المشتركة لها التي عليها العمل في ميول أفلاكها⊙ <span class="txt" data-id="20"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.1" style="text-align:center"><a href="#XIII.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.1⟩</span> <u class="num">آ</u>: في الأصول التي عليها يعمل في مسيرات الكواكب <span class="txt" data-id="21"></span> الخمسة المتحيّرة في العرض⊙</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="22"></span> لمّا كان كلّ واحد من هذه الكواكب قد نجده يفعل اختلافين في العرض أيضًا كما يفعل في الطول جزأين <span class="txt" data-id="23"></span> من الاختلاف أحدهما بحسب أجزاء فلك البروج من قبل الفلك الخارج المركز والآخر بحسب الشمس ومن <span class="txt" data-id="24"></span> قبل فلك تدويره <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_525">/H525/</a>فإنّا نضع بهذا السبب في هذه الكواكب كلّها الفلك الخارج المركز مائلًا عن سطح <span class="txt" data-id="25"></span> فلك البروج وفلك التدوير مائلًا عن سطح الفلك الخارج المركز إذ كان ليس يلحق كما قلنا من قبل ذلك شيء <span class="txt" data-id="26"></span> من التغيّر يعتدّ به لا في المسير في الطول ولا في تبيين الاختلافات فيما هذا مبلغه من الميل على ما سنبنيه <span class="txt" data-id="27"></span> عليه فيما بعد ولمّا كنّا قد وجدنا بالأرصاد الجزئيّة في واحد واحد منها أنّه متى كان عدد الطول المعدّل <span class="txt" data-id="28"></span> وعدد الاختلاف المعدّل كلّ واحد منهما <span class="txt">{...}</span><span class="note" data-off="n402"><a aria-label="402" class="note txt" href="#n402"></a><small class="note" data-sign="402" id="n402"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span></span></small></span> بعد ربع دائرة أمّا عدد الطول المعدّل فمن النهاية الشماليّة </p></section>