<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span class="txt">{...}</span> <span class="txt">{...}</span> <span class="txt">{...}</span> خطّي <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> الموضوعين أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> فاثنا عشر جزءًا وثمان وخمسون دقيقةً وسبع <span class="txt" data-id="2"></span> وأربعون ثانيةً وأمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء فتسعة وثلاثون جزءًا وستّ وثلاثون دقيقةً وأربع ثواني وكان <span class="txt" data-id="3"></span> خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> بأسره اثنين وخمسين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقةً وإحدى وخمسين ثانيةً ومن قبل ذلك بحسب نسبة المائة والعشرين <span class="txt" data-id="4"></span> في كلّ واحد من موتري <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> يصير خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> تسعةً وستّين جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وأربعًا وثلاثين ثانيةً ويصير <span class="txt" data-id="5"></span> خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> على ذلك المثال مائةً وثلاثة عشر جزءًا وستّ عشرة دقيقةً وثمان وأربعين ثانيةً فأمّا القوسان فإنّ القوس <span class="txt" data-id="6"></span> التي على خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> منهما تكون سبعًا وعشرين دقيقةً وأربعًا وأربعين ثانيةً والقوس التي على خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> تكون <span class="txt" data-id="7"></span> مائةً وأحدًا وأربعين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقةً وأربع عشرة ثانيةً ويلزم من ذلك أن تكون زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="8"></span> خمسةً وثلاثين جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً واثنتين وخمسين ثانيةً بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="9"></span> وتكون زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء أربعًا وأربعين دقيقةً وسبع ثواني فأمّا الزاويتان الباقيتان فإنّ زاوية <span class="txt" data-id="10"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> منهما وهي زاوية التقدّم من قبل سرعة الكوكب تكون تسعة عشر جزءًا وخمس عشرة دقيقةً وثلاثًا وخمسين ثانيةً <span class="txt" data-id="11"></span> وزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> تكون أجزاء الاختلاف الذي يرى وهو خمسة وثلاثون جزءًا وثلاثون دقيقةً وخمس عشرة ثانيةً <span class="txt" data-id="12"></span> وإذا كان الذي يصيب هذه الأجزاء بحسب النسب المفروضة أمّا من الطول المعدّل فأحد عشر جزءًا وتسع وثلاثون دقيقةً <span class="txt" data-id="13"></span> وثلاثون ثانيةً وأمّا من الطول الدوريّ فأحد عشر جزءًا وإحدى وعشرون دقيقةً وثلاثون ثانيةً فإنّ نصف التقدّم يبقى <span class="txt" data-id="14"></span> سبعة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقةً وثلاثًا وعشرين ثانيةً <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_493">/H493/</a>ومن الأيّام أحد عشر يومًا ونصف يوم بالتقريب ويكون التقدّم <span class="txt" data-id="15"></span> كلّه خمسة عشر جزءًا واثنتي عشرة دقيقةً وستًّا وأربعين ثانيةً ومن الأيّام ثلاثة وعشرون يومًا وهذه المقادير التي تبيّنت <span class="txt" data-id="16"></span> موافقة على التقريب لما يوجد من قبل ما يرى في واحد واحد من هذه الكواكب⊙ والذي أخذنا به <span class="txt" data-id="17"></span> حصص المسير في الطول في الأبعاد العظمى وفي الأبعاد الصغرى سلكنا فيه هذا المسلك لمّا كنّا قد بيّنّا في المرّيخ <span class="txt" data-id="18"></span> مثلًا أنّه إذا كان في أعظم بعده وكانت القوس التي من أحد الوقوفين إلى الحال التي تسمّى طرف الليل الذي يرى <span class="txt" data-id="19"></span> من فلك التدوير أعني الذي يوجد بحسب مركز فلك البروج اثنين وعشرين جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وتسع عشرة ثانيةً <span class="txt" data-id="20"></span> وكان ما يصيب هذه الأجزاء من الطول الدوريّ بحسب نسبة الجزء الواحد إلى الجزء الواحد والثلاث الدقائق <span class="txt" data-id="21"></span> والإحدى عشرة ثانيةً وهو أحد وعشرون جزءًا وعشر دقائق بالتقريب ليس هذا مبلغه على الصحّة من قبل نسب السرعة <span class="txt" data-id="22"></span> الموصوفة في الوقوفين ليست تلزم شيئًا واحدًا لا يغادره في التقدّم أيضًا كلّه جملةً إلّا أنّها لا تغادر <span class="txt" data-id="23"></span> الأمر الصحيح المحقّق مغادرةً يكون معها ما يصيبها من الزيادة أو النقصان وهو ثلاثة أجزاء وخمس <span class="txt" data-id="24"></span> وأربعون دقيقةً يختلف شيء يعتدّ به فإذا نقصنا هذه الأجزاء من الاثنين والعشرين الجزء والثلاث العشرة الدقيقة <span class="txt" data-id="25"></span> والتسع العشرة الثانية<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_494">/H494/</a> من فلك التدوير من قبل أنّ عند الأبعاد العظمى تكون المسيرات التي ترى في فلك التدوير <span class="txt" data-id="26"></span> أعظم من المسيرات الدوريّة فوجدنا ما يصيبها من المسيرات الدوريّ من الاختلاف من أحد الوقوفين إلى <span class="txt" data-id="27"></span> الحال التي تسمّى طرف الليل ثمانية عشر جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقةً وتسع عشرة ثانيةً وإذ كان الذي يصيب هذه <span class="txt" data-id="28"></span> الأجزاء بنسبة الحركات الوسطى من الطول الدوريّ عشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقةً وإحدى وعشرين ثانيةً <span class="txt" data-id="29"></span> فإنّا استعملنا هذه الأجزاء على أنّها إذا كانت هي الصحيحة مكان الأحد والعشرين الجزء والعشر الدقائق</p>
<p dir="rtl"></p></section>