<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> مائةً وثمانيةً وستّين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقةً وثمانيًا وثلاثين ثانيةً بالأجزاء <span class="txt" data-id="2"></span> التي بها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_470">/H470/</a>الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها <span class="txt" data-id="3"></span> زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّ زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> يكون بها أربعةً وثلاثين جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="4"></span> وأربع ثواني وتكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال مائةً وثمانيةً وستّين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقةً وثمانيًا <span class="txt" data-id="5"></span> وثلاثين ثانيةً وأمّا الأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فإنّ زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> بها <span class="txt" data-id="6"></span> تكون سبعة عشر جزءًا وستّ دقائق واثنتين وثلاثين ثانيةً وتكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال أربعةً <span class="txt" data-id="7"></span> وثمانين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقً وتسعًا وأربعين ثانيةً فتكون زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> الباقية وهي التي من إحدى</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="8"></span> الوقفتين إلى الحال التي تسمّى طرف الليل لو لم يكن فلك <span class="txt" data-id="9"></span> التدوير نقص من التقدّم شيئًا كانت تحصل لنا خمسة أجزاء <span class="txt" data-id="10"></span> وثمانيًا وثلاثين دقيقةً وإحدى عشرة ثانيةً وتحصل زاوية <span class="txt" data-id="11"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> الباقية أيضًا وهي زاوية المسير الذي يرى في فلك <span class="txt" data-id="12"></span> التدوير في هذا البعد نفسه سبعةً وستّين جزءًا وخمس <span class="txt" data-id="13"></span> عشرة دقيقةً وسبع عشرة ثانية وهذه الأجزاء إذا كان نصفها <span class="txt" data-id="14"></span> من الطول المعدّل بحسب نسب السرعتين المأخوذة من <span class="txt" data-id="15"></span> البعد الأبعد جزءان وستّ دقائق وستّ ثواني فإنّ نصف <span class="txt" data-id="16"></span> التقدّم كلّه يحصّل لنا الأجزاء الباقية وهي ثلاثة أجزاء واثنتان وثلاثون دقيقةً وخمس ثواني ومن الأيّام سبعون <span class="txt" data-id="17"></span> يومًا وثلث يوم وهي الأيّام التي منها على التقريب يتحرّك هذا الكوكب الجزءان والإحدى والعشرين الدقيقة <span class="txt" data-id="18"></span> والخمس والعشرين الثانية وهي الأجزاء الدورية التي نصّفت الأجزاء التي وضعت من الطول المعدّل وهي جزءان <span class="txt" data-id="19"></span> وستّ دقائق وستّ ثواني يحصل التقدّم كلّه سبعة أجزاء وأربع دقائق وعشر ثواني ومن الأيّام مائة وأربعون <span class="txt" data-id="20"></span> يومًا وثلثا يوم <b><u class="num">ح</u>: ونحن</b> ناظرون أيضًا بمثل تلك الأشياء في المقادير في أقلّ البعد في تلك الصورة <span class="txt" data-id="21"></span> بعينها إذا كانت الحال التي تسمّى طرف الليل الوسطى <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_471">/H471/</a>بين الوقوفين في نفس القرب الأقرب من الفلك <span class="txt" data-id="22"></span> الخارج المركز وكان كل واحد من الوقوفين في البعد المفروض في الطول من الحال التي تسمّى طرف الليل <span class="txt" data-id="23"></span> أعني من البعد الأقرب وفي هذا الوضع يوجد خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهو خطّ البعد في تلك الحال غير مخالف على ذلك <span class="txt" data-id="24"></span> المثال لخطّ أقلّ البعد ويكون ما يصيب الجزء الواحد في الطول من الزيادة والنقصان قريبًا من <span class="txt" data-id="25"></span> سبع دقائق وعشرين ثانيةً حتّى تكون في هذا الوضع أيضًا نسبة سرعة فلك التدوير التي ترى إلى سرعة <span class="txt" data-id="26"></span> الكوكب التي ترى هي نسبة جزء واحد وسبع دقائق وعشرين ثانيةً إلى ثمانية وعشرين جزءًا وثمان عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="27"></span> وستّ وعشرين ثانيةً ومن أجل ذلك تكون الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> جزء واحد وسبع دقائق وعشرون ثانيةً <span class="txt" data-id="28"></span> فإنّ خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> بها ثمانية وعشرون جزءًا وثمان عشرة دقيقةً وستّ وعشرون ثانيةً وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> بأسره ثلاثون جزءًا</p>
<p dir="rtl"></p></section>