<section class="txtsrc"><p dir="rtl">التدوير متى كان بعيدًا في الطول من البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز أحدًا وعشرين جزءًا وتسع دقائق <span class="txt" data-id="2"></span> دوريّة فإنّ هذا الكوكب يكون منه وقوف وبعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك تدويره أربعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> وأربع دقائق ومتى كان مسيره في البعد الوسط كان الوقوف ومبلغ بعد الكوكب اثنا عشر جزءًا واثنتان <span class="txt" data-id="4"></span> وخمسون دقيقةً حتّى تكون الزيادة في ذلك جزءًا واحدًا واثنتي عشرة دقيقةً وكانت الأجزاء التي بها البعد الوسط <span class="txt" data-id="5"></span> ستّون جزءًا فإنّ أعظم البعد بها يكون أحدًا وستّين جزءًا وخمس عشرة دقيقةً وتكون زيادته على البعد الوسط جزءًا <span class="txt" data-id="6"></span> واحدًا وخمس عشرة دقيقةً ويكون بها البعد في هذه المسافة المفروضة من البعد الأبعد أحدًا وستّين جزءًا <span class="txt" data-id="7"></span> وعشر دقائق وفضل ذلك على البعد الوسط جزءًا واحدًا وعشر دقائق فإنّا ضاعفنا الجزء الواحد والخمس <span class="txt" data-id="8"></span> العشرة الدقيقة بالجزء الواحد والاثنتي عشرة الدقيقة وقسمنا ما خرج على جزء واحد وعشر دقائق فخرجت لنا <span class="txt" data-id="9"></span> بذلك الزيادة عند البعد الأبعد نفسه على البعد الوسط جزءًا واحدًا وسبع عشرة دقيقةً فتكون الأجزاء التي <span class="txt" data-id="10"></span> من البعد الأقرب الذي يرى من فلك التدوير يجتمع أربعة عشر جزءًا وتسع دقائق فالأجزاء التي من البعد الأبعد <span class="txt" data-id="11"></span> أمّا للوقوف الأوّل فمائة وخمسة وستّون جزءًا وإحدى وخمسون دقيقةً فنثبت هذه في الصفّ التاسع من السطر <span class="txt" data-id="12"></span> الذي يه الثلاث مائة والستّون الجزء وأمّا للوقوف الثاني فمائة وأربعة وتسعون جزءًا وتسع دقائق فنثبت <span class="txt" data-id="13"></span> ذلك أيضًا في الصفّ العاشر من ذلك السطر بعينه <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_500">/H500/</a>وعلى هذا المثال إذ كان فلك التدوير متى كان أيضًا بعيدًا <span class="txt" data-id="14"></span> من البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز عشرين جزءًا بالتقريب بالمسير المستوي في الطول فإنّ هذا الكوكب يكون <span class="txt" data-id="15"></span> منه الوقوف وبعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك التدوير أحد عشر جزءًا وأربع وأربعون دقيقةً حتّى <span class="txt" data-id="16"></span> يكون الفضل في ذلك على البعد الوسط جزءًا واحدًا وثمان دقائق وكان أقلّ الأبعاد ثمانيةً وخمسين جزءًا <span class="txt" data-id="17"></span> وخمسًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها البعد الوسط ستّون جزءًا والفضل في ذلك جزء واحدًا وخمس عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="18"></span> وكان البعد في المسافة المفروضة من البعد الأقرب بهذه الأجزاء ثمانيةً وخمسين جزءًا وخمسين دقيقةً والفضل <span class="txt" data-id="19"></span> في ذلك عند البعد الوسط جزءًا واحدًا وعشر دقائق فإنّا ضاعفنا أيضًا الجزء الواحد والخمس العشرة <span class="txt" data-id="20"></span> الدقيقة بالجزء الواحد والثمان دقائق وقسمنا ما خرج من ذلك على الجزء الواحد والعشر الدقائق فخرج <span class="txt" data-id="21"></span> لنا بذلك الفضل أيضًا عند البعد الأقرب نفسه على البعد الوسط جزءًا واحدًا وثلاث عشرة دقيقةً ومن أجل <span class="txt" data-id="22"></span> ذلك يكون المسير في البعد الأقرب الذي يرى من فلك التدوير أحد عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقةً ويكون <span class="txt" data-id="23"></span> المسير من البعد الأبعد أمّا للوقوف الأوّل فمائة وثمانية وستّون جزءًا وإحدى وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="24"></span> وأمّا للوقوف الثاني فمائة وأحد وتسعون جزءًا وتسع وثلاثون دقيقةً فأثبتنا هذه أيضًا في تلك <span class="txt" data-id="25"></span> الصفوف بأعيانها في سطر المائة والثمانين⊙ وأمّا في كوكب عطارد فإذ كنّا قد بيّنّنا <span class="txt" data-id="26"></span> أنّه متى كان فلك تدويره بعيدًا من البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز عشرة أجزاء وسبع عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="27"></span> دوريّةً في الطول فإنّ هذا الكوكب يكون منه الوقوف وبعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك <span class="txt" data-id="28"></span> تدويره اثنان وثلاثون جزءًا واثنتان وخمسون دقيقةً ومتى كان المسير في <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_501">/H501/</a>البعد الوسط كان الوقوف</p>
<p dir="rtl"></p></section>