<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ومبلغ بعد الكوكب أربعة وثلاثون جزءًا وستّ وخمسون دقيقةً حتّى يكون الفضل جزأين وأربع دقائق وكانت <span class="txt" data-id="2"></span> الأجزاء التي بها البعد الوسط ستّون جزءًا فإن أعظم البعد الوسط سيكون بها تسعةً وستّين جزءًا والزيادة في ذلك <span class="txt" data-id="3"></span> تسعة أجزاء ويكون بها البعد في المسافة المفروضة من البعد الأبعد ثمانيةً وستّين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقةً والزيادة <span class="txt" data-id="4"></span> في ذلك على البعد الوسط ثمانية أجزاء وستّ وثلاثون دقيقةً فإنّا فعلنا كما فعلنا فيما تقدّم فضاعفنا التسعة <span class="txt" data-id="5"></span> الأجزاء بالجزأين والأربع الدقائق وقسمنا ما خرج على الثمانية الأجزاء والستّ والثلاثين الدقيقة فخرج لنا بذلك الفضل <span class="txt" data-id="6"></span> عند البعد الأبعد نفسه على البعد الوسط جزأين وعشر دقائق بالتقريب حتّى تكون الأجزاء التي من البعد الأقرب <span class="txt" data-id="7"></span> الذي يرى من فلك التدوير يجتمع اثنين وثلاثين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقةً وتكون الأجزاء التي من البعد الأبعد أمّا الوقوف <span class="txt" data-id="8"></span> الأوّل فمائة وسبعة وأربعون جزءًا وأربع عشرة دقيقةً فنثبت هذه أيضًا في الصفّ الحادي عشر من السطر الذي فيه <span class="txt" data-id="9"></span> الثلاث مائة والستّون جزءًا وأمّا الوقوف الثاني فمائتين وأحد عشر جزءًا وستًّا وأربعين دقيقةً فنثبت هذه أيضًا <span class="txt" data-id="10"></span> في الصفّ الثاني عشر من ذلك السطر بعينه وكذلك أيضًا لمّا كان فلك التدوير متى كان بعيدًا من البعد <span class="txt" data-id="11"></span> الأقرب أحد عشر جزءًا واثنتين وعشرين دقيقةً دوريّةً فإنّ هذا الكوكب يكون منه الوقوف وبعده من البعد الأقرب <span class="txt" data-id="12"></span> الذي يرى من فلك التدوير خمسة وثلاثون جزءًا وثلاثون دقيقةً حتّى تكون الزيادة على البعد الوسط أربعًا وثلاثين <span class="txt" data-id="13"></span> دقيقةً وكان أقلّ الأبعاد <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_502">/H502/</a>خمسةً وخمسين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها البعد الوسط ستّون جزءًا والزيادة <span class="txt" data-id="14"></span> في ذلك أربعة أجزاء وستّ وعشرون دقيقةً والبعد في المسافة المفروضة من البعد الأقرب بهذه الأجزاء خمسة وخمسون <span class="txt" data-id="15"></span> جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً بالتقريب والفضل في ذلك عند البعد الوسط أربعة أجزاء وثمان عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="16"></span> فإنّا ضاعفنا أيضًا الأربعة الأجزاء والستّ والعشرين الدقيقة بالأربع والثلاثين الدقيقة وقسمنا ما خرج على <span class="txt" data-id="17"></span> الأربعة الأجزاء والثمان العشرة الدقيقة فوجدنا بذلك الزيادة أيضًا عند البعد الأقرب نفسه على البعد <span class="txt" data-id="18"></span> الوسط خمسًا وثلاثين دقيقةً ومن أجل ذلك يكون المسير من البعد الأقرب الذي يرى من فلك التدوير خمسة <span class="txt" data-id="19"></span> وثلاثون جزءًا وإحدى وثلاثون دقيقةً ويكون المسير من البعد الأبعد أمّا للوقوف الأوّل فمائة وأربعة <span class="txt" data-id="20"></span> وأربعون جزءًا وتسع وعشرون دقيقةً وأمّا للوقوف الثاني فمائتين وخمسة عشر جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقةً فنثبت هذه <span class="txt" data-id="21"></span> أيضًا في تلك الصفوف بأعيانها إلّا أنّا لا نثبتها بإزاء أعداد المائة والثمانين الجزء الذي للطول لكن بإزاء <span class="txt" data-id="22"></span> أعداد المائة والعشرين الجزء والمائتين والأربعين الجزء من قبل أن في هذين العددين يتبيّن أنّه يقع أقرب قرب <span class="txt" data-id="23"></span> الفلك الخارج المركز الذي لكوكب عطارد⊙ وإذ قد وطّنت هذه الأشياء فقد يمكن <span class="txt" data-id="24"></span> من لزم هذا الطريق أن يحصل بهذه الأبواب أنفسها الفصول في المسيرات التي فيما بين ذلك⊙ <span class="txt" data-id="25"></span> فلننزل على طريق المثال أنّا قصدنا لأنّ نجد حصص الاختلاف الذي يرى في الوقوف الأوّل إذا <span class="txt" data-id="26"></span> كان المسير الوسط في الطول بعيدًا من البعد الأبعد ثلاثين جزءًا وفي هذا الوضع يحصل بعد<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XII_503">/H503/</a> فلك التدوير <span class="txt" data-id="27"></span> بالأجزاء التي بها البعد الأوسط لها كلّها ستّون جزءًا⊙ أمّا في كوكب زحل بالأبواب التي تقدّمت <span class="txt" data-id="28"></span> معرفة سبيلها كما قلنا فثلاثة وستّون جزءًا ودقيقتان⊙ وأمّا في كوكب المشتري فاثنان وستّون جزءًا</p>
<p dir="rtl"></p></section>