<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وثلاثين ثانيةً وزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> تكون أجزاء الاختلاف الذي يرى وهي أربعة وخمسون جزءا وإحدى <span class="txt" data-id="2"></span> وعشرون دقيقةً وثمان وثلاثون ثانيةً وإذ كان الذي يصيب هذه الأجزاء من المسير في الطول <span class="txt" data-id="3"></span> بحسب هذه النسب الموصوفة خمسة أجزاء ودقيقة واحدة وأربع وعشرون ثانيةً فإنّ نصف التقدّم <span class="txt" data-id="4"></span> يكون أربعة أجزاء وستًّا وخمسين دقيقةً وثمان ثواني ومن الأيّام ستّين يومًا ونصف يوم بالتقريب ويكون <span class="txt" data-id="5"></span> التقدّم كلّه تسعة أجزاء واثنتين وخمسين دقيقةً وستّ عشرة ثانيةً ومن الأيّام مائة وأحد وعشرون يومًا <span class="txt" data-id="6"></span> والبعد الذي يكون مثله من البعد الأبعد أو من البعد الأقرب<span class="note" data-off="n388"><a aria-label="388" class="note txt" href="#n388"></a><small class="note" data-sign="388" id="n388"> <span dir="rtl">ه - صح: أو من البعد الأقرب</span></small></span> إنّما هو خمسة أجزاء فإنّه أقلّ من أعظم البعد أو أعظم <span class="txt" data-id="7"></span> من أقلّ البعد ممّا لا خلاف فيه فأمّا الحساب عند أعظم البعد فإنّه توجد به الزيادة أو النقصان <span class="txt" data-id="8"></span> للتعديل خمس دقائق وعشر ثواني ومن أجل ذلك تكون نسبة خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> نسبة <span class="txt" data-id="9"></span> أربع خمسين دقيقةً وخمسين ثانيةً إلى عشرة أجزاء وستّ وخمسين دقيقةً وتسع وثلاثين ثانيةً وتكون نسبة <span class="txt" data-id="10"></span> خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> نسبة اثني عشر جزءًا وستّ وأربعين دقيقةً وتسع عشرة ثانيةً إلى عشرة أجزاء <span class="txt" data-id="11"></span> وستّ وخمسين دقيقةً وتسع وثلاثين ثانيةً ويكون السطح القائم الزوايا الذي يحيطان به مائة وتسعة وثلاثون <span class="txt" data-id="12"></span> جزءًا وستّ وأربعون دقيقةً واثنتان وأربعون ثانيةً وتكون أيضًا نسبة خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> إلى خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> نسبة <span class="txt" data-id="13"></span> اثنين وستّين جزءًا وخمس وأربعين دقيقةً إلى أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقةً ونسبة خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> نسبة <span class="txt" data-id="14"></span> أربعة وسبعين جزءًا وخمس عشرة دقيقةً إلى أحد وخمسين جزءًا وخمس عشرة دقيقةً ويكون السطح القائم الزوايا الذي <span class="txt" data-id="15"></span> يحيطان به ثلاثة آلاف وثمان مائة وخمسة أجزاء وثمان عشرة دقيقةً وخمسًا وأربعين ثانيةً وتكون الأجزاء التي<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H476/</span></span> تخرج <span class="txt" data-id="16"></span> بالقسمة وهي سبعة وعشرون جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وستّ وعشرون ثانيةً إذا أخذ ضلعها وهو <span class="txt" data-id="17"></span> خمسة أجزاء وثلاث عشرة دقيقةً وأربع ثواني فضوعف بالنسبة التي لخطّي <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> الموصوفة خرج <span class="txt" data-id="18"></span> خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> بحسب مقداري خطّي <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> الموصوفين أربعة أجزاء وستًّا وأربعين دقيقةً وستّ ثواني <span class="txt" data-id="19"></span> وخرج خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> بهذه الأجزاء سبعة وخمسين جزءًا وستّ دقائق وتسع عشرة ثانيةً وكان خطّ <span class="txt" data-id="20"></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> بأسره أحدًا وستّين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقةً وخمسًا وعشرين ثانية ومن أجل ذلك يكون <span class="txt" data-id="21"></span> بحسب نسبة المائة والعشرين الجزء في كلّ واحد من موتري <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> أمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="22"></span> فتسعة وأربعون جزءًا وخمس وأربعون دقيقةً وثلاث وعشرون ثانيةً وأمّا خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك <span class="txt" data-id="23"></span> المثال فمائة وثمانية عشر جزءًا وتسع عشرة دقيقةً وسبع وعشرون ثانيةً فأمّا القوسان اللتان <span class="txt" data-id="24"></span> عليهما فإنّ القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> منهما تكون ثمانية وأربعين جزءًا وتسعًا وخمسين <span class="txt" data-id="25"></span> دقيقةً وأربعًا وثلاثين ثانيةً والقوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> تكون مائة وستّين جزءًا وتسعًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>