<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وستّ وعشرون دقيقةً⊙ وأمّا في كوكب المرّيخ فخمسة وستّون جزءًا وأربع وعشرون دقيقةً⊙ وأمّا <span class="txt" data-id="2"></span> في كوكب الزهرة فأحد وستّون جزءًا وستّ دقائق. وأمّا في كوكب عطارد فستّة وستّون جزءًا وخمس وثلاثون <span class="txt" data-id="3"></span> دقيقةً حتى تكون الزيادات في واحد واحد منها على البعد الوسط على النسق الذي سلكناه كيلا نكرّر <span class="txt" data-id="4"></span> القول⊙ ثلاثة أجزاء ودقيقتين ؞ وجزأين وستًّا وعشرين دقيقةً ؞ وخمسة أجزاء وأربعًا وعشرين <span class="txt" data-id="5"></span> دقيقةً ؞ وجزءًا واحدًا وستّ دقائق ؞ وستّة أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقةً ؞ لكنّ الزيادات عند <span class="txt" data-id="6"></span> البعد الأبعد نفسه على الأبعاد الوسطى إذ كانت الأعداد المفروضة للبعد أعظم في جميعها من البعد <span class="txt" data-id="7"></span> الوسط هي بهذه الأجزاء هي ثلاثة أجزاء وخمس وعشرون دقيقةً ؞ وجزءان وخمس وأربعون دقيقةً ؞ وستّة أجزاء ؞ <span class="txt" data-id="8"></span> وجزء واحد وخمس عشرة دقيقةً ؞ وتسعة أجزاء ؞ فلأنّ مقادير تفاضل أجزاء الاختلاف الذي يرى <span class="txt" data-id="9"></span> بأسرها التي للبعد الأبعد بالقياس إلى الأبعاد الوسطى يجتمع منها على ذلك الترتيب بعينه ؞ <span class="txt" data-id="10"></span> جزء واحد وثلاث وعشرون دقيقةً ؞ وجزء واحد وثلاث وثلاثون دقيقةً ؞ وخمسة أجزاء وإحدى وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="11"></span> ؞ وجزء واحد وسبع عشرة دقيقةً ؞ وجزءان وعشر دقائق ؞ فإنّا إذا ضاعفنا كلّ واحدة من هذه <span class="txt" data-id="12"></span> المقادير من التفاضل في واحد واحد من الكواكب على حسب زيادته بزيادة البعد في ذلك الوقت على <span class="txt" data-id="13"></span> البعد الوسط كأنّا ضاعفنا مثلًا الجزء الواحد والثلاث والعشرين الدقيقة بالثلاثة الأجزاء والدقيقتين <span class="txt" data-id="14"></span> وقسمنا ما يخرج من ذلك على الزيادة كلّها التي لأعظم البعد كأنّا قسمناها على الثلاثة الأجزاء <span class="txt" data-id="15"></span> والخمس والعشرين الدقيقة حصل لنا<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H504/</span></span> التفاضل في واحد واحد من الكواكب في المسير المفروض للطول <span class="txt" data-id="16"></span> الذي لأجزاء الاختلاف بقياس أجزاء البعد الوسط جزءًا واحدًا وأربع عشرة دقيقةً ؞ وجزءًا واحدًا <span class="txt" data-id="17"></span> واثنين وعشرين دقيقةً ؞ وخمسة أجزاء وسبع دقائق ؞ وجزء واحد وثمان دقائق ؞ وجزءًا واحدًا <span class="txt" data-id="18"></span> وخمسًا وثلاثين دقيقةً ؞ لكنّ الأجزاء التي في الأبعاد الوسطى من البعد الأبعد الذي يرى من فلك <span class="txt" data-id="19"></span> التدوير مائة وأربعة عشر جزءًا وثمان دقائق ومائة وخمسة وعشرون جزءًا وثمان وثلاثون دقيقةً ؞ <span class="txt" data-id="20"></span> ومائة وثلاثة وستّون جزءًا وتسع دقائق ؞ ومائة وسبعة وستّون جزءًا وثمان دقائق ؞ ومائة <span class="txt" data-id="21"></span> وخمسة وأربعون جزءًا وأربع دقائق ؞ وأمّا الأجزاء التي في الأبعاد العظمى فإنّها في سائر هذه <span class="txt" data-id="22"></span> الكواكب أقلّ من هذه الأجزاء التي وصفناها ؞ وأمّا في كوكب عطارد فإنّها أكثر منها فهذه <span class="txt" data-id="23"></span> المقادير من الفضل إذن التي وجدناها في هذا البعد المفروض أمّا في سائر الكواكب فإنّا <span class="txt" data-id="24"></span> ننقصها من الأجزاء التي في الأبعاد الوسطى ؞ وأمّا في كوكب عطارد فإنّا نزيدها عليها فتحصل <span class="txt" data-id="25"></span> لنا الأجزاء التي بإزاء الثلاثين الجزء من الطول الدوريّ في صفوف الوقوف الأوّل الاختلاف الذي يرى <span class="txt" data-id="26"></span> من البعد الأبعد من فلك التدوير أمّا في كوكب زحل فمائة واثنا عشر جزءًا وأربع وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="27"></span> وأمّا في كوكب المشتري فمائة وأربعة وعشرون جزءًا وستّ عشرة دقيقةً⊙ وأمّا في كوكب المرّيخ <span class="txt" data-id="28"></span> فمائة وثمانية وخمسون جزءًا ودقيقتان⊙ وأمّا في كوكب الزهرة فمائة وستّة وستّون جزءًا</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>