<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> نسبة خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> إلى خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> كنسبة خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> إلى خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> أيضًا يكون <span class="txt" data-id="2"></span> بهذه الأجزاء تسعةً وعشرين جزءًا وسبع عشرة دقيقةً لكنّ نسبة خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> إلى خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> قد وضعت كنسبة <span class="txt" data-id="3"></span> مائة وعشرين جزءًا إلى سبعة أجزاء وعشرين دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها أمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> فسبعة وعشرون جزءًا وسبع <span class="txt" data-id="4"></span> عشرة دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> على هذا المثال فتسعة وثلاثون جزءًا وإحدى وخمسون دقيقةً يصير بها خطّ <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="5"></span> <u class="num">حاء</u> أيضًا جزءًا واحدًا وسبعًا وأربعين دقيقةً فلذلك تكون الأجزاء أيضًا التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ <span class="txt" data-id="6"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> بها خمسة أجزاء واثنتان وعشرون دقيقةً وزاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> وهي زاوية الزوال الأعظم <span class="txt" data-id="7"></span> في العرض أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فخمسة أجزاء وثمان دقائق وأمّا <span class="txt" data-id="8"></span> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءان وأربع وثلاثون دقيقةً <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H578/</span></span>فإذ كان إذن قد وضع <span class="txt" data-id="9"></span> الزوال في العرض على النسبة الوسطى جزأين ونصف فإنّ ما يكون منه في البعد الأبعد وجد أقلّ من ذلك <span class="txt" data-id="10"></span> بما لا يوقع اختلافًا عند الحسّ وكذلك ما يكون في البعد الأقرب وجد أكثر منه بما لا يحسّ وذلك <span class="txt" data-id="11"></span> أنّ الزوال في البعد الأعظم إنّما ينقص ثلاث دقائق فقط والزوال في البعد الأصغر إنّما زاد <span class="txt" data-id="12"></span> أربع دقائق وليس هذا المقدار ممّا يمكن أن يلحق ولا يوقف عليه أصلًا بالرصد <b><u class="num">يو</u>: ثمّ ليوضع |</b>13| أيضًا البعد الأعظم لكوكب عطارد أعني نسبة خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> إلى خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> نسبة تسعة وعشرين جزءًا إلى اثنين <span class="txt" data-id="14"></span> وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقةً حتّى يحصل من قبل تلك الأشياء بأعيانها التي وصفناها قبيل أمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="15"></span> بهذه الأجزاء فخمسة وستّون جزءًا وأربع عشرة دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> على هذا المثال فأحد وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="16"></span> وستّ عشرة دقيقةً لكن هاهنا أيضًا لنا زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> وهي زاوية الانحراف موضوعة أربعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="17"></span> بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> مائة وعشرون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها أمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> فأحد وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="18"></span> وستّ عشرة دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> على هذا المثال فخمسة وستّون جزءًا وأربع عشرة دقيقةً يكون بها خطّ <span class="txt" data-id="19"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> أيضًا جزأين وستًّا وثلاثين دقيقةً فلذلك تكون الأجزاء أيضًا التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> مائة وعشرون جزءًا  <span class="txt" data-id="20"></span> فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> بها أربعة أجزاء وسبع وأربعون دقيقةً وزاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> وهي زاوية الزوال الأعظم <span class="txt" data-id="21"></span> في العرض <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H579/</span></span>أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فأربعة أجزاء وأربع وثلاثون دقيقةً <span class="txt" data-id="22"></span> وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءان وسبع عشرة دقيقةً وأمّا في البعد <span class="txt" data-id="23"></span> الأصغر فإنّ نسبة خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> إلى خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> وضعت نسبة سبعة وخمسين جزءًا إلى اثنين وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقةً ومن قبل <span class="txt" data-id="24"></span> تلك الأشياء بأعيانها أيضًا يكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> بهذه الأجزاء اثنين وخمسين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقةً ويكون خطّ <span class="txt" data-id="25"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> على هذا المثال عشرين جزءًا وأربعين دقيقةً ولأنّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> من قبل هذه الانحراف بعينه وضعت نسبته <span class="txt" data-id="26"></span> إلى خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> نسبة مائة وعشرين جزءًا إلى أربعة عشر جزءًا وأربعين دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> عشرون <span class="txt" data-id="27"></span> جزءًا وأربعون دقيقةً وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> على هذا المثال اثنان وخمسون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقةً يكون بها <span class="txt" data-id="28"></span> خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> جزأين واثنتين وثلاثين دقيقةً فلذلك تكون الأجزاء التي بها أيضًا موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> مائة وعشرون جزءًا <span dir="ltr"></span></p></section>