<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">حاء</u> بها خمسة أجزاء وثمان وأربعون دقيقةً وزاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="2"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فخمسة أجزاء واثنتان وثلاثون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا <span class="txt" data-id="3"></span> قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءان وستّ وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="4"></span> فقد خالف إذن الزوال الأعظم في العرض بحسب المقدار <span class="txt" data-id="5"></span> الوسط وقد فرض هاهنا أيضًا جزأين ونصف جزء أمّا الزوال <span class="txt" data-id="6"></span> في البعد الأبعد فثلاث عشرة دقيقةً إلى النقصان وأمّا <span class="txt" data-id="7"></span> الزوال في البعد الأقرب فبستّ عشرة دقيقةً إلى الزيادة <span class="txt" data-id="8"></span> فنحن نستعمل مكان ذلك في تصحيح الحساب من قبل النسبة <span class="txt" data-id="9"></span> الوسطى <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_580">/H580/</a>ربع جزء واحد على حسب ما وجدت بالرصد إذ كان <span class="txt" data-id="10"></span> لا يقع من قبل ذلك فضل محسوس⊙ ولمّا بيّنت هذه <span class="txt" data-id="11"></span> الأشياء وتبيّن أيضًا أنّ نسبة عدد الزيادات أو النقصانات <span class="txt" data-id="12"></span> العظمى إلى المسيرات العظمى في العرض كنسبة عدد الزيادات أو النقصانات الجزئية في الطول في سائر <span class="txt" data-id="13"></span> أقسام فلك التدوير إلى المسيرات الجزئية في العرض سهل علينا من قبل ذلك إثبات ما أثبتناه <span class="txt" data-id="14"></span> في الصفّين الرابعين اللذين وضعناهما في جدولي كوكب الزهرة وكوكب عطارد من المسيرات <span class="txt" data-id="15"></span> في العرض المأخوذة من قبل الانحراف إلّا أنّ هذه المسيرات التي أثبتناها أيضًا<span class="note" data-off="n420"><a aria-label="420" class="note txt" href="#n420"></a><small class="note" data-sign="420" id="n420"> <span dir="rtl">ه: إنّما</span></small></span> هي المسيرات التي <span class="txt" data-id="16"></span> تكون من قبل انحراف فلكي تدويرهما وحده المجتمعة كما قلنا من الحصّة الوسطى⊙ فأمّا الفضل <span class="txt" data-id="17"></span> الذي يكون من قبل ميل فلكيهما الخارجي المركز وأيضًا من قبل البعد الأبعد والبعد الأقرب لكوكب <span class="txt" data-id="18"></span> عطارد فإنّا نصحّحه بسهولة المأخذ في ذلك بالحساب الذي نحن واصفوه بعد هذا وهو أنّه لمّا <span class="txt" data-id="19"></span> كان قد تبيّن أنّ في هذه النسب الوسطى الموصوفة أمّا المسير الأعظم في العرض للكوكبين جميعًا <span class="txt" data-id="20"></span> الذي يكون عن الميل عن جنبي فلك البروج فجزءان وثلاثون دقيقةً وأمّا أعظم الزيادة أو النقصان <span class="txt" data-id="21"></span> في الطول أمّا في كوكب الزهرة فستّة وأربعون جزءًا وأمّا في كوكب عطارد فاثنان وعشرون جزءًا بالتقريب <span class="txt" data-id="22"></span> وكان لنا موضوعًا في جدولي اختلافهما <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_581">/H581/</a>حصص الزيادة أو النقصان التي تصيب الأقسام الجزئيّة <span class="txt" data-id="23"></span> من فلكي تدويرهما فإنّا ننظر كم جزء هذه الحصص من جمل الزيادة أو النقصان فنأخذ ميل الجزء <span class="txt" data-id="24"></span> في كلّ واحد من الكوكبين من الجزأين والثلاثين الدقيقة فما كان أثبتناه في الصفّين الرابعين من جدولي <span class="txt" data-id="25"></span> العرض بإزاء تلك الأعداد بأعيانها⊙ وأمّا الصفوف الخوامس فإنّا جعلناها لتعدّل <span class="txt" data-id="26"></span> أيضًا ما يكون من الزوال في العرض في سائر المسيرات في الأفلاك الخارجة المراكز بالدقائق <span class="txt" data-id="27"></span> المثبتة فيها بإزاء شيء شيء منها وذلك أنّه لمّا كان كما قلنا ما يفعله ميول أفلاك التداوير </p></section>