<section class="txtsrc"><p dir="rtl">على ما يوقف عليه من جدول الاختلاف إذا تحرّك وهو البعد الأقرب من فلك تدويره جزءًا واحدًا <span class="txt" data-id="2"></span> وربع جزء والكوكب يقطع ذلك على التوسّط في قريب من يومين فظاهر أنّ هذا يكون مبلغ زمان هذا البعد  <span class="txt" data-id="3"></span> الذي ذكره وذلك موافق لما يرى <b><u class="num">كب</u>: وفي مثل</b> هذه الصورة أيضًا ننزل أنّ نقطة <u class="num">هاء</u> على مبدأ العذراء <span class="txt" data-id="4"></span> وهذا موضع إذا اتّفق أن يكون كوكب الزهرة فيه في البعد الأقرب من فلك تدويره رئي أميل إلى الجنوب <span class="txt" data-id="5"></span> عن فلك البروج بقريب من تلك الأجزاء وهي ستّة أجزاء وثلث جزء⊙ ولنضع أوّلًا اختفاءه المسائيّ وعند ذلك <span class="txt" data-id="6"></span> زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> تسعة وستّون جزءًا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون الأجزاء <span class="txt" data-id="7"></span> التي بها الموتر مائة وعشرون جزءًا فإنّ أصغر الخطّين المحيطين بالزاوية القائمة بها ثمانية وستّون جزءًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_601">/H601/</a>وأعظمها <span class="txt" data-id="8"></span> تسعة وتسعون جزءًا بالتقريب فلأنّ النسب التي تكون هاهنا هي تلك النسب بأعيانها التي كانت في ظهوره <span class="txt" data-id="9"></span> الصباحيّ في الحوت وكان البعد في العرض هاهنا هو مثله هناك فإنّ قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> يحصل لنا بهذه <span class="txt" data-id="10"></span> الأجزاء تسعةً وأربعين جزءًا وتحصل قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">هاء</u> وهي قوس الفضل الذي من قبل العرض تسعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="11"></span> وتكون قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> بأسرها وهي قوس بعد الكوكب من الشمس إلى خلف ثمانية عشر جزءًا ودقيقتين والذي <span class="txt" data-id="12"></span> يصيب هذا المقدار من الأجزاء وهي أجزاء التقدّم عن موضع الحركة الوسطى للشمس وللكوكب سبعة أجزاء ونصف <span class="txt" data-id="13"></span> جزء بالتقريب من البعد الأقرب من فلك التدوير <span class="txt" data-id="14"></span> على حسب ما في جدول الاختلاف كما قلنا⊙ <span class="txt" data-id="15"></span> <b><u class="num">كجـ</u>: وكذلك</b> أيضًا إذا كان في الطلوع الصباحيّ <span class="txt" data-id="16"></span> الذي يكون لهذا الكوكب في مبادئ العذراء <span class="txt" data-id="17"></span> عندما تكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> مائةً وأربعةً <span class="txt" data-id="18"></span> وخمسين جزءًا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان <span class="txt" data-id="19"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا ويكون الأعظم من الخطّين <span class="txt" data-id="20"></span> المحيطين بالزاوية مائةً وسبعة عشر جزءًا بالأجزاء التي بها الموتر مائة وعشرون جزءًا والأصغر منهما سبعة وعشرون جزءً <span class="txt" data-id="21"></span> وتكون النسب هي تلك النسب أيضًا بأعيانها التي وضعت في الاختفاء المسائيّ في الحوت يحصل لنا بهذه <span class="txt" data-id="22"></span> الأجزاء أمّا قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> فخمسة أجزاء وثمان دقائق <span class="txt" data-id="23"></span> وأمّا قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> وهي قوس الفضل الذي <span class="txt" data-id="24"></span> من قبل العرض فجزءًا واحدًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="25"></span> وأمّا قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> بأسرها وهي قوس بعد <span class="txt" data-id="26"></span> الكوب من الشمس إلى قدّام ستّة أجزاء وثمان <span class="txt" data-id="27"></span> وثلاثون دقيقةً وكان ما تصيب هذه الأجزاء </p></section>