<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> <span dir="ltr"> <span class="txt" dir="ltr">/H587/</span></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.6" style="text-align:center"><a href="#XIII.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.6⟩</span> <u class="num">و</u>: في حساب حركة هذه الكواكب في العرض</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="2"></span> وإذ كانت هذه الأشياء على ما وصفنا فإنّ الطريق الذي سلكه في حساب حركة هذه الخمسة <span class="txt" data-id="3"></span> الكواكب في العرض هو على ما أنا واصفه أمّا في الكواكب الثلاثة أعني زحل والمشتري والمرّيخ <span class="txt" data-id="4"></span> فإنّا ندخل الطول المعدّل إلى أعداد جدول الكوكب الذي له خاصّةً أمّا لكوكب المرّيخ فذلك العدد <span class="txt" data-id="5"></span> المعدّل نفسه وأمّا لكوكب المشتري فبعدان ينقص منه عشرين جزءًا وأمّا لكوكب زحل فبعدان يزيد <span class="txt" data-id="6"></span> عليه خمسين جزءًا ثمّ ننظر ما بإزائه من الدقائق في الصفّ الخامس من العرض فنثبته وعلى هذا المثال <span class="txt" data-id="7"></span> ندخل العدد المعدّل لاختلاف إلى تلك الأعداد بأعيانها فما كان بإزائه من فضل في العرض <span class="txt" data-id="8"></span> إن كان الطول المعدّل في السطور الخمسة العشر الأولى فما كان من ذلك في الصفّ الثالث وإن كان <span class="txt" data-id="9"></span> في السطور التي بعدها فما كان من ذلك في الصفّ الرابع ضاعفناه بالدقائق التي أثبتناها فما خرج <span class="txt" data-id="10"></span> لنا فهو مبلغ بعد لكوكب من فلك البروج إن كان ما أخذ من فضل العرض إنّما أخذ من الصفّ الثالث <span class="txt" data-id="11"></span> ففي الشمال وإن كان إنّما أخذ من الصفّ الرابع ففي الجنوب⊙ وأمّا في الزهرة وعطارد فإنّا <span class="txt" data-id="12"></span> ندخل أوّلًا عدد الاختلاف المعدّل إلى الأعداد التي في الجدول الحاصر بالكوكب منها <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H588/</span></span>ثمّ ننظر ما بإزائه <span class="txt" data-id="13"></span> في الصفّ الثالث وفي الصفّ الرابع من العرض فنثبت ما كان منه في الصفّ الثالث وفي الصفّ الرابع <span class="txt" data-id="14"></span> كلّ واحد على حياله وعلى وجهه ما خلا ما في الصفّ الرابع لكوكب عطارد فإنّا ننظر فإن كان <span class="txt" data-id="15"></span> الطول المعدّل في السطور الخمسة العشر الأولى أنقصنا منه عشرة ثمّ أثبتناه وإن كان في السطور <span class="txt" data-id="16"></span> التي دونها زدنا عليه ذلك الجزء بعينه ثمّ أثبتناه ثمّ إنّا بعد ذلك نزيد على الطول المعدّل أبدًا أمّا <span class="txt" data-id="17"></span> في كوكب الزهرة فتسعين جزءًا وأمّا في كوكب عطارد فمائتين وسبعين جزءًا ثمّ نسقط دوره إن كان لنا <span class="txt" data-id="18"></span> ذلك فما حصل أدخلناه إلى تلك الأعداد بأعيانها فما كان بإزاء ذلك العدد من الدقائق في الصفّ<span class="note" data-off="n463"><a aria-label="463" class="note txt" href="#n463"></a><small class="note" data-sign="463" id="n463"> <span dir="rtl">ه: يعني أنّا نأخذ عددًا تكون نسبته إلى ما أخذ من الصفّ الثالث كنسبة الدقائق التي تؤخذ في الصفّ الخامس في العدد الذي أدخل الجدول</span></small></span> <span class="txt" data-id="19"></span> الخامس أخذنا من الأجزاء المثبتة في الصفّ الثالث بمقدار ذلك فما كان أثبتناه للعرض أمّا إن <span class="txt" data-id="20"></span> كان الطول مع الزيادة الموصوفة في السطور الخمسة العشر الأولى إن كان عدد الاختلاف المعدّل <span class="txt" data-id="21"></span> في السطور الخمسة العشر الأولى ففي الجنوب وإن كان في السطور التي بعدها ففي الشمال وأمّا إن <span class="txt" data-id="22"></span> وقع عدد الطول الذي ذكرناه فيما بعد الخمسة العشر السطر من السطور إن كان عدد الاختلاف <span class="txt" data-id="23"></span> الذي ذكرناه في السطور الخمسة العشر السطر الأولى ففي الشمال وإن وقع فيما بعدها من السطور <span class="txt" data-id="24"></span> ففي الجنوب ثمّ من بعد ذلك أيضًا نعمد إلى الطول المعدّل أمّا في الزهرة فإيّاه نفسه على الإطلاق <span class="txt" data-id="25"></span> وأمّا في عطارد فبعدان نزيد عليه مائةً وثمانين جزءًا <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H589/</span></span>فندخله إلى تلك الأعداد بأعيانها فما كان <span class="txt" data-id="26"></span> بإزاء هذا العدد أيضًا من الدقائق في الصفّ الخامس أخذنا ممّا أثبت من الصفّ الرابع بذلك المقدار <span class="txt" data-id="27"></span> فما حصل أثبتناه للعرض أمّا إن كان كما قلنا الطول الذي أدخل وقع في السطور الخمسة العشر <span dir="ltr"></span></p></section>