<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وثلاث دقائق وأمّا زاوية <u class="num">كاف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ميم</u> فأربعة أجزاء وتسع وأربعون دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="2"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا ومن أجل ذلك تكون أيضًا زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> بأسرها بهذه الأجزاء ستّة أجزاء وتسعًا <span class="txt" data-id="3"></span> وأربعين دقيقةً فيجب لذلك أن تكون القوس التي تكون على خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> ستّة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="4"></span> الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="5"></span> <u class="num">باء</u> الأجزاء الباقية لتمام نصف دائرة وهي مائة وثلاثة وسبعون جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً فخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> من الخطّين <span class="txt" data-id="6"></span> اللذين يوترانهما يكون سبعة أجزاء وثمان دقائق بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="7"></span> منهما بهذه الأجزاء مائة وتسعة عشر جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقةً فيجب لذلك أن تكون الأجزاء أيضًا التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="8"></span> ستّةً وعشرين جزءًا وسبع دقائق فإنّ خطّ <u class="num">كاف</u> بها جزء واحد وثلاث وثلاثون دقيقةً وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> على هذا المثال <span class="txt" data-id="9"></span> ستّة وعشرون جزءًا وأربع دقائق وبهذه الأجزاء أيضًا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> سبعة وخمسون جزءًا وستّ وخمسون دقيقةً  <span class="txt" data-id="10"></span> ولأنّ المربّع الذي من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> مع الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> يكون منه الذي من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> فإنّ هذا الخطّ يحصل لنا <span class="txt" data-id="11"></span> في الطول ثمانيةً وثلاثين جزءًا واثنتي عشرة دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> سبعةً وثمانين جزءًا<span class="note" data-off="n419"><a aria-label="419" class="note txt" href="#n419"></a><small class="note" data-sign="419" id="n419"> <span dir="rtl">ه - صح: واثنتي عشرة دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> سبعةً وثمانين جزءًا</span></small></span> وخمسًا وأربعين دقيقةً وتكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> وهي زاوية الزيادة أو النقصان <span class="txt" data-id="12"></span> في الطول أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="13"></span> وستّون جزءًا فأربعة وتسعون جزءًا وأمّا بالأجزاء التي بها أربع <span class="txt" data-id="14"></span> زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا سبعة وأربعون جزءًا وعلى <span class="txt" data-id="15"></span> هذا المثال لأنّ الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> ثمانية وثلاثون جزءًا <span class="txt" data-id="16"></span> واثنتي عشرة دقيقةً يصير بها خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">لام</u> أيضًا جزءًا واحدًا وثلاثًا <span class="txt" data-id="17"></span> وثلاثين دقيقةً فإذا جمع المربّعان اللذان يكونان من هذين <span class="txt" data-id="18"></span> الخطّين كان منهما المربّع الذي يكون من خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> فإنّ <span class="txt" data-id="19"></span> هذا الخطّ أيضًا يحصل لنا في الطول بهذه الأجزاء ثمانية <span class="txt" data-id="20"></span> وثلاثون جزءًا وأربع عشرة دقيقةً فيجب لذلك أن تكون الأجزاء <span class="txt" data-id="21"></span> التي بها أيضًا<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H566/</span></span> موتر <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="22"></span> بها أربعة أجزاء واثنتان وخمسون دقيقةً وزاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="23"></span> وهي زاوية التباعد في العرض أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فأربعة <span class="txt" data-id="24"></span> أجزاء وأربعون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءان وعشرون <span class="txt" data-id="25"></span> دقيقةً فنثبت ذلك أيضًا في الصفّ الرابع من الجدول بإزاء ذلك العدد بعينه الذي للمائة والخمسة <span class="txt" data-id="26"></span> والثلاثين الجزء⊙ <b><u class="num">يا</u>: وبسبب</b> الاعتبار أيضًا لعدد الزيادات أو النقصانات في الطول <span class="txt" data-id="27"></span> إن نحن رسمنا الصورة المعرّاة من الميلين صارت في أقلّ البعد وهو الموضع الذي فيه خاصّةً يجب <span dir="ltr"></span></p></section>