<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فتكون على أربعة عشر جزءًا وثلث جزء من التوأمين ؞ وأمّا في ككب عطارد فعلى ثمانية عشر جزءًا ونصف ؞ وأمّا <span class="txt" data-id="2"></span> على التوسّط أمّا في كوكب الزهرة فعلى خمسة وعشرين جزءًا وأمّا في كوكب عطارد فعلى تسعة عشر جزءًا بالتقريب <span class="txt" data-id="3"></span> فهذان إذن كانا حاصل الحركة الوسطى في الطول لهذين الكوكبين ومتى كان الطول بهذه الصفة قرباهما في مبدأ <span class="txt" data-id="4"></span> السرطان فإنّ كوكب الزهرة يوجد حينئذ بعده من البعد الأبعد من فلك تدويره نحوًا من أربعة عشر جزءًا وكوكب عطارد <span class="txt" data-id="5"></span> نحوًا من اثنين وثلاثين جزءًا ؞ <b><u class="num">يط</u>: فإنّ ذلك</b> يتبيّن بالمعاني التي قدّمنا وضعها في اختلافهما ويلزم من ذلك أن <span class="txt" data-id="6"></span> يكون في هذه المسيرات كوكب الزهرة يوجد أميل إلى الشمال عن فلك البروج بجزء واحد ؞ وأمّا كوكب عطارد <span class="txt" data-id="7"></span> فبجزء واحد وثلثي جزء بالتقريب لأنّ ذلك مبلغ قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">حاء</u> وذلك بيّن فلذلك من قبل أنّ نسبتها أيضًا إلى قوس <u class="num">هاء</u> <span class="txt" data-id="8"></span> <u class="num">كاف</u> نسبة أربعة وتسعين جزءًا إلى خمسة وسبعين جزءًا وهذه النسبة هي أيضًا نسبة جزء واحد إلى نصف وربع جزء ونسبة جزء واحد <span class="txt" data-id="9"></span> وثلثي جزء إلى جزء واحد وثلث جزء بالتقريب يحصل لنا قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> أيضًا أمّا في الزهرة فنصف وربع جزء ؞ وأمّا <span class="txt" data-id="10"></span> في عطارد فجزءًا واحدًا وثلث جزء وبهذه الأجزاء وضعت أيضًا <span class="txt" data-id="11"></span> قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> وهي القوس التي رأى كلّ واحد منهما أنها <span class="txt" data-id="12"></span> بعده من الشمس أمّا في الزهرة فخمسة أجزاء وثلثا جزء ؞ <span class="txt" data-id="13"></span> وأمّا في عطارد فأحد عشر جزءًا ونصف جزء فيحصل لنا إذن <span class="txt" data-id="14"></span> قوس<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H597/</span></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">هاء</u> بأسرها أمّا في الزهرة فستّة أجزاء <span class="txt" data-id="15"></span> وخمسا جزء ؞ وأمّا في عطارد فاثنا عشر جزءًا ونصف <span class="txt" data-id="16"></span> وثلث جزء بالتقريب فلذلك أيضًا من قبل أنّ نسبة قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> إلى قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> نسبة مائة وعشرين جزءًا إلى أربعة وتسعين <span class="txt" data-id="17"></span> جزءًا وقد توافق هذه النسبة نسبة ستّة أجزا وخمسي جزء إلى خمسة أجزاء ونسبة اثني عشر جزءًا ونصف وثلث جزء إلى عشرة <span class="txt" data-id="18"></span> أجزاء بالتقريب يحصل لنا قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> أيضًا وهي مقدار البعد الكليّ أمّا في الزهرة فخمسة أجزاء وأمّا في عطارد  <span class="txt" data-id="19"></span> فعشرة أجزاء وهذه الأشياء التي قصدنا لوجودها⊙ <span class="txt" data-id="20"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.8" style="text-align:center"><a href="#XIII.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.8⟩</span> <u class="num">ح</u>: في أنّ ما يوجد أيضًا من الخواصّ في ظهورات الزهرة <span class="txt" data-id="21"></span> وعطارد واختفاءاتها يوافق الأصول التي وضعت لهما⊙</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="22"></span> فأمّا أنّ الأمور الغريبة التي تقع في ظهورات الزهرة وعطارد واختفاءاتهما توجد لازمةً مطابقةً <span class="txt" data-id="23"></span> للأصول التي وضعناها لهما أعني أنّ في كوكب الزهرة الزمان الذي من غروبه المسائيّ إلى طلوعه الصباحيّ <span class="txt" data-id="24"></span> أمّا متى كان الكوكب في مبادئ الحوت فيكون نحوًا من يومين أكثره وأمّا متى كان الكوكب في مبادئ العذراء <span class="txt" data-id="25"></span> فيكون ستّة عشر يومًا وأنّ في كوكب عطارد متى كان خليقًا أن يرى في مبادئ العقرب فإنّ ظهوراته المسائيّة  <span class="txt" data-id="26"></span> تخلّ فتبطل<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H598/</span></span> فبهذا الوجه نعلم ذلك <u class="num">ك</u>: <b>ولنبدأ</b> أوّلًا بكوكب الزهرة فنضع مثل ذلك الرسم لذي وضعناه <span class="txt" data-id="27"></span> للظهورات وننزل أوّلًا أنّ نقطة <u class="num">هاء</u> من فلك البروج النقطة التي على مبدأ الحوت وهذا موضع إذا اتّفق أن يكون <span dir="ltr"></span></p></section>