<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> لنرسم مثل هذه الصورة على أنّ فلك التدوير فيها غير مائل  <span class="txt" data-id="2"></span> فلأنّا بيّنّا أنّ كلّ واحد من خطّي <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> ثلاثون جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> واثنتان وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> ستّون جزءًا <span class="txt" data-id="4"></span> حتّى إنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> تكون الأجزاء الباقية وهي تسعة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="5"></span> وثمان وعشرون دقيقةً والذي<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H548/</span></span> يكون من هذا الخطّ ومن خطّ <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="6"></span> <u class="num">طاء</u> إذا جمعا كان منه المربّع الذي من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> يكون خطّ <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="7"></span> <u class="num">طاء</u> أيضًا في الطول بهذه الأجزاء اثنين وأربعين جزءًا وستًّا وعشرين <span class="txt" data-id="8"></span> دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> فستّة وثمانون جزءًا <span class="txt" data-id="9"></span> وإحدى وعشرون دقيقةً وأمّا زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> وهي زاوية الزيادة أو النقصان في الطول <span class="txt" data-id="10"></span> فتكون أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فاثنان وتسعون جزءًا وثلاث دقائق وأمّا <span class="txt" data-id="11"></span> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فستّة وأربعون جزءًا ودقيقتان بالتقريب وقد كان <span class="txt" data-id="12"></span> بيّن في الميل أنّ مبلغها بهذه الأجزاء ستّة وأربعون جزءًا فقد نقص إذا عدّد الزيادة أو النقصان من قبل ميل <span class="txt" data-id="13"></span> فلك التدوير دقيقتين وذلك ما قصدنا أن نجد⊙ <b><u class="num">د</u>: ولنرسم</b> أيضًا لتبيين المسيرات في كوكب <span class="txt" data-id="14"></span> عطارد مثل تلك الصورة التي قبل هذه على أنّ قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> توضع أجزاءها تلك الأجزاء بأعيانها وهي خمسة <span class="txt" data-id="15"></span> وأربعون جزءًا حتّى إنّ كلّ واحد من خطّي <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> يجتمع أيضًا أربعة وثمانين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="16"></span> بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> مائة وعشرون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> وهو من مركز<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H549/</span></span> فلك التدوير <span class="txt" data-id="17"></span> اثنان وعشرون جزءًا وثلاثون دقيقةً وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> وهو خطّ البعد في ميوله العظمى ستّة وخمسون جزءًا وأربعون <span class="txt" data-id="18"></span> دقيقةً فإنّا قد بيّنّا هذه الأشياء كلّها أيضًا يكون بها كلّ واحد من خطّي <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> أيضًا خمسة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="19"></span> وخمسًا وخمسين دقيقةً وأيضًا لأنّ زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> وهي زاوية ميل فلك التدوير أمّا بالأجزاء التي بها أربع <span class="txt" data-id="20"></span> زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءا فإنّها وضعت بها ستّة أجزاء وخمس عشرة دقيقةً فأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="21"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فاثنا عشر جزءًا وثلاثون دقيقةً وتكون أيضًا القوس التي تكون على خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="22"></span> اثني عشر جزءًا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> القائم الزاوية ثلاث مائة <span class="txt" data-id="23"></span> وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> الأجزاء الباقية إلى نصف دائرة وهي مائة وسبعة وستّون جزءًا وثلاثون <span class="txt" data-id="24"></span> دقيقةً فخطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما ثلاثة عشر جزءًا وأربع دقائق بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="25"></span> مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> منهما بهذه الأجزاء مائة وتسعة عشر جزءًا وسبع عشرة دقيقةً فيجب من ذلك أن تكون الأجزاء <span class="txt" data-id="26"></span> التي تبيّن أنّ خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> بها خمسة عشر جزءًا وخمسون دقيقةً ووضع خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> بها ستّة وخمسون جزءًا وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="27"></span> تكون بها أمّا خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> فجزءًا واحدًا وأربعًا وأربعين دقيقةً وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> فعلى ذلك المثال خمسة عشر جزءًا <span dir="ltr"></span></p></section>