<section class="txtsrc"><p dir="rtl">(فإلى جزأين) فلمّا كان قد يظهر من قبل الاختلاف الذي لهذه المسيرات أيضًا أنّ الزوايا التي عند البصر التي توترها <span class="txt" data-id="2"></span> في البعد الأبعد والبعد الأقرب من فلك التدوير قسيّ متساوية ما كان منها يحدث عن المسيرات في البعد <span class="txt" data-id="3"></span> الأبعد فإنّ نسبتها إلى الزوايا التي تحدث عن المسيرات في البعد الأقرب أمّا في كوكب زحل فنسبة ثمانية عشر جزءًا <span class="txt" data-id="4"></span> إلى ثلاثة وعشرين جزءًا وأمّا في كوكب المشتري فنسبة تسعة وعشرين جزءًا إلى ثلاثة وأربعين جزءًا وكانتا قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <span class="txt" data-id="5"></span> <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> من فلك التدوير متساويين فإنّ نسبة زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> إلى زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> تكون أمّا في كوكب <span class="txt" data-id="6"></span> زحل فنسبة ثمانية عشر جزءًا إلى ثلاثة وعشرين جزءًا وأمّا في كوكب المشتري فنسبة تسعة وعشرين جزءًا إلى ثلاثة وأربعين جزءًا <span class="txt" data-id="7"></span> لكنّ زاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> إذ كانت فضل ما بين المسيرين في العرض في الكوكبين جميعًا<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_542">/H542/</a> تحصل جزءًا واحدًا فإذا قسم <span class="txt" data-id="8"></span> إذن هذا الجزء الواحد بالنسبتين المذكورتين حصلت لنا زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> أمّا في زحل فستًّا وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="9"></span> وأمّا في المشتري فأربعًا وعشرين دقيقةً وحصلت زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> أمّا في زحل فأربعًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="10"></span> وأمّا في المشتري فستًّا وثلاثين دقيقةً فتكون زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> الباقية وهي زاوية ميل الفلك الخارج <span class="txt" data-id="11"></span> المركز يحصل أمّا في زحل فجزأين وستًّا وعشرين دقيقةً وأمّا في المشتري فجزءًا واحدًا وأربعًا وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="12"></span> إلّا أنّا اخترنا فاستعملنا مكان هذين العددين عدد جزأين ونصف وعدد جزء ونصف طلبًا للتسهيل <span class="txt" data-id="13"></span> في العمل فمن قبل ذلك تجتمع قوس <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> أيضًا وهي قوس ميل فلكي التدوير أمّا في زحل فأربعة أجزاء ونصف <span class="txt" data-id="14"></span> جزء وأمّا في المشتري فجزأين ونصف جزء وذلك أنّ هذا المقدار من الأجزاء في واحد واحد منهما في جداول الاختلاف <span class="txt" data-id="15"></span> يحيط أيضًا على التقريب بالمقدارين اللذين وفّقنا عليهما الزاويتين <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> وهذه <span class="txt" data-id="16"></span> هي الأشياء التي كنّا قصدنا لوجودها⊙ <span class="txt" data-id="17"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.4" style="text-align:center"><a href="#XIII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.4⟩</span> <u class="num">د</u>: صفة عمل جداول للمسيرات الجزئيّة في العرض</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="18"></span> فمن هذه الأشياء حصلت لنا المقادير الكليّة للميول العظمى للأفلاك الخارجة المراكز ولأفلاك <span class="txt" data-id="19"></span> التدوير وكيما نقدر أن نستخرج بسهولة في كلّ وقت المسيرات في العرض في الأبعاد الجزئيّة أيضًا اتّخذنا <span class="txt" data-id="20"></span> جداول<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_543">/H543/</a> للكواكب الخمسة المتحيّرة في كلّ جدول منها من السطور مثل ما في كلّ جدول من جداول الاختلاف <span class="txt" data-id="21"></span> وصفوفه خمسة فالصفّان الأوّلان من هذه الصفوف فيهما الأعداد كما في تلك الصفوف وأمّا <span class="txt" data-id="22"></span> الصفوف الثوالث ففيهما الأبعاد في العرض عن فلك البروج التي تصيب أقسام أفلاك التدوير <span class="txt" data-id="23"></span> الجزئيّة في الميول العظمى أنفسها أمّا في كوكب الزهرة وكوكب عطارد ففي العقدتين من الأفلاك الخارجة <span class="txt" data-id="24"></span> المراكز وأمّا في الكواكب الثلاثة الباقية ففي النهايات الشماليّة من الأفلاك الخارجة المراكز والصفوف <span class="txt" data-id="25"></span> الروابع أيضًا في هذه الثلاثة فيها ما يصيب من الأبعاد النظائر لتلك نحو النهايات الجنوبيّة <span class="txt" data-id="26"></span> من الأفلاك الخارجة المراكز مضافًا إلى ذلك في هذه الثلاثة الكواكب أكثر ما يكون أيضًا من تباعد </p></section>