<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><b>ط: ولنرسم</b> بسبب اعتبار عدد الزيادات أو النقصانات في الطول الصورة المعرّاة من <span class="txt" data-id="2"></span> الميل فلأنّ في هذا البعد المفروض الأجزاء التي بها كلّ واحد من خطّي <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> ثمانية أجزاء وثمان <span class="txt" data-id="3"></span> دقائق<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_562">/H562/</a> فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> بأسره سبعة وخمسون جزءًا وثلاثون دقيقةً <span class="txt" data-id="4"></span> وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> الباقي بهذه الأجزاء تسعة وأربعون جزءًا واثنتان <span class="txt" data-id="5"></span> وعشرون دقيقةً والمربّع الذي يكون من هذا الخطّ مع الذي يكون <span class="txt" data-id="6"></span> من خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> يكون منهما الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> فإنّ هذا <span class="txt" data-id="7"></span> الخطّ أيضًا يحصل لنا في الطول بهذه الأجزاء خمسين جزءًا ودقيقتين <span class="txt" data-id="8"></span> فتكون لذلك الأجزاء أيضًا التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> مائة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="9"></span> وثلاثون دقيقةً وزاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> وهي زاوية الزيادة <span class="txt" data-id="10"></span> أو النقصان في الطول أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان <span class="txt" data-id="11"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فستّة عشر جزءًا واثنتان وأربعون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة <span class="txt" data-id="12"></span> وستّون جزءًا فتسعة أجزاء وإحدى وعشرون دقيقةً وقد كان بيّن أنّ مبلغها في الميل بهذه الأجزاء تسعة أجزاء <span class="txt" data-id="13"></span> واثنتان وعشرون دقيقةً فقد زاد إذن عدد الزيادة أو النقصان في الطول من قبل الميلين مجموعين دقيقةً <span class="txt" data-id="14"></span> واحدةً فقط وهذه هي الأشياء التي كنّا قصدنا لوجودها <b><u class="num">يے</u>: ثمّ من بعد ذلك</b> لنرسم بسبب تبيين هذه <span class="txt" data-id="15"></span> المعاني في كوكب المرّيخ لصورة التي فيها الميلان ولتجتمع أيضًا كلّ واحد من خطّي <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> سبعةً <span class="txt" data-id="16"></span> وعشرين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> وهو الذي من مركز فلك التدوير تسعة وثلاثون جزءًا <span class="txt" data-id="17"></span> وثلاثون دقيقةً فلأنّ زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> وهي زاوية ميل فلك التدوير قد كانت لنا أمّا بالأجزاء التي بها أربع <span class="txt" data-id="18"></span> زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_563">/H563/</a>فجزأين وخمس عشرة دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="19"></span> وستّون جزءًا فأربعة أجزاء وثلاثون دقيقةً تكون أيضًا القوس التي على خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> أربعة أجزاء وثلاثين دقيقةً بالأجزاء <span class="txt" data-id="20"></span> التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">جيم</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">كاف</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على <span class="txt" data-id="21"></span> خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ميم</u> الأجزاء الباقية إلى تمام نصف دائرة وهي مائة وخمسة وسبعون جزءًا وثلاثون دقيقةً فخطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> إذن <span class="txt" data-id="22"></span> من الخطّين اللذين يوترانهما أربعة أجزاء وثلاث وأربعون دقيقةً (وهي مائة وخمسة وسبعون جزءًا وثلاثون دقيقةً) <span class="txt" data-id="23"></span> بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ميم</u> منهما بهذه الأجزاء مائة وتسعة عشر جزءًا وأربع وخمسون <span class="txt" data-id="24"></span> دقيقةً فيجب لذلك أن تكون أيضًا الأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> فسبعة وعشرون جزءًا وستّ وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="25"></span> وأمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهو خطّ أعظم البعد فستّة وثلاثون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> بها جزء واحد وستّ دقائق وخطّ <span class="txt" data-id="26"></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">ميم</u> على هذا المثال سبعة وعشرون جزءًا وأربع وخمسون دقيقةً وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">ميم</u> الأجزاء الباقية وهي ثمانية <span class="txt" data-id="27"></span> وثلاثون جزءًا وستّ دقائق فلذلك يكون موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> أيضًا بهذه الأجزاء ثمانيةً وثلاثين جزءًا وسبع دقائق </p></section>