<section class="txtsrc"><p dir="rtl">التي ترسم مارّةً بقطبي الدائرة المائلة على سطح فلك البروج القائمة عليه على زوايا قائمة وهي الدائرة <span class="txt" data-id="2"></span> التي نحسبها ترى المسيرات في العرض فقد يسهل حسابها في الزهرة وعطارد من قبل المسيرات التي ترى في العرض <span class="txt" data-id="3"></span> في الأوضاع المفروضة وذلك أنّه متى كانت حركاتهما في الطول في البعد الأبعد أو في البعد الأقرب من <span class="txt" data-id="4"></span> فلكيهما الخارجيّ المركز فإنّه إن كان مسير الكوكبين في البعد الأقرب أو في البعد الأبعد من فلكي <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_535">/H535/</a>تدويرهما <span class="txt" data-id="5"></span> كان الأمر فيهما كما قلنا وذلك شيء وقفنا عليه برصدنا لهما وهما بالقرب من هذين الموضعين وهو <span class="txt" data-id="6"></span> أنّهما يريان أميل إلى الشمال أو إلى الجنوب عن فلك البروج بالسواء أمّا كوكب الزهرة فإلى الشمال <span class="txt" data-id="7"></span> أبدًا ينحو من سدس جزء واحد أكثره وأمّا كوكب عطارد فإلى الجنوب أبدًا بنصف وربع جزء واحد حتّى إنّه <span class="txt" data-id="8"></span> يظهر من ذلك أنّ ميل فلك<span class="note" data-off="n409"><a aria-label="409" class="note txt" href="#n409"></a><small class="note" data-sign="409" id="n409"> <span dir="rtl">ه: فلك</span></small></span> فلك من فلكيهما أيضًا الخارجيّ المركز هذا مقداره وإن كان مسيرهما في أبعادهما <span class="txt" data-id="9"></span> العظمى عن الشمس فإنّهما جميعًا يريان أميل إلى الشمال أو إلى الجنوب عن البعدين الأعظمين المضادّين لهما <span class="txt" data-id="10"></span> بنحو من خمسة أجزاء على الأمر الوسط في القياس من قبل أنّ كوكب الزهرة يرى يفعل بهذه المضادّة التي ذكرناها <span class="txt" data-id="11"></span> في العرض بأقلّ من خمسة أجزاء في البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز وأكثر من خمسة أجزاء في القرب الأقرب منه بما لا <span class="txt" data-id="12"></span> يعبأ به وكوكب عطارد يرى يختلف في ذلك لنصف جزء أكثره حتّى إنّ انحرافات فلك التدوير في أحد جانبي <span class="txt" data-id="13"></span> السطحين اللذين فيهما الفلكان الخارجا المركزين يوتر على الأمر الوسط في القياس نحوًا من جزأين ونصف جزء <span class="txt" data-id="14"></span> من الدائرة القائمة على زوايا قائمة على فلك البروج ومن قبل هذه الانحرافات توجد مقادير الزوايا التي تحدث <span class="txt" data-id="15"></span> عن انحراف فلكي التدوير على الفلكين الخارجي المركزين كما سيظهر فيما سنبيّنه فيما بعد من أمرها كيلا <span class="txt" data-id="16"></span><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_536">/H536/</a> نقطع في العاجل اتّصال الكلام الذي نقوله في ميول الكواكب الخمسة عامّةً⊙ ومتى كانت حركتاهما <span class="txt" data-id="17"></span> في الطول المعتدلتين في العقدتين في قريب من الأبعاد الوسطى وأمّا كوكب الزهرة فإنّ مسيره متى كان <span class="txt" data-id="18"></span> في البعد الأبعد من فلك تدويره فإنّه يرى أميل إلى الجنوب أو إلى الشمال عن فلك البروج بجزء واحد ومتى كان <span class="txt" data-id="19"></span> مسيره في البعد الأوّل منه فإنّه يرى أميل بستّة أجزاء وثلث بالتقريب حتّى إنّ ميل فلك تدويره من قبل ذلك يكون <span class="txt" data-id="20"></span> يجوز من الدائرة التي ترسم على قطبيه على الصفة التي ذكرناها جزأين ونصف جزء فإنّا نجد من قبل الاختلاف <span class="txt" data-id="21"></span> في فلك تدويره في الأبعاد الوسطى أنّ هذا المقدار من الأجزاء أمّا في البعد الأبعد من فلك التدوير فيوتر زاوية <span class="txt" data-id="22"></span> عند البصر مبلغها جزء واحد ودقيقتان وأمّا في البعد الأقرب فيوتر زاوية مبلغها ستّة أجزاء واثنتان <span class="txt" data-id="23"></span> وعشرون دقيقةً وأمّا كوكب عطارد فإنّ مسيره متى كان في البعد الأبعد من فلك تدويره فإنّ ميله إلى <span class="txt" data-id="24"></span> الجنوب وإلى الشمال عن فلك البروج يكون جزءًا واحدًا ونصف وربع جزء على ما يوقف عليه من ذلك بالحساب <span class="txt" data-id="25"></span> المأخوذة من قبل ظهوراته القريبة من هذا الموضع ومتى كان مسيره في البعد الأقرب فإنّ ميله يكون <span class="txt" data-id="26"></span> أربعة أجزاء بالتقريب حتّى إنّ ميل فلك التدوير يكون من قبل هذه ستّة أجزاء وربع جزء فإنّا نجد أيضًا من قبل <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_537">/H537/</a>الاختلاف <span class="txt" data-id="27"></span> في فلك تدويره في الأبعاد التي للميول العظمى أعني إذا كان الطول المعدّل بعده من البعد الأبعد ربع دائرة </p></section>