<section class="txtsrc"><p dir="rtl">أنّ هذا المقدار من الأجزاء يوتر زاويةً عند البصر أمّا في البعد الأبعد من فلك تدويره فمبلغها جزء <span class="txt" data-id="2"></span> واحد وستّ وأربعون دقيقةً وأمّا في البعد الأقرب منه فمبلغها أربعة أجزاء وخمس دقائق⊙ <span class="txt" data-id="3"></span> وأمّا في الكواكب الثلاثة الباقية وهي زحل والمشتري والمرّيخ فليس يقدر الإنسان أن يقف <span class="txt" data-id="4"></span> بسهولة بهذا الطريق على مقدار الميول فيها لأنّ الصفّين جميعًا فيها هما أبدًا مختلطان أعني ما يكون <span class="txt" data-id="5"></span> منها من قبل الفلك الخارج المركز وما يكون منها من قبل فلك التدوير لكنّا نفصّل كلّ واحد من صنفي <span class="txt" data-id="6"></span> الميول من الآخر من قبل الأرصاد أيضًا للمسيرات في العرض التي كانت لها في البعد الأقرب وفي البعد <span class="txt" data-id="7"></span> الأبعد من الأفلاك الخارجة المراكز وهي أفلاك التدوير بهذا الوجه⊙ <b><u class="num">آ</u>: فليكن</b> في السطح <span class="txt" data-id="8"></span> القائم الزاوية على زوايا قائمة على سطح فلك البروج الفصل المشترك بينه وبين سطح فلك البروج خطّ <span class="txt" data-id="9"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> والفصل المشترك بينه وبين سطح الفلك الخارج المركز خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ونقطة <u class="num">هاء</u> مركز فلك البروج <span class="txt" data-id="10"></span> في الفصل المشترك بين السطوح ولنرسم حول نقطة <u class="num">جيم</u> وهي البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز وحول <span class="txt" data-id="11"></span> نقطة <u class="num">دال</u> وهي القرب الأقرب في السطح الموضوع دائرتي <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> <span class="txt" data-id="12"></span> متساويتين كالدائرتين اللتين تمرّان بأقطاب <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_537">/H537/</a>أفلاك التداوير ولنمل عليهما سطحا فلكي التدوير <span class="txt" data-id="13"></span> بخطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> وخطّ <u class="num">ميم</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">سين</u> بمقدار الزاويتين اللتين عند نقطتي <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ومن البيّن أنّهما متسا <span class="txt" data-id="14"></span> متساويتان ولنوصل بين نقطة <u class="num">هاء</u> التي هي مركز فلك البروج وعليها البصر وبين البعدين الأبعدين <span class="txt" data-id="15"></span> وبين البعدين الأقربين من فلكي التدوير أمّا بينهما وبين البعدين الأبعدين فبخطّي <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> وأمّا <span class="txt" data-id="16"></span> بينهما وبين البعدين الأقربين فبخطّي <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> ومن البيّن أنّ نقطتي <u class="num">كاف</u> <u class="num">سين</u> تشتملان على المسيرين <span class="txt" data-id="17"></span> المتساويين إلى طرف الليل ونقطتي <u class="num">حاء</u> <u class="num">ميم</u> تشتملان على المسيرين الاجتماعيين فأمّا في كوكب المرّيخ <span class="txt" data-id="18"></span> فإنّا أخذنا المسيرات التي تكون له في العرض في أحوال طرف الليل التي تكون له في البعد الأبعد من الفلك <span class="txt" data-id="19"></span> الخارج المركز أعني التي تكون على نقطة <u class="num">كاف</u> من فلك التدوير وفي أحوال طرف الليل التي تكون له <span class="txt" data-id="20"></span> في البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز أعني التي تكون <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_539">/H539/</a>على نقطة <u class="num">سين</u> من فلك التدوير لأنّ الفضل في هذه <span class="txt" data-id="21"></span> المسيرات بيّن جدًّا للّمس فوجدناه يبعد عن فلك البروج أمّا في أحوال طرف الليل التي في البعد الأبعد <span class="txt" data-id="22"></span> فأربعة أجزاء وثلث في الشمال وأمّا في أحوال طرف الليل التي في البعد الأقرب فسبعة أجزاء في الجنوب <span class="txt" data-id="23"></span> بالتقريب حتّى إنّ زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> تكون أيضًا أربعة أجزاء وثلث بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة <span class="txt" data-id="24"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> بهذه الأجزاء الباقية سبعة أجزاء ؞ وإ قد قد وطّئت <span class="txt" data-id="25"></span> هذه الأشياء فإنّا نجد الزاوية التي يحيط بها ميل الفلك الخارج المركز أعني زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> والزاوية <span class="txt" data-id="26"></span> التي يحيط بها ميل فلك التدوير أعني زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u> بهذا الوجه لمّا كان ممّا يسهل فهمه من قبل </p></section>