<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> المساكن فإنّ قوس بعد <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> أيضًا تختلف وتتزيّد عظمها كلّما تنقّصت الزاوية الموصوفة وتقلّ <span class="txt" data-id="2"></span> وتصغر كلّما زادت تلك الزاوية وكذلك أيضًا إن زيد على الأمر الأوّل أنّ الميل أيضًا واحد بعينه <span class="txt" data-id="3"></span> إلّا أنّ الكوكب لا يكون على فلك البروج نفسه بل إمّا على نقطة <u class="num">حاء</u> التي هي أبعد في الشمال وإمّا على نقطة <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="4"></span> التي هي أبعد في الجنوب فليس أوّل ظهوره أو اختفائه يكون إذا كان بعده من الشمس قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> بل <span class="txt" data-id="5"></span> إنّما يكون أوّل ظهوره أو اختفائه أمّا إذا كان أميل إلى الشمال عن فلك البروج فإذا كان بعده <span class="txt" data-id="6"></span> قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> التي هي أصغر من تلك وأمّا إذا كان أميل إلى الجنوب فإذا كان بعده قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="7"></span> وهي أكثر من تلك فقد نحتاج إذن ضرورةً في معرفة جزئيّات هذا المعنى أن نفرض أوّلًا مقادير قسيّ <span class="txt" data-id="8"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> الكليّة في كلّ واحد من الكواكب الخمسة المتحيّرة<span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H593/</span></span> من قبل الظهورات التي رصدت رصدًا لا يقع معه <span class="txt" data-id="9"></span> شكّ وهذه الأرصاد إنّما تتّفق في الصيف <span class="txt" data-id="10"></span> وفي برج السرطان من قبل أنّ الهواء في هذا <span class="txt" data-id="11"></span> الوقت من أوقات السنة يكون<span class="note" data-off="n465"><a aria-label="465" class="note txt" href="#n465"></a><small class="note" data-sign="465" id="n465"> <span dir="rtl">ه: يكون</span></small></span> رقيقًا صافيًا ومن <span class="txt" data-id="12"></span> قبل أنّ ميول فلك البروج على الآفاق تكون <span class="txt" data-id="13"></span> فيه متوسّطةً فقد يجب بالأرصاد الشرقيّة <span class="txt" data-id="14"></span> التي جرى أمرها على هذا السبيل من الفحص <span class="txt" data-id="15"></span> أنّ في مبدأ السرطان على الأمر الأكثر⊙ <span class="txt" data-id="16"></span> أمّا كوكب زحل فيطلع وبعده من موضع الشمس الحقيقي أربعة عشر جزءًا ؞ وأمّا كوكب المشتري <span class="txt" data-id="17"></span> فيطلع وبعده على ذلك المثال اثنا عشر جزءًا ونصف وربع جزء ؞ وأمّا كوكب المرّيخ فيطلع وبعده أربعة <span class="txt" data-id="18"></span> عشر جزءًا ونصف جزء ؞ وأمّا كوكب الزهرة فيطلع بالعشيّ وبعده خمسة أجزاء وثلثا جزء ؞ وأمّا كوكب عطارد  <span class="txt" data-id="19"></span> فيطلع بالعشيّ وبعده على هذا المثال أحد عشر جزءًا ونصف جزء <b><u class="num">يح</u>: وإذ قد وطّنت</b> هذه الأشياء على <span class="txt" data-id="20"></span> هذه الصفة فلنرسم شكل الصورة التي مثّلناها ولا ضير في القسيّ التي هذا مبلغ مقاديرها إن نحن جعلنا <span class="txt" data-id="21"></span> النسب طلبًا للتسهيل في العمل في أوتارها إذ كان لا فرق بينها وبين أوتارها في الحسّ⊙ ولتكن <span class="txt" data-id="22"></span> نقطة <u class="num">هاء</u> من الفصل المشترك لفلك البروج وللأفق النقطة التي تطلع في هذه الظهورات التي قصدنا <span class="txt" data-id="23"></span> لها على مبدأ السرطان للكواكب الثلاثة بالغدوات أعني لزحل والمشتري والمرّيخ وتغرب الزهرة <span class="txt" data-id="24"></span> وعطارد بالعشيات وذلك بيّن ولننزل أنّ الإقليم هو الإقليم الذي يمرّ من الشام ببلاد قونيقي <span class="txt" data-id="25"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H594/</span></span>وأطول ما يكون النهار هناك أربع عشرة ساعة وربع ساعة استوائيّة وإنّما اخترنا هذا الإقليم <span class="txt" data-id="26"></span> لأنّ في هذه الدائرة الموازية خاصّةً وفيما يليها وقعت أكثر الأرصاد وأصحّها أمّا ما وقع فيها من <span dir="ltr"></span></p></section>