<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فلكي تدويرهما ربع دائرة جميعًا وفي فلك البروج ويكون مسيرهما في البعد الأقرب على غاية <span class="txt" data-id="2"></span> ما يكون من المخالفة بمسيرهما في البعد الأبعد ويكون مثله أمّا في كوكب الزهرة أمّا إذا كان في العقدة <span class="txt" data-id="3"></span> التي في نصف الدائرة الذي للنقصان فإلى الجنوب وأمّا إذا كان في العقدة المضادّة لهذه <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H528/</span></span>فإلى الشمال <span class="txt" data-id="4"></span> وأمّا في كوكب عطارد فبضدّ ذلك أمّا في العقدة التي في نصف الدائرة الذي للنقصان فإلى الشمال <span class="txt" data-id="5"></span> وأمّا في العقدة المضادّة لها فإلى الجنوب حتّى إنّه يجتمع من هذه الأشياء أيضًا أنّ ميول فلكيهما <span class="txt" data-id="6"></span> الخارجة المركز يتحرّكان ويعودان في حركتهما بعودة أدوار فلكي تدويرهما حتّى إنّ هذين إذا <span class="txt" data-id="7"></span> كانا في العقدتين صارا معهما في سطح واحد بعينه وهو سطح فلك البروج وأمّا في البعد الأبعد <span class="txt" data-id="8"></span> أو البعد الأقرب أمّا في كوكب الزهرة فإنّه يجعل فلك تدويره في غاية البعد في الشمال وأمّا <span class="txt" data-id="9"></span> في كوكب عطارد فإنّه يجعل فلك تدويره في غاية البعد في الجنوب فأمّا فلكا تدويرهما فإنّهما <span class="txt" data-id="10"></span> يفعلان ضربين من الاختلاف فيميلان القطرين اللذين يمرّان بالبعدين الأبعدين اللذين يريان غاية <span class="txt" data-id="11"></span> ميلهما متى كانا في عقدتي الفلكين الخارجي المركز ويخرقان القطرين القائمين على زوايا قائمة <span class="txt" data-id="12"></span> على هذين القطرين غاية ما يكون من انحرافهما فإنّا بهذا الاسم فرقنا بين هذا الميل وبين ذلك الميل <span class="txt" data-id="13"></span> إذا كانا في البعد الأبعد أو البعد الأقرب من الفلكين الخارجي المركز ويفعلان ضدّ ذلك أعني <span class="txt" data-id="14"></span> أنّهما يجعلان ذينك القطرين في سطح الفلك الخارج المركز متى كانا في البعد الأبعد أو البعد الأقرب <span class="txt" data-id="15"></span> منه ويجعلان هذين القطرين في سطح فلك البروج متى كانا في العقدتين اللتين تقدّم ذكرهما⊙ <span class="txt" data-id="16"></span><span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H529/</span></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.2" style="text-align:center"><a href="#XIII.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.2⟩</span> <u class="num">ب</u>: في الوجه الذي عليه يجري الأمر في حركة <span class="txt" data-id="17"></span> هذه الميول والانحرافات بحسب هذه الأصول التي وضعت⊙</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="18"></span> والذي يجتمع جملةً من هذه الأصول هو على هذه الصفة إلّا أنّ الأفلاك الخارجة المراكز للكواكب <span class="txt" data-id="19"></span> الخمسة المتحيّرة هي مائلة على سطح فلك البروج وعلى مركز فلك البروج لكنّ ميلها في هذه الكواكب <span class="txt" data-id="20"></span> الثلاثة أعني زحل والمشتري والمرّيخ ثابت على حال واحدة يكون معها المسيران المتقاطران <span class="txt" data-id="21"></span> لأفلاك تدويرهما ينتقلان في العرض في الجهتين المتضادّتين وأمّا في الزهرة وعطارد فإنّهما <span class="txt" data-id="22"></span> ينتقلان بنقلة فلكي تدويرهما إلى جهة واحدة بعينها في العرض أمّا في الزهرة فإلى الشمال أبدًا <span class="txt" data-id="23"></span> وأمّا في عطارد فإلى الجنوب أبدًا وأنّ أفلاك التداوير أمّا أقطارها التي تمرّ بالبعد الأبعد منها <span class="txt" data-id="24"></span> الذي يرى فإنّها إذا صارت في سطح الفلك الخارج المركز ابتدأت ابتداءًا ما من ذلك الموضع تتحرّك <span class="txt" data-id="25"></span> عن دوائر صغار كأنّا قلنا إنّها موضوعة بالقرب عند أطرافها التي هي البعد الأقرب وهذه <span class="txt" data-id="26"></span> الدوائر معادلة لمبلغ الزوال في العرض وهي على زوايا قائمة على سطوح الأفلاك الخارجة <span class="txt" data-id="27"></span> المراكز ومراكزهما موضوعة فيها وتتحرّك على استواء وعلى اللزوم للمسيرات في الطول من أحد<span class="note" data-off="n406"><a aria-label="406" class="note txt" href="#n406"></a><small class="note" data-sign="406" id="n406"> <span dir="rtl">ه: أحد</span></small></span> <span class="txt" data-id="28"></span> المبدأين اللذين على تقاطع <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H530/</span></span>هذه السطوح وسطوح أفلاك التدوير نحو الشمال بحسب الأصل <span dir="ltr"></span></p></section>