<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> ثلاثة أجزاء وثمانيًا وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="2"></span> وتكون زاوية <u class="num">كاف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ميم</u> ثلاثة أجزاء وتسع عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> وقد كانت لنا زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_564">/H564/</a></u>وهي زاوية ميل الفلك الخارج المركز أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة <span class="txt" data-id="4"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءًا واحدًا وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزأين <span class="txt" data-id="5"></span> فزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> إذن بأسرها تجتمع بهذه الأجزاء خمسة أجزاء وتسع عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان <span class="txt" data-id="6"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فيجب لذلك أن تكون أيضًا القوس التي تكون على خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> خمسة أجزاء وتسع عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="7"></span> بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس <span class="txt" data-id="8"></span> التي على خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> الأجزاء الباقية إلى تمام نصف دائرة وهي مائة وأربعة وسبعون جزءًا وإحدى وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="9"></span> فخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما خمسة أجزاء وأربع وثلاثون دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <span class="txt" data-id="10"></span> <u class="num">كاف</u> مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> منهما بهذه الأجزاء مائة وتسعة عشر جزءًا واثنتان وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="11"></span> فيجب لذلك أن تكون الأجزاء أيضًا التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> ثمانية وثلاثون جزءًا وسبع دقائق فإنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="12"></span> بها جزء واحد وستّ وأربعون دقيقةً وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> على هذا المثال ثمانية وثلاثون جزءًا وخمس دقائق وبهذه <span class="txt" data-id="13"></span> الأجزاء خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> أيضًا سبعة وعشرون جزءًا وستّ وخمسون دقيقةً ولأنّ المربّع الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <span class="txt" data-id="14"></span> مع الذي يكون من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> يكون منهما الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> فإنّ هذا الخطّ أيضًا يحصل لنا في الطول <span class="txt" data-id="15"></span> سبعةً وأربعين جزءًا وأربع عشرة دقيقةً وعلى هذا المثال لأنّ خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">لام</u> بهذه الأجزاء جزء واحد وستّ <span class="txt" data-id="16"></span> وأربعون دقيقةً والمربّع الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> مع الذي يكون من خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">طاء</u> يكون منهما الذي <span class="txt" data-id="17"></span> يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> فإنّ هذا الخطّ أيضًا يحصل لنا في الطول بهذه الأجزاء سبعة وأربعون جزءًا وستّ عشرة <span class="txt" data-id="18"></span> دقيقةً فيجب لذلك أن تكون الأجزاء أيضًا التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">لام</u> بها أربعة <span class="txt" data-id="19"></span> أجزاء وتسع وعشرون دقيقةً وزاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> وهي زاوية التباعد في العرض أمّا بالأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="20"></span> زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فأربعة أجزاء وثمان عشرة دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع <span class="txt" data-id="21"></span> زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءان وتسع دقائق فنثبت ذلك أيضًا في السطر الثالث من جدول <span class="txt" data-id="22"></span> المرّيخ بإزاء عدد المائة والخمسة والثلاثين الجزء وكذلك أيضًا في الميلين اللذين يكونان في أقلّ البعد <span class="txt" data-id="23"></span> من قبل أنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> أربعة وخمسون جزءًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_565">/H565/</a> بالأجزاء التي بها تبيّن أنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> جزء واحد وستّ دقائق <span class="txt" data-id="24"></span> وأنّ خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ميم</u> على هذا المثال سبعة وعشرون جزءًا وأربع وخمسون دقيقةً حتّى إنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">ميم</u> يبقي الأجزاء <span class="txt" data-id="25"></span> الباقية وهي ستّة وعشرون جزءًا وستّ دقائق ويجتمع موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> بهذه الأجزاء ستّةً وعشرين جزءًا وسبع <span class="txt" data-id="26"></span> دقائق فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> فخمسة أجزاء </p></section>