<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الأرصاد فخليق أن تكون أرصاد الكلدانيّين وأمّا ما وقع فيما يليها فما وقع من الأرصاد <span class="txt" data-id="2"></span> في بلاد اللاتين وفي بلاد مصر فلأنّ في هذا الإقليم الذي وضعناه متى طلع مبدأ السرطان فإنّا نجد <span class="txt" data-id="3"></span> زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> من قبل ما تقدّم بيانه من علم الزوايا يكون مائة وثلاثة أجزاء بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="4"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا ونجد من قبل ذلك النسبة التي بين الخطّين المحيطين بزاوية زاوية قائمة <span class="txt" data-id="5"></span> نسبة أربعة وتسعين جزءًا إلى خمسة وسبعين جزءًا بالتقريب وبهذه الأجزاء تكون الخطوط الموترة مائة <span class="txt" data-id="6"></span> وعشرين جزءًا من جهة علم العرض متى كانت الثلاثة الكواكب دون غيرها تطلع في أوّل السرطان أعني <span class="txt" data-id="7"></span> متى كان مسيرها فيما بين البعد الأبعد من أفلاك تداويرها كم كان بعدها من البعد الأبعد بعد <span class="txt" data-id="8"></span> أن لا تجاوز برجًا واحدًا فإنّا نجد كوكب زحل وكوكب المشتري يكاد أن يكون على نفس فلك البروج <span class="txt" data-id="9"></span> من غير أن يلحق ذلك اختلاف عند الحسّ ونجد كوكب المرّيخ أميل <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_595">/H595/</a>إلى الشمال من فلك البروج بخمس جزء  <span class="txt" data-id="10"></span> واحد أكثره فإنّ قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> تكون القوس التي بها يبعد من الشمس في فلك البروج كوكب زحل <span class="txt" data-id="11"></span> وكوكب المشتري وتكون قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> القوس التي بها يبعد كوكب المرّيخ من الشمس لأنّه أبعد في الشمال <span class="txt" data-id="12"></span> بقوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">حاء</u> وهي اثنا عشرة دقيقةً ولأنّ نسبة قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">حاء</u> إلى قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">هاء</u> نسبة أربعة وتسعين جزءًا إلى خمسة <span class="txt" data-id="13"></span> وسبعين جزءًا فإنّ قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">هاء</u> تكون أيضًا بهذه الأجزاء عشر دقائق بالتقريب وقد كانت وضعت قوس <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="14"></span> <u class="num">لام</u> في كوكب المرّيخ أربعة عشر جزءًا ونصف جزء <span class="txt" data-id="15"></span> فتكون قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> كلّها تجتمع أربعة <span class="txt" data-id="16"></span> عشر جزءًا وأربعين دقيقةً وهي في كوكب <span class="txt" data-id="17"></span> زحل أربعة عشر جزءًا ؞ وفي كوكب المشتري <span class="txt" data-id="18"></span> أربعة عشر جزءًا ونصف وربع جزء ؞ فيجب لذلك <span class="txt" data-id="19"></span> من قبل أنّ نسبة قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> أيضًا إلى قوس <span class="txt" data-id="20"></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> نسبة مائة وعشرين جزءًا إلى أربعة <span class="txt" data-id="21"></span> وتسعين جزءًا أن تكون قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> أيضًا <span class="txt" data-id="22"></span> من الدائرة العظمى التي ترسم مارّةً نقطتي الأفق⊙ يحصل لنا أمّا في كوكب زحل فأحد عشر جزءًا <span class="txt" data-id="23"></span> وأمّا في كوكب المشتري فعشرة أجزاء وأمّا في كوكب المرّيخ فأحد عشر جزءًا ونصف جزء بالتقريب ؞ وكذلك <span class="txt" data-id="24"></span> أيضًا في الزهرة وعطارد لمّا كان إذا عرف مبدأ السرطان أحدث مع الأفق ميل هذه الزاوية <span class="txt" data-id="25"></span> التي وضعناها ومثل هذا الميل وقد كنّا وضعنا أنّ كوكب الزهرة يطلع بالعشيّ في هذا الجزء <span class="txt" data-id="26"></span> من فلك البروج وبعده من موضع الشمس الحقيقيّ خمسة أجزاء وثلثا جزء وأنّ كوكب عطارد يطلع بالعشيّ <span class="txt" data-id="27"></span> وبعده أحد عشر جزءًا ونصف جزء فحاصل الشمس إذن في طلوعها أمّا على الحقيقة أمّا في كوكب <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_596">/H596/</a>الزهرة </p></section>