<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وما أشبهها عسر وقوعها بأن يجعل نظره فيما قلنا<span class="note" data-off="n407"><a aria-label="407" class="note txt" href="#n407"></a><small class="note" data-sign="407" id="n407"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: قبلنا</span></small></span> من الأشياء التي تتّخذ بالحيلة ولطف الصنعة وصعوبتها <span class="txt" data-id="2"></span> وعسر وقوعها وذلك أنّه ليس ينبغي أن يقاس على الأمور الإلهيّة بالأمور الإنسيّة ولا أن يقصد <span class="txt" data-id="3"></span> لتصحيح ما هذا مبلغ جلالة خطره نتناول المثالات له من الأمور التي هي في غاية البعد من الشبه به <span class="txt" data-id="4"></span> فإنّه لا شيء أبعد شبهًا عن الأشياء التي هي أبدًا على مثال واحد من الأشياء التي ليست كذلك ولا في وقت <span class="txt" data-id="5"></span> من الأوقات ولا أبعد شبهًا عن الأشياء التي تعتورها العوائق من كلّ جهة من الأشياء التي لا يلحقها <span class="txt" data-id="6"></span> عائق لأمر غيرها ولا من أنفسها بل إنّما ينبغي أن يلتمس بغاية ما يمكن أن يطابق بالحركات التي في السماء <span class="txt" data-id="7"></span> أبسط ما يكون من الأصول التي يجري أمرها عليها وإن لم يتهيّأ ذلك التمس من الأصول ما يمكن أن يكون <span class="txt" data-id="8"></span> يسوغ به ويلتئم فإنّا إن وجدنا بجهة من الجهات كلّ واحد من الأشياء التي يرى فيها لازمًا لتلك الأصول <span class="txt" data-id="9"></span> التي توضع <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_533">/H533/</a>لها غير مغادر لها لم يكن لاستنكار أن يكون ممكن أن يكون مثل هذا التركيب والاشتباك <span class="txt" data-id="10"></span> قد لحق الحركات السماويّة موضع إذ كان ليس فيها طبيعة مانعة ولا عائقة أصلًا بل طبيعتها موافقة لأن <span class="txt" data-id="11"></span> تطاوع وتوالي وتنقاد للحركات الطبيعيّة لكلّ واحد منها وإن كانت متضادّةً حتّى إنّها كلّها تقوى على <span class="txt" data-id="12"></span> أن تنفذ في الصبيبات كلّها على الإطلاق التي منها قوامها ويظهر فعلها فيها وإنّ سهولة السلوك ليست <span class="txt" data-id="13"></span> إنّما هي في الدوائر الجزئيّة فقط بل في الأكر أنفسها أيضًا وهي مجاور دورانها فإنّ اشتباك هذه أيضًا <span class="txt" data-id="14"></span> في الحركات المختلفة وركوب بعضها على بعض حتّى تتطابق أمّا في التماثيل الذي نتّخذها نحن فإنّا نجده <span class="txt" data-id="15"></span> صعبًا عسر المرام وإذا التمس فيها أن تكون الحركة لا مانع لها وأمّا في لسماء فإنّا نجد الحركة ليس يمنعها <span class="txt" data-id="16"></span> ولا يعوقها<span class="note" data-off="n408"><a aria-label="408" class="note txt" href="#n408"></a><small class="note" data-sign="408" id="n408"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: يفوقها</span></small></span> هذا الاختلاط من جهة من الجهات أصلًا ومعنى البسيط أيضًا نفسه في الأجرام السماويّة <span class="txt" data-id="17"></span> ليس إنّما ينبغي أن يحكم عليه من الأجرام التي قبلنا التي يظنّ أنّها بهذه الصفة إذ كنّا نجد البسيط فينا <span class="txt" data-id="18"></span> أنفسنا ليس هو بعينه البسيط في كلّ شيء على مثال واحد فيكون إذا سلكنا هذا الطريق من النظر <span class="txt" data-id="19"></span> لم نر أنّ شيئًا ممّا يكون في السماء بسيط ولا الحال نفسها التي للحركة الأولى التي لا تتغيّر فضلًا عن غيرها من قبل <span class="txt" data-id="20"></span> أنّ هذا المعنى نفسه أعني أن يكون الشيء في كلّ زمان على مثال واحد ليس هو فينا إنّما هو صعب عسر <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_534">/H534/</a>بل <span class="txt" data-id="21"></span> غير ممكن أصلًا فأمّا في الطبائع التي في السماء نفسها وفي حركاتها التي لا تتغيّر فليس ذلك بصعب ولا عسر <span class="txt" data-id="22"></span> فإنّا بهذا الوجه يتبيّن لنا أنّها كلّها بسيطة وأنّها أحرى بذلك من الأشياء التي قبلنا ممّا نظنّ به أنّه بهذه <span class="txt" data-id="23"></span> الصفة إذ ليس يمكن أن يتوهّم أنّه ينالها في دورانها ضرب من الكلال ولا مشقّة بوجه من الوجوه⊙ <span class="txt" data-id="24"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.3" style="text-align:center"><a href="#XIII.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.3⟩</span> <u class="num">جـ</u>: في مقدار ميل ميل وانحراف انحراف</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="25"></span> أمّا جملة الأمر في موضع ميل الدوائر في مرتبته فمن هذه الأشياء يمكن الإنسان أن يستخرجه حتّى يقف <span class="txt" data-id="26"></span> عليه وأمّا المقادير الجزئيّة في كلّ واحد من هذه الكواكب للقسيّ التي تجوزها الميول من الدائرة </p></section>