<section class="txtsrc"><p dir="rtl">أو من النهاية الجنوبيّة من الفلك الخارج المركز وأمّا عدد الاختلاف فمن البعد الأبعد الذي له خاصّةً <span class="txt" data-id="2"></span> فإنّ هذه الكواكب ترى في نفس سطح فلك البروج فإنّا نضع بهذا السبب ميول أفلاكها الخارجة<span class="note" data-off="n403"><a aria-label="403" class="note txt" href="#n403"></a><small class="note" data-sign="403" id="n403"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: المائلة</span></small></span> <span class="txt" data-id="3"></span> المراكز على مركز فلك البروج كما عملنا في القمر وعلى<span class="note" data-off="n404"><a aria-label="404" class="note txt" href="#n404"></a><small class="note" data-sign="404" id="n404"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: بحسب</span></small></span> أقطارها التي تمرّ بالنهايات الشماليّة أو الجنوبيّة <span class="txt" data-id="4"></span> ونضع ميول أفلاك تداويرها على<span class="note" data-off="n405"><a aria-label="405" class="note txt" href="#n405"></a><small class="note" data-sign="405" id="n405"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: بحسب</span></small></span> أقطارها المحاذية لمركز فلك البروج وهي الأقطار التي عليها <span class="txt" data-id="5"></span> يوجد البعد الأبعد والبعد الأقرب الذي يرى من كل واحد منها ورصدنا أيضًا في هذه الثلاثة الكواكب <span class="txt" data-id="6"></span> المتحيّرة وهي زحل والمشتري والمرّيخ أنّه متى كان مسيرها في الطول في القسم الأبعد من الأرض <span class="txt" data-id="7"></span> من الفلك الخارج <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_526">/H526/</a>المراكز فإنّها أبدًا ترى أبعد في الشمال وبعدها في الشمال إذا كان مسيرها في البعد <span class="txt" data-id="8"></span> الأقرب من أفلاك تدويرها (يكون أكثر من بعدها إذا كان مسيرها في البعد الأقرب من أفلاك تدويرها) <span class="txt" data-id="9"></span> يكون أكثر من بعدها إذا كان مسيرها في البعد الأبعد منها وذلك هو غاية بعدها ومتى كان مسيرها في الطول <span class="txt" data-id="10"></span> في القسم من الفلك الخارج المركز الأقرب من الأرض كان الأمر بضدّ ذلك قريب أميل إلى الجنوب عن فلك البروج <span class="txt" data-id="11"></span> وأنّ النهايات الشماليّة من أفلاكها الخارجة المراكز أمّا في كوكب زحل وكوكب المشتري فهي في مبادئ برج <span class="txt" data-id="12"></span> الميزان وأمّا في كوكب المرّيخ فإنّها في أواخر برج السرطان ويكاد أن يكون في نفس البعد الأبعد حتّى إنّه <span class="txt" data-id="13"></span> يجتمع من ذلك أنّ الأفلاك الخارجة المراكز أنفسها ما كان من نواحيها على الأجزاء التي ذكرناها من فلك <span class="txt" data-id="14"></span> البروج فإنّها مائلة نحو الشمال وما كان من نواحيها على الأجزاء المقاطرة لها فإنّها مائلة نحو الجنوب <span class="txt" data-id="15"></span> بمثل ذلك المقدار من الميل⊙ فأمّا أفلاك التداوير فإنّ البعد الأقرب منها هو أبدًا في الجهة <span class="txt" data-id="16"></span> التي إليها ميل الأفلاك الخارجة المراكز وأقطارها التي هي على زوايا قائمة على أقطارها التي تمرّ بالبعد <span class="txt" data-id="17"></span> الأبعد منها تكون أبدًا موازية لسطح فلك البروج⊙ ورصدنا أيضًا في كوكب الزهرة وكوكب <span class="txt" data-id="18"></span> عطارد أنّه متى كان مسيرهما في الطول في ناحية البعد الأبعد أو البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز <span class="txt" data-id="19"></span> فحينئذ تكون أمّا حركتها في البعد الأقرب من فلكي تدويرهما فغير مغادرة بشيء في العرض<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_527">/H527/</a> لحركتها <span class="txt" data-id="20"></span> في البعد الأبعد لكنّهما يكونان على مثال واحد إمّا أميل إلى الشمال عن فلك البروج وإمّا أميل إلى <span class="txt" data-id="21"></span> الجنوب أمّا في الزهرة فأميل إلى الشمال أبدًا وأمّا في عطارد فضدّ ذلك أعني أنهما أميل إلى الجنوب <span class="txt" data-id="22"></span> أبدًا وأمّا ما مسيرهما في أعظم أبعادهما من الشمس فإنّ أحوالهما تخالف بعضها بعضًا غاية الخلاف <span class="txt" data-id="23"></span> أعني الحال الصباحيّة للحال المسائيّة وتخالف أيضًا أحوال فلكي تدويرهما إذا كانا في البعد الأبعد <span class="txt" data-id="24"></span> أو البعد الأقرب أعني باختلاف أحوالهما الاختلاف الذي يكون من قبل الفلك الخارج المركز إلى ضدّ الجهة <span class="txt" data-id="25"></span> بالسويّة فيكون البعد الثاني المسائيّ الذي هو أعظم البعد أمّا في كوكب الزهرة ففي البعد الأبعد من <span class="txt" data-id="26"></span> الفلك الخارج المركز أميل إلى الشمال وفي البعد الأقرب أميل إلى الجنوب وأمّا في كوكب عطارد فبضدّ <span class="txt" data-id="27"></span> ذلك أمّا في البعد الأبعد فأميل إلى الجنوب وأمّا في البعد الأقرب فأميل إلى الشمال ومتى كان مسيرهما <span class="txt" data-id="28"></span> المعدّل في الطول في العقدتين فحينئذ تكون الأبعاد التي مبلغها من البعد الأبعد أو البعد الأقرب عن جنبي </p></section>