<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الذي يعمل عليه وتقود معها سطوح أفلاك التدوير أمّا في دورانها في الربع الأوّل فإلى النهاية <span class="txt" data-id="2"></span> الشماليّة وذلك بيّن وأمّا في الربع الثاني فإلى سطح الفلك الخارج المركز من الرأس وأمّا في الربع الثالث <span class="txt" data-id="3"></span> فإلى النهاية الجنوبيّة وأمّا في العودة الباقية فإلى السطح الذي كانت فيه مبداول الأمر وأنّ ابتداء هذه <span class="txt" data-id="4"></span> المفارقة وعودتها أمّا في زحل والمشتري والمرّيخ فتكون من التقاطع الذي على العقدة المصعدة وأمّا <span class="txt" data-id="5"></span> في الزهرة فتكون من البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز وأمّا في عطارد فتكون من البعد الأبعد من <span class="txt" data-id="6"></span> الفلك الخارج المركز وأمّا أقطار أفلاك التدوير القائمة على زوايا قائمة على الأقطار التي تقدّم ذكرها <span class="txt" data-id="7"></span> فإنّها في الكواكب الثلاثة تبقى كما قلنا أبدًا موازيةً لسطح فلك البروج وإن انحرفت عنه كان انحرافها لا قدر <span class="txt" data-id="8"></span> له يعتدّ به فأمّا في عطارد والزهرة فإنّها أيضًا إذا صارت في سطح فلك البروج ابتدأت ابتداءًا ما <span class="txt" data-id="9"></span> من ذلك الموضع تتحرّك عن دوائر صغار كأنّها موضوعة عند أطرافها التالية وهذه الدوائر معادلة <span class="txt" data-id="10"></span> أيضًا لمبلغ الزوال في العرض وهي على زوايا قائمة على سطح فلك البروج ومراكزها موضوعة على الأقطار <span class="txt" data-id="11"></span> الموازية لسطح فلك البروج ويتحرّك حركةً مساويةً في السرعة لتلك الأقطار الأخر من أحد المبدأين اللذين <span class="txt" data-id="12"></span> على<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_531">/H531/</a> تقاطع هذه الدوائر الصغار وسطوح أفلاك التدوير نحو الشمال أيضًا بحسب الأصل الذي يعمل <span class="txt" data-id="13"></span> عليه وتستوثق معها أطراف هذه الأقطار الموصوفة التي تلي المساء على مثل ذلك الترتيب بعينه الذي <span class="txt" data-id="14"></span> تقدّم ذكره وذلك بيّن وأنّ في هذه الأقطار أيضًا يكون مبدأ المفارقة والعودة النظيرة أمّا في كوكب <span class="txt" data-id="15"></span> الزهرة فمن العقدة التي على نصف الدائرة الذي للزيادة وأمّا في كوكب عطارد فمن العقدة التي على نصف <span class="txt" data-id="16"></span> الدائرة الذي للنقصان إلّا أنّه قد ينبغي أن يعلم أوّلًا من أمر هذه الدوائر الصغار التي عليها تكون تنتقل <span class="txt" data-id="17"></span> أفلاك التدوير أنّها أيضًا تنقسم بنصفين عن السطوح التي نقول فيها إنّ حولها تكون تنتقل <span class="txt" data-id="18"></span> الميول فإنّ بهذا الوجه وحده يتهيّأ أن تكون مسيراتها في العرض في الجانبين متساوية فأمّا دورانها <span class="txt" data-id="19"></span> بحسب الحركة المستوية فليس يكون حول المركز الذي لها خاصّةً بل على مركز آخر وهو الذي يفعل <span class="txt" data-id="20"></span> بقياسه إلى الدائرة الصغيرة مثل ذلك الخروج عن المركز الذي يفعله الكوكب في الطول بقياسه إلى فلك <span class="txt" data-id="21"></span> البروج وذلك أنّ العودات إذا وضع زمانها مساويًا في فلك البروج وفي الدائرة الصغيرة ووضعنا أيضًا <span class="txt" data-id="22"></span> المسيرات في الأرباع في كلّ واحد منها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_532">/H532/</a>يطابق بعضها بعضًا على حسب ما يرى فإنّ دوران الدائرة <span class="txt" data-id="23"></span> الصغيرة إن كان على المركز الذي لها خاصّةً لم يتهيّأ ما ذكرناه أصلًا من قبل أنّ المسيرات في الدائرة <span class="txt" data-id="24"></span> الصغرى في كلّ واحد من الأرباع تكون أزمانها متساويةً وتكون مسيرات فلك التدوير في فلك البروج <span class="txt" data-id="25"></span> وهي المسيرات التي ترى غير متساوية الأزمان من قبل الفلك الخارج المركز الموضوع في كلّ واحد منها <span class="txt" data-id="26"></span> وإن كان على مركز موضعه مثل موضع مركز الفلك الخارج المركز وفي أرباع تتطابق من فلك البروج <span class="txt" data-id="27"></span> ومن الدائرة الصغيرة فإنّ عودات الميول تتمّ في أزمان متساوية⊙ ولا يظنّنّ أحد أنّ هذه الأصول </p></section>