<section class="txtsrc"><p dir="rtl">إحدى وخمسين دقيقةً وتصير زاوية <u class="num">كاف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ميم</u> تسعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة <span class="txt" data-id="2"></span> وستّون جزءًا فإنّ زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> بأسرها تجتمع بهذه الأجزاء ثلاثة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقةً فلذلك تكون <span class="txt" data-id="3"></span> القوس أيضًا التي تكون على خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> ثلاثة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول <span class="txt" data-id="4"></span> مثلّث <u class="num">كاف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> الأجزاء الباقية إلى تمام <span class="txt" data-id="5"></span> نصف دائرة وهي مائة وستّة وسبعون جزءًا وإحدى عشرة دقيقةً <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_561">/H561/</a> فخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما ثلاثة <span class="txt" data-id="6"></span> أجزاء وتسع وخمسون دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> مائة <span class="txt" data-id="7"></span> وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> منهما بهذه الأجزاء مائة وتسعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="8"></span> وستّ وخمسون دقيقةً فلذلك تكون الأجزاء أيضًا التي بها <span class="txt" data-id="9"></span> خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> تسعة وأربعون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="10"></span> فإنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> يكون بها جزءًا واحدًا وتسعًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="11"></span> ويكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> على ذلك المثال تسعةً وأربعين جزءًا وعشرين <span class="txt" data-id="12"></span> دقيقةً ومن أجل ذلك من قبل أنّ خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> بهذه الأجزاء ثمانية <span class="txt" data-id="13"></span> أجزاء وثمان دقائق فإنّ المربّعين اللذين يكونان منهما إذا <span class="txt" data-id="14"></span> جمعا كان منهما الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> فإنّ هذا الخطّ <span class="txt" data-id="15"></span> أيضًا يحصل لنا في الطول خمسون جزءًا فلذلك تكون الأجزاء <span class="txt" data-id="16"></span> التي بها أيضًا موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ  <span class="txt" data-id="17"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> بها تسعة عشر جزءًا وإحدى وثلاثون دقيقةً وزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> وهي زاوية الزيادة أو النقصان <span class="txt" data-id="18"></span> في الطول أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فثمانية عشر جزءًا وأربع وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="19"></span> وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فتسعة أجزاء واثنتان وعشرون <span class="txt" data-id="20"></span> دقيقةً ؞ وأيضًا لأنّ الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> خمسون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">لام</u> يصير بها جزءًا واحدًا وتسعًا <span class="txt" data-id="21"></span> وثلاثين دقيقةً وإذا جمع المربّعان اللذان يكونان منهما كان منهما المربّع الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="22"></span> فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> أيضًا يحصل لنا في الطول بهذه الأجزاء خمسين جزءًا ودقيقتين فالأجزاء إذن التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="23"></span> مائة وعشرون جزءًا يكون بها أمّا خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">طاء</u> فثلاثة أجزاء وسبع وخمسون دقيقةً وأمّا زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="24"></span> وهي زاوية التباعد في العرض أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فثلاثة أجزاء <span class="txt" data-id="25"></span> وستّ وأربعون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءًا واحدًا وثلاثًا <span class="txt" data-id="26"></span> وخمسين دقيقةً فنثبت ذلك أيضًا في الصفّ الرابع من جدوله بإزاء عدد المائة والخمسة والثلاثين الجزء⊙  </p></section>