<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الأولى إن كان العدد المعدّل للاختلاف فيما دون مائة وثمانين جزءًا ففي الشمال وإن كان أكثر <span class="txt" data-id="2"></span> من مائة وثمانين جزءًا ففي الجنوب وأمّا إن كان عدد الطول الذي ذكرناه وقع في السطور التي بعد <span class="txt" data-id="3"></span> الخمسة العشر السطر إن كان عدد الاختلاف فيما دون مائة وثمانين ففي الجنوب وإن كان أكثر من مائة <span class="txt" data-id="4"></span> وثمانين ففي الشمال ثمّ بأخرة نعمد إلى هذه الدقائق أنفسها التي وجدت بإدخالنا الطول ثانيةً <span class="txt" data-id="5"></span> فنأخذ منها جزءًا بمقدار ما هي من جزء من الستّين الجزء فما فضل<span class="note" data-off="n464"><a aria-label="464" class="note txt" href="#n464"></a><small class="note" data-sign="464" id="n464"> <span dir="rtl">ه: يعني إذا حصل منها عدد وأخذ على حسب ما يوجبه كلّ واحد منها في الشمال أو الجنوب من حضيضه من الباقيتين أو زيادة فيهما</span></small></span> أمّا في الزهرة فنأخذ أبدًا سدسه ونثبته <span class="txt" data-id="6"></span> في الشمال وأمّا في عطارد فنأخذ أبدًا نصفه وربعه فنثبته في الجنوب فنقف بهذا العمل إذا <span class="txt" data-id="7"></span> خلطنا هذه الأعداد الثلاثة التي أثبتناها على مسيرها الذي يرى في العرض بالقياس إلى فلك البروج <span class="txt" data-id="8"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H590/</span></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.7" style="text-align:center"><a href="#XIII.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.7⟩</span> <u class="num">ز</u>: في ظهورات الكواكب الخمسة المتحيّرة واختفاءاتها</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="9"></span> وإذ قد قدّم العلم بأخذ زوال الكواكب الخمسة في العرض فقد بقي تتميم ما يحتاج إلى معرفته أيضًا <span class="txt" data-id="10"></span> من أمر ظهورات الكواكب واختفاءاتها التي تكون بحسب مواضعها من الشمس فإنّه قد وقع فيها <span class="txt" data-id="11"></span> كما بيّنّا أيضًا في علم أمر الكواكب الثابتة أنّ أبعادها من الشمس في فلك البروج تكون غير <span class="txt" data-id="12"></span> متساوية على أنحاء شتّى في ظهورها واختفاءاتها لأسباب كثيرة أوّلها لأنّ أعظامها غير <span class="txt" data-id="13"></span> متساوية والثاني لأنّ ميول فلك البروج على الآفاق غير متشابهة والثالث من قبل مسيراتها <span class="txt" data-id="14"></span> في العرض <b><u class="num">يز</u>: فإنّا إن توهّمنا</b> أيضًا قطعتين من دائرتين من أعظم الدوائر إحداهما من الأفق وهي <span class="txt" data-id="15"></span> قطعة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> والأخرى من فلك البروج وهي قطعة <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> وأنزلنا نقطة <u class="num">هاء</u> الفصل المشترك لهما <span class="txt" data-id="16"></span> الشرقيّ أو الغربي أيضًا ونقطتي <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> مائلتين نحو الجنوب ونقطة <u class="num">دال</u> مركز الشمس ورسمنا <span class="txt" data-id="17"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H591/</span></span>قطعة <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> من دائرة عظمى تمرّ بمركز الشمس وبقطب الأفق وأنزلنا الكوكب يطلع ويغرب <span class="txt" data-id="18"></span> على أفق <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> أمّا إذا كان في فلك البروج فعلى نقطة <u class="num">هاء</u> وذلك بيّن وأمّا إذا كان أميل <span class="txt" data-id="19"></span> إلى الجنوب فعلى نقطة <u class="num">طاء</u> وأخرجنا إلى فلك البروج من نقطتي <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> عمودي <u class="num">حاء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">لام</u> حصلت <span class="txt" data-id="20"></span> لنا قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> أيضًا القوس التي متى كانت قوس بعد الشمس تحت الأرض متساويةً لها فذلك الوقت <span class="txt" data-id="21"></span> أبدًا هو أوّل وقت يرى فيه الكوكب أو يخفى وذلك أنّ ما تلقيه الشمس من الشعاع على كوكب <span class="txt" data-id="22"></span> بعينه من أبعاد متساوية من تحت الأرض إنّما يكون واحدًا بعينه بحسب الدائرة العظمى التي ترسم <span class="txt" data-id="23"></span> على هذه الصفة فهذه القوس أوّلًا إذ كان يلزم أن تكون غير متساوية في الكواكب التي ليست <span class="txt" data-id="24"></span> بمتساوية <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H592/</span></span>فقد يجب ضرورةً وإن كانت سائر الأمور كلّها على حال واحدة أن تكون أيضًا القسيّ <span class="txt" data-id="25"></span> من فلك البروج التي توتر الزاوية القائمة أعني الأبعاد النظيرة لبعد <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> مختلفةً وما كان <span class="txt" data-id="26"></span> منها للكوكب الأعظم كان أصغر وذلك بيّن وما كان منها للكواكب الأصغر كان أعظم وعلى <span class="txt" data-id="27"></span> هذا المثال أيضًا وإن كانت قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> واحدةً بعينها في الكوكب الواحد بعينه إلّا أنّ زاوية <span class="txt" data-id="28"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> وهي زاوية ميل فلك البروج تختلف إمّا من قبل اختلافات البروج وإمّا من قبل اختلافات <span dir="ltr"></span></p></section>