<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فيه كوكب الزهرة في البعد الأقرب من فلك تدويره كان مائلًا عن فلك البروج في الشمال بستّة أجزاء وثلث جزء <span class="txt" data-id="2"></span> بالتقريب وننزل أنّ الشكل شكل الغروب المسائيّ وفي هذا الغروب تكون زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> <span class="txt" data-id="3"></span> تحصل في هذا الإقليم الذي فرضناه مائةً وأربعةً وخمسين جزءًا بالأجزاء التي بها زاويتان قائتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="4"></span> وتكون الأجزاء التي بها الموتر<span class="note" data-off="n466"><a aria-label="466" class="note txt" href="#n466"></a><small class="note" data-sign="466" id="n466"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: القطر</span></small></span> مائة وعشرون جزءًا فإنّ أعظم الخطّين المحيطين بالزاوية القائمة بها مائة وسبعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="5"></span> وأصغرهما سبعة وعشرون جزءًا بالتقريب <span class="txt" data-id="6"></span> فمن قبل ذلك تكون الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> وهو <span class="txt" data-id="7"></span> خطّ البعد الكليّ خمسة أجزاء فإنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <span class="txt" data-id="8"></span> يصير بها خمسة أجزاء وثمان دقائق لكن إذا كان <span class="txt" data-id="9"></span> هذا الكوكب أبعد في الشمال عن فلك البروج <span class="txt" data-id="10"></span> بستّة أجزاء<a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_599">/H599/</a> وثلث جزء لأنّ هذا مبلغ قوس <u class="num">كاف</u> <span class="txt" data-id="11"></span> <u class="num">حاء</u> وكانت نسبة مائة وسبعة عشر جزءًا إلى سبعة <span class="txt" data-id="12"></span> وعشرين جزءًا هي نسبة سبعة أجزاء وثلث جزء إلى جزء ونصف بالتقريب فإنّ قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">هاء</u> يكون جزءًا واحدًا ونصف جزء وتكون قوس <u class="num">كاف</u>  <span class="txt" data-id="13"></span> <u class="num">دال</u> الباقية وهي قوس بعد الكوكب في الغروب المسائيّ عن الشمس إلى ما وراءها ثلاثة أجزاء وثمانيًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="14"></span> <b><u class="num">كا</u>: وفي مثل</b> هذه الصورة أيضًا لمّا كانت زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> تصير في الطلوع الصباحيّ تسعةً وستّين جزءًا بالأجزاء <span class="txt" data-id="15"></span> التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا ومن أجل ذلك تكون الأجزاء التي بها الموتر مائة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="16"></span> فإنّ أصغر الخطّين المحيطين بالزاوية القائمة ثمانية وستّون جزءًا وأعظمهما تسعة وتسعون جزءًا بالتقريب وكانت <span class="txt" data-id="17"></span> نسبة ثمانية وستّين جزءًا إلى مائة وعشرين جزءًا هي نسبة خمسة أجزاء إلى ثمانية أجزاء وتسع وأربعين دقيقةً ونسبة الثمانية والستّين <span class="txt" data-id="18"></span> الجزء إلى تسعة وتسعين جزءًا هي نسبة ستّة أجزاء وثلث جزء إلى تسعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقةً فإنّ قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> يحصل لنا بهذه <span class="txt" data-id="19"></span> الأجزاء ثمانية أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقةً وتحصل قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">هاء</u> وهي قوس الفضل الذي من قبل العرض تسعة أجزاء وثلاث <span class="txt" data-id="20"></span> عشرة دقيقةً وتكون قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> الباقية ومن البيّن أنّها قوس بعد الكوكب من الشمس إلى خلف أربعًا وعشرين <span class="txt" data-id="21"></span> دقيقةً وقد كان بعده منها على هذا المثال <span class="txt" data-id="22"></span> إلى خلف في الغروب المسائيّ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_600">/H600/</a>أيضًا ثلاثة أجزاء <span class="txt" data-id="23"></span> وثمانيًا وثلاثين دقيقةً فحركة الكوكب إذن <span class="txt" data-id="24"></span> في المدّة التي فيما بين الغروب المسائيّ وبين الطلوع <span class="txt" data-id="25"></span> الصباحيّ كانت أقلّ من حركة الشمس في هذه <span class="txt" data-id="26"></span> المدّة أعني أقلّ من مسيرها في خاصّ نفسها <span class="txt" data-id="27"></span> في الطول بالتقريب بسبب التقدّم الذي من <span class="txt" data-id="28"></span> قبل فلك تدويره بثلاثة أجزاء وأربع عشرة دقيقةً فلأنّ الكوكب يساريه هذا المقدار من الأجزاء إلى قدّام </p></section>