<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> على ذلك النحو <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H602/</span></span>من البعد الأقرب من فلك التدوير جزأين ونصف جزء بالتقريب فكوكب الزهرة يتحرّك <span class="txt" data-id="2"></span> إذن من الاختفاء المسائيّ إلى الطلوع الصباحيّ هذه الأجزاء كلّها من فلك التدوير وهي عشرة أجزاء وإنّما <span class="txt" data-id="3"></span> تقطع هذا المقدار من الأجزاء في قريب من الأيّام التي ذكرنا وهي ستّة عشر يومًا وذلك موافق لما يرى⊙ <span class="txt" data-id="4"></span> فإذ قد بيّنت هذه الأشياء فقد ينبغي أن نصرف نظرنا إلى ما يلزم في ظهورات كوكب عطارد <span class="txt" data-id="5"></span> التي تخلّ فتبطل ونبدأ أوّلًا بأن نبيّن أنّه متى كان في مبادئ العقرب فإنّ بعده من الشمس إلى خلف ولو كان  <span class="txt" data-id="6"></span> غاية البعد الذي يكون بينه وبينها لم يمكن أن يرى بالعشيّ <b><u class="num">كد</u>: فلنضع</b> الصورة التي وضعناها <span class="txt" data-id="7"></span> في الظهورات وننزل أنّ نقطة <u class="num">هاء</u> من فلك البروج في مبدأ العقرب وهذا موضع يكون فيه المغيب زاوية <span class="txt" data-id="8"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> خمسةً وستّين جزءًا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وتكون أصغر الخطّين المحيطين <span class="txt" data-id="9"></span> بالزاوية القائمة ثمانية وستّون جزءًا بالأجزاء التي بها الموتر مائة وعشرون جزءًا وأعظم الخطّين تسعة وتسعون جزءًا  <span class="txt" data-id="10"></span> فالأجزاء إذن <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H603/</span></span>التي بها قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> وهي قوس البعد الكلّيّ عشرة أجزاء تكون بها قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> سبعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="11"></span> وتسعًا وثلاثين دقيقةً لكن إذا كان هذا الكوكب موضعه الموضع الذي وصفناه يكون أميل إلى الجنوب عن فلك <span class="txt" data-id="12"></span> البروج بثلاثة أجزاء بالتقريب فذلك من قبل أنّ في هذه النسب الموصوفة الأجزاء أيضًا التي بها <span class="txt" data-id="13"></span> قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">طاء</u> وهي قوس العرض ثلاثة أجزاء فإنّ قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">هاء</u> تكون بها أربعة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقةً <span class="txt" data-id="14"></span> وتكون قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> بأسرها بهذه الأجزاء اثنين وعشرين جزءًا بالتقريب فقد يجب أن يكون بعد الكوكب <span class="txt" data-id="15"></span> من موضع الشمس الحقيقيّ هذا المقدار <span class="txt" data-id="16"></span> من الأجزاء كيما يمكن أن يرى أوّل رؤية <span class="txt" data-id="17"></span> لكن لمّا كان أكثر ما يكون بعده من موضع <span class="txt" data-id="18"></span> الشمس الحقيقيّ إذا كان في مبادئ <span class="txt" data-id="19"></span> العقرب إنّما هو عشرون جزءًا وثمان وخمسون <span class="txt" data-id="20"></span> دقيقةً فإنّا قد تقدّمنا فبيّنّا ذلك بالأبواب <span class="txt" data-id="21"></span> التي أرشدنا إليها في علم الأبعاد العظمى <span class="txt" data-id="22"></span> فظاهر أنّ ما كان كذلك من الظهورات <span class="txt" data-id="23"></span> بالواجب يخلّ فيبطل <b><u class="num">كه</u>: وإن نحن</b> وضعنا أيضًا مثل تلك الصورة التي للظهورات وأنزلنا أنّ <span class="txt" data-id="24"></span> نقطة <u class="num">هاء</u> مبدأ الثور في الطلوع الصباحيّ عندما يكون الكوكب بحسب المسيرات الموصوفة <span class="txt" data-id="25"></span> أميل إلى الجنوب عن فلك البروج بثلاثة أجزاء وستّ دقائق بالتقريب وتكون النسب الموجودة في المثلّثات <span class="txt" data-id="26"></span> القائمة الزوايا هي تلك النسب الموصوفة بأعيانها حصلت أمّا قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> سبعة عشر جزءًا وتسعًا <span dir="ltr"></span></p></section>