<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ضرورةً أن يكون الفضل محسوسًا نسبة خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> إلى كلّ واحد <span class="txt" data-id="2"></span> من خطّي <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> نسبة أربعة وخمسين جزءًا إلى سبعة وعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> وستّ وخمسين دقيقةً حتّى يكون قبل ذلك خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> يبقي الأجزاء <span class="txt" data-id="4"></span> الباقية وهي ستّة وعشرون جزءًا وأربع دقائق ويجتمع موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="5"></span> بهذه الأجزاء ثمانيةً وثلاثين جزءًا واثنتي عشرة دقيقةً فمن أجل ذلك تكون <span class="txt" data-id="6"></span> الأجزاء أيضًا التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">طاء</u> <span class="txt" data-id="7"></span> <u class="num">كاف</u> يصير أيضًا بها سبعةً وثمانين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقةً <span class="txt" data-id="8"></span> وتكون زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u> وهي زاوية الزيادة أو النقصان <span class="txt" data-id="9"></span> في الطول أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فأربعة وتسعون جزءًا وأمّا <span class="txt" data-id="10"></span> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فسبعة وأربعون جزءًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_567">/H567/</a>وهذا هو مقدار ما كان</p>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="11"></span> تبيّن من قبل الحساب في الميلين من مبلغها فلم يختلف إذن من قبل ميلي الفلكين عند الزيادة <span class="txt" data-id="12"></span> أو النقصان في كوكب المرّيخ بشيء أصلًا وذلك ما كنّا قصدنا لوجودها⊙ <span class="txt" data-id="13"></span> فأمّا الصفّان الرابعان من جدولي كوكب الزهرة وكوكب عطارد فإنّ فيهما المسيرات في العرض <span class="txt" data-id="14"></span> الذي تشتمل عليها الانحرافات العظمى لفلكي تدويرهما وهذه الانحرافات إذن توجد في البعد الأبعد <span class="txt" data-id="15"></span> أو في البعد الأقرب من فلكيهما الخارجي المركزين إلّا أنّهما مقودةً على حيالها خلوًّا من الفضل <span class="txt" data-id="16"></span> الذي يكون من قبل ميلي فلكيهما الخارجي المركز من قبل أنّه لو خلطنا ما معه لكان يحتاج في ذلك <span class="txt" data-id="17"></span> من الجداول إلى أكثر ممّا وضعناه وكان الحساب منها سيكون أصعب من قبل أنّ المسيرات المسائيّة <span class="txt" data-id="18"></span> والمسيرات الصباحيّة من شأنها أن تكون غير متساوية وإلّا تكون لا محالة في جهة واحدة بعينها من <span class="txt" data-id="19"></span> فلك البروج ومع ذلك فإنّ ميل فلكيهما الخارجي المركز لمّا كان ليس يبقى على حال واحدة فإنّ <span class="txt" data-id="20"></span> فضلات التنقّص عن الميول العظمى كانت ستخالف فضلات التنقّص عن الانحرافات العظمى <span class="txt" data-id="21"></span> فلمّا أرفدنا الفضل صار يتناول شيء شيء منها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_568">/H568/</a>أسهل علينا كما سنبيّن من نفس ما يتلو هذا <span class="txt" data-id="22"></span> القول <b><u class="num">يب</u>: فليكن</b> خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> الفصل المشترك لسطحي فلك البروج وفلك التدوير ولننزل أنّ نقطة <span class="txt" data-id="23"></span> <u class="num">ألف</u> مركز فلك البروج ونقطة <u class="num">باء</u> مركز فلك التدوير ولنرسم عليه فلك تدوير <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> منحرفًا <span class="txt" data-id="24"></span> على سطح فلك البروج حتّى تكون الخطوط التي تخرج فيهما قائمة على زوايا قائمة على الفصل المشترك <span class="txt" data-id="25"></span> لهما وهو خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> تجعل الزوايا كلّها التي تكون على نقطة بأعيانها من خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> متساوية ولنخرج <span class="txt" data-id="26"></span> أيضًا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> مماسًّا لفلك التدوير وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> يقطعه كيف ما وقع ولنخرج من نقطة <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u>  </p></section>