<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وأمّا خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهو خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهو خطّ <span class="txt">{...}</span> في مبادئ الميزان اثنان وستّون جزءًا وثلاثون دقيقةً فإنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> بها إحدى <span class="txt" data-id="2"></span> وعشرون دقيقةً وخطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ميم</u> على هذا المثال ثمانية أجزاء وثمان دقائق وخطّ <u class="num">ميم</u> <u class="num">ألف</u> الباقي أربعة وخمسون جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> واثنتان وعشرون دقيقةً فموتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> إذن إذ كان إنّما هو أعظم من خطّ <u class="num">ميم</u> <u class="num">ألف</u> بما لا يُعبأُ به فهو أيضًا بهذه <span class="txt" data-id="4"></span> الأجزاء أربعة وخمسون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقةً فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> مائة وعشرون جزءًا يكون <span class="txt" data-id="5"></span> بها أمّا خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> فستًّا وأربعين دقيقةً وأمّا زاوية <u class="num">كاف</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">ميم</u> فأربعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="6"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وقد كانت لنا زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهي زاوية ميل الفلك الخارج المركز أمّا <span class="txt" data-id="7"></span> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزءًا واحدًا وثلاثين دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="8"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فثلاثة أجزاء فزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> إذن بأسرها ثلاثة أجزاء وأربع وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="9"></span> بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فتكون لذلك القوس التي تكون على خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> ثلاثة أجزاء <span class="txt" data-id="10"></span> وأربعًا وأربعين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون <span class="txt" data-id="11"></span> جزءًا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> الأجزاء الباقية لتمام نصف دائرة وهي مائة وستّة وسبعون جزءًا وستّ عشرة دقيقةً <span class="txt" data-id="12"></span> فخطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> إذن من الخطّين اللذين يوترانهما ثلاثة أجزاء وأربع وأربعون دقيقةً بالأجزاء التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="13"></span> مائة وعشرون جزءًا وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> منهما بهذه الأجزاء مائة وتسعة عشر جزءًا وستّ وخمسون دقيقةً فتكون لذلك الأجزاء التي بها <span class="txt" data-id="14"></span> خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> أربعة وخمسون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقةً فإنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">باء</u> بها جزء واحد وستّ وأربعون دقيقةً <span class="txt" data-id="15"></span> وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> على هذا المثال أربعة وخمسون جزءًا وعشرون دقيقةً وبهذه الأجزاء من أجل ما تقدّم بيانه خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="16"></span><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#XIII_560">/H560/</a> ثمانية أجزاء وثمان دقائق ولأنّ المربّعين اللذين من هذين الخطّين إذا جمعا كان منهما المربّع الذي من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="17"></span> فإنّ هذا الخطّ أيضًا يحصل لنا في الطول بهذه الأجزاء أربعة وخمسين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقةً وعلى هذا المثال لأنّ خطّ <span class="txt" data-id="18"></span> <u class="num">لام</u> <u class="num">طاء</u> بهذه الأجزاء جزء واحد وستّ وأربعون دقيقةً والمربّعين اللذين من هذين الخطّين إذا جمعا كان منهما <span class="txt" data-id="19"></span> الذي من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> أيضًا يحصل لنا في الطول بهذه الأجزاء أربعةً وخمسين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقةً <span class="txt" data-id="20"></span> فتكون لذلك الأجزاء التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">طاء</u> بها ثلاثة أجزاء واثنتان وخمسون دقيقةً <span class="txt" data-id="21"></span> وزاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> وهي زاوية التباعد في العرض أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="22"></span> فثلاثة أجزاء واثنتان وأربعون دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فجزء واحد <span class="txt" data-id="23"></span> وإحدى وخمسون دقيقةً فنثبت ذلك أيضًا في الصفّ الثالث من جدول كوكب المشتري بإزاء عدد المائة والخمسة <span class="txt" data-id="24"></span> والثلاثين الجزء وكذلك أيضًا من قبل أنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهو خطّ البعد في مبادئ الحمل يجتمع سبعةً وخمسين جزءًا <span class="txt" data-id="25"></span> وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بيّنّا أنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> بها إحدى وعشرون دقيقةً وأنّ خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">ميم</u> على هذا المثال ثمانية أجزاء <span class="txt" data-id="26"></span> وثمان دقائق حتّى يكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">ميم</u> الباقي أعني خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> إذ لا يعتدّ بزيادته عليه بهذه الأجزاء يبقى تسعةً وأربعين <span class="txt" data-id="27"></span> جزءًا واثنتين وعشرين دقيقةً ومن أجل ذلك تكون الأجزاء التي بها موتر <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> مائة وعشرون جزءًا فإنّ خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> يصير بها </p></section>