<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ووتره مائة وتسعة أجزاء وأربعاً وأربعين دقيقة وثلثاً وخمسين ثانية، وكذلك أيضاً.</p>
<p dir="rtl">أمّا في القوس التي بعدها من النقطة الربيعيّة عشرة أجزاء ممّا يلي الانقلاب الشتويّ فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> ثمانية أجزاء وثلاث دقائق وستّ عشرة ثانية، ووتره ثمانية أجزاء وخمساً وعشرين دقيقة وتسعاً وثلاثين ثانية، وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وأحد وستّون جزءاً وستّاً وخمسين دقيقة وأربعاً وأربعين ثانية، ووتره مائة وتسعة عشر جزءاً واثنتين وأربعين دقيقة وأربع عشرة ثانية.</p>
<p dir="rtl">وأمّا في القوس التي بعدها على هذا المثال عشرون جزءاً فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> خمسة عشر جزءاً وأربعاً وخمسين دقيقة وستّ ثواني، ووتره ستّة عشر جزءاً وخمساً وثلاثين دقيقة وستّاً وخمسين ثانية؛<span class="note"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" id="n90"> <span dir="rtl"> ه – صح: وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وأربعة وستّون جزءاً وخمس دقائق وأربعاً وخمسين ثانية ووتره</span></small></span> ووتره مائة وثمانية عشر جزءاً وخمسين دقيقة وسبعاً وأربعين ثانية.</p>
<p dir="rtl">وأمّا في القوس التي بعدها ثلاثون جزءاً فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> ثلاثة وعشرين جزءاً وتسع عشرة دقيقة وثمانياً وخمسين ثانية، ووتره أربعة وعشرون جزءاً وخمس عشرة دقيقة وستّاً وخمسين ثانية؛ وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وستّة وخمسين جزءاً وأربعين دقيقة وثانيتين، ووتره مائة وسبعة عشر جزءاً وإحدى وثلاثين دقيقة وخمس عشرة ثانية.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"></p>
<p dir="rtl">وأمّا في القوس التي بعدها أربعون جزءاً <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#II_129">/H129/</a></span> فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> ثلاثين جرءاً وثمان دقائق وثمان ثواني ووتره واحد وثلاثون جزءاً وإحدى عشرة دقيقة وثلثاً وأربعين ثانية وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وتسعة وأربعون جزءاً وإحدى وخمسين دقيقة واثنتين وخمسين ثانية، ووتره مائة وخمسة عشر جزءاً واثنتين وخمسين دقيقة وتسعاً وعشرين ثانية.</p>
<p dir="rtl">وأمّا في القوس التي بعدها خمسون جزءاً فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> ستّة وثلاثين جزءاً وخمس دقائق وستّاً وأربعين ثانية، ووتره سبعة وثلاثون جزءاً وعشر دقائق وتسعاً وثلاثين ثانية؛ وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وثلاثة وأربعون جزءاً وأربعاً وخمسين دقيقة وإحدى<span class="note"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" id="n91"> <span dir="rtl"> ه – صح: وأربع</span></small></span> عشرة ثانية ووتره مائة وأربعة عشر جزءاً وخمس دقائق وأربعاً وأربعين ثانية.</p>
<p dir="rtl">وأمّا في القوس التي بعدها ستّون جزءاً <span class="txt" dir="ltr">/T97/</span> فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> أحد وأربعون جزءاً وثمان عشرة ثانية، ووتره اثنين وأربعين جزءاً ودقيقة واحدة وثمان وأربعون ثانية؛ وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وثمانية وثلاثون جزءاً وتسعاً وخمسين دقيقة واثنتين وأربعين ثانية، ووتره مائة واثناعشر جزءاً وثلاثاً وعشرين دقيقة وسبعاً وخمسين ثانية.</p>
<p dir="rtl">وأماّ في القوس التي بعدها سبعون جزءاً فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> أربعة وأربعين جزءاً وأربعة دقيقة واثنتين وعشرين ثانية، ووتره خمسة وأربعون جزءاً وستّاً وثلاثين دقيقة وثمان عشرة ثانية؛ وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وخمسة وثلاثين جزءاً وتسع عشرة دقيقة وثمانياً وثلاثين ثانية، ووتره مائة وعشرة أجزاء وتسعاً وخمسين دقيقة وسبعاً وأربعين ثانية.</p>
<p dir="rtl">وأمّا في القوس التي بعدها ثمانون جزءاً فيكون ضعف قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> ستّة وأربعين جزءاً وستّاً وخمس دقيقة واثنتين وثلاثين ثانية، ووتره سبعة وأربعون جزءاً وسبعاً وأربعين دقيقة وأربعين ثانية؛ وضعف قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> مائة وثلاثة وثلاثون جزءاً وثلاث دقائق وثمانياً وعشرين ثانية، ووتره مائة وعشرة أجزاء وأربع دقائق وستّ عشرة ثانية.</p>
<p dir="rtl">ومن قبل ما وضعناه إن نقصنا من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u>، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#II_130">/H130/</a></span> أعني من نسبة ثمانية وأربعين جزءاً وإحدى وثلاثين دقيقة وخمس وخمسين ثانية إلى مائة وتسعة أجزاء وأربع وأربعين دقيقة وثلاث وخمسين ثانية واحدة واحدة من نسبة قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> إلى قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> التي حصلت بزيادة عشرة أجزاء عشرة أجزاء، بقيت لنا (أيضاً) نسبة <span dir="ltr"></span></p></section>