<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> إن كان الكوكب على نقطة <u class="num">زاي</u>، وإن كان على نقطة <u class="num">حاء</u> و<u class="num">زاي</u> بعده سواء من نقطة أبعد البعد من دائرة البروج إذا كان على نقطة <u class="num">زاي</u> ومن نقطة أقرب القرب إذا كان على نقطة <u class="num">حاء</u>. وذلك أنّ القوس الذي يرى من أبعد البعد تحيط بها زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> وذلك<span class="note"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" id="n151"> <span dir="rtl">  وذاك</span></small></span> أنّه قد تبيّن أنّها الزيادة التي تقع بين الحركة المستوية وبين الفضل الذي من قبل الاختلاف والقوس التي ترى من أقرب القرب تحيط بها زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">ألف</u> وذلك أنّ هذه أيضاً مساوية لزاوية الحركة المستوية التي من أقرب القرب وللفضل الذي من قبل الاختلاف لكن زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> مساوية لزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">ألف</u> من قبل أنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> مساو لخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u>.</p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/T153/</span> فنجتمع من ذلك أيضاً أنّ الفضل<span class="note"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" id="n152"> <span dir="rtl">  ه – ص – صح: يفضل</span></small></span> واحد بعينه وهو زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">باء<span class="note"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" id="n153"> <span dir="rtl"> ه – ص – صح: تكون</span>
<br/><span class="para_in_note" dir="ltr">Toomer, p. 153: AD̂H</span></small></span></u> الحركة الوسطى التي عند أبعد البعد أعظم من الحركة التي ترى أعني أنّ زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> أعظم من زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_232">/H232/</a></span> والحركة الوسطى التي عند أقرب القرب أصغر من الحركة التي ترى التى هي تلك بعينها أعني أنّ زاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> أصغر من زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u>. وهذه الأشياء التي كان ينبغي أن نبيّنها.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"></p>
<h3 dir="rtl" id="III.4" style="text-align:center"><a href="#III.4" title="Link"></a><span class="newline txt" data-id="12"></span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨III.4⟩</span> </span> <u class="num">د</u>: في الاختلاف الذي يرى للشمس</h3>
<p dir="rtl">وإذ تقدّمنا فوطّأنا هذه الأشياء على هذه الصفة فقد ينبغي أن نعلم<span class="note"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" id="n154"> <span dir="rtl">  نعلم<span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> أنّه قد يمكن في الاختلاف أيضاً الذي يرى في الشمس كيما يكون واحداً ويكون الزمان<span class="note"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" id="n155"> <span dir="rtl">  الزمان<span class="txt">↑</span>: صح؛ ه – خ – صح: (أن نقدّم القول على الاختلاف الذي يرى للشمس من أجل أنّه واحد أبداً ونجعل الزمان).</span></small></span> الذي من أقلّ حركتها إلى حركتها الوسطى أطول أبداً من الزمان الذي من حركتها الوسطى إلى أكثر حركتها. فإنّا نجد هذا المعنى أيضاً موافقاً للأشياء التي ترى أن يكون<span class="note"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" id="n156"> <span dir="rtl"> <span class="txt" dir="ltr">↑</span>يكون<span class="txt">↑</span>: صح؛ ه – خ – صح: (وقد يمكن أن يكون أمرها)</span></small></span> أمره يجري على كلّ واحد من ذينك الأصلين الموضوعين، إلّا أنّه أنّما يجري على طريق وضع فلك تدوير متى كانت حركة الشمس في قوس بعدها الأبعد يكون قدماً. فالأولى أن ينسب هذا الاختلاف إلى الخروج عن المركز إذ<span class="note"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" id="n157"> <span dir="rtl"> إذ<span class="txt">↑</span>: صح؛ ه – خ – صح: (فيما نحاول من استخراج النسبة الموجودة)</span></small></span> كان هذا الأصل أبسط وكان يتمّ بحركة واحدة لا بحركتين.</p>
<p dir="rtl">ولمّا كان المقدّم في هذا المعنى هو استخراج النسبة الموجودة في خروج دائرة الشمس عن المركز أعني أيّ نسبة هي نسبة الخطّ الذي بين مركز الفلك الخارج المركز وبين المركز الذي على البصر وهو مركز فلك البروج إلى الخطّ الخارج من مركز الفلك الخارج المركز. وأيضاً على أيّ قِطع<span class="note"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" id="n158"> <span dir="rtl"> ه – صح: جزء</span></small></span> من فلك البروج توجد النقطة من الفلك الخارج المركز التي هي أبعد البعد. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_233">/H233/</a></span> فإنّ <i class="name">أبرخس</i> أيضاً قد بيّن هذه الأشياء بعناية لا يشوبها تفريط وذلك أنّه لمّا وضع الزمان الذي من الاستواء الربيعيّ إلى الانقلاب الصيفيّ أربعة وتسعين يوماً ونصف يوم والزمان الذي من الانقلاب الصيفيّ إلى الاستواء الخريفيّ اثنين وتسعين يوماً ونصف يوم، بيّن بهذه الأشياء التي تظهر فقط أنّ الخطّ الذي بين المركزين اللذين نقدّم ذكرهما جزء من أربعة وعشرين جزءاً بالتقريب من الخطّ الخارج من مركز الفلك الخارج المركز وإنّ البعد الأبعد منه يتقدّم الانقلاب الصيفيّ بأربعة وعشرين جزءاً ونصف بالتقريب بالأجزاء التي بها فلك البروج ثلاث مائة وستّون جزءاً. ونحن أيضاً فإنّا وجدنا أزمان هذين الربعين اللذين ذكرناهما والنسبتين اللتين قصدنا لهما قريباً ممّا وصف بعينه في هذا الوقت أيضاً حتّى أنّه قد ظهر<span class="note"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" id="n159"> <span dir="rtl">  ه – خ: استبان</span></small></span> لنا من قبل ذلك أنّ فلك الشمس الخارج المركز يحفظ أيضاً<span class="note"><a aria-label="160" class="note txt" href="#n160"></a><small class="note" data-sign="160" id="n160"> <span dir="rtl"> <span class="txt" dir="ltr">↑</span>يحفظ أيضاً<span class="txt">↑</span>: صح؛ ه – خ – صح: لازم</span></small></span> أبداً موضعاً بعينه من نقطتي المنقلبين ومن نقطتي الاستوائين.</p>
<p dir="rtl">ولكيلا يكون هذا الموضع قد أغفل <span dir="ltr"></span></p></section>