<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> مختلفة، ومن أجل ذلك يكون المسير الذي يرى ليس هو والمسير الحقيقيّ واحداً بعينه إذ كان البصر ينحطّ عن المواضع التي تفرزها الخطوط التي تمرّ بمركز القمر<span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> <span dir="rtl"> ه – صح: الأرض</span></small></span> إلى موضع بعد موضع على قياس أقدار الزوايا التي تحدث عن الميل.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_267">/H267/</a></span> ولذلك وجب في كسوفات الشمس إذ كانت أنّما تكون عن <span class="txt" dir="ltr">/T174/</span> ممرّ القمر تحتها وستره لها، وذلك أنّه إذا وقع في المخروط الذي بين بصرنا وبين الشمس ستر نورها عنّا إلى أن تجوزها ألّا يكون في جميع النواحي واحدة بأعيانه، ولا يكون مقادير الكسوف وأزمانه على مثال واحد في جميع النواحي. وذلك أنّ القمر لا يستر ضوء الشمس عن الناس جميعاً على مثال واحد للأسباب التي ذكرناها، ولا الناس جميعاً يرونه بمكان واحد من الشمس. ووجب في كسوفات القمر ألّا يلحقها شيء من هذه الاختلاف من قبل اختلاف المناظر، لأنّ العلّة الحادثة في القمر الموجبة للكسوف ليست تحتاج في السبب المحدث لهذا العارض إلى معاضدة من نظر الناظرين. وذلك أنّ القمر أنّما يستضيء أبداً بوقوع شعاع الشمس عليه.<span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> <span dir="rtl"> ه – خ – صح: <span class="txt">{...}</span> والشمس أبداً يشرق على نصف كرته المقابل للشمس.</span></small></span> فمتى كان القمر قياسه إلى الشمس قياس ما هو مقاطر<span class="note"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>مقاطر<span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> لها، فإنّه في سائر الزمان غير زمان الكسوف يرى كلّه مضيئاً، وذلك أنّ نصف كرته <span data-on="n11"></span>إذا استضاء كلّه كان أيضاً كلّه في ذلك الوقت مقبلاً علينا<span class="idmark note" data-off="n11"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> <span dir="rtl">ه – صح: <span class="txt">{...}</span> مائلاً إلينا.</span></small></span><span dir="ltr"> </span> <span class="txt">{...}</span> كانت مقاطرته للشمس مقاطرة يقع معها في مخروط ظلّ الأرض الذي هو أبداً دائر إلى ضدّ الجهة التي تدور إليها الشمس عدم حينئذ الضوء بأنّ الأرض تستر عنه من شعاع الشمس بقدر دخوله في هذا المخروط. ولذلك يرى في نواحي الأرض كلّها منكسفاً على مثال واحد <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_268">/H268/</a></span> في المقادير وفي أزمان المدد.</p>
<p dir="rtl">فمن قبل ذلك لمّا كان قد يحتاج في البحث الكلّي عن أمور القمر إلى استعمال مواضعه الحقيقيّة، لا التي أنّما يدركها بالعيان؛ إذ كان المنتظم والمتشابه يجب أن يقدّم وضعه<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> <span dir="rtl"> ه – خ: وصفه</span></small></span> على المختلط المتفنّن.<span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> <span dir="rtl"> ه – صح: المختلف التقدير</span></small></span> فلنا أنّه ينبغي أن نترك استعمال الأرصاد التي أنّما أخذت مواضع القمر فيها بأبصار الرصّاد ونقتصر على استعمال المواضع التي وجد فيها في أوقات كسوفاته إذ كان البصر ليس له في هذه مدخل في استخراج مواضع القمر. وذلك أنّ الجزء من فلك البروج الذي توجد الشمس نازلة به في وسط زمان الكسوف، وهو الوقت الذي يكون فيه مركز القمر في استقبال<span class="note"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> <span dir="rtl"> <span class="txt" dir="ltr">↑</span>استقبال<span class="txt">↑</span>: مقاطراً</span></small></span> الشمس في الطول بغاية ما يمكن من الحقيقة، فمن البيّن أنّ مركز القمر أيضاً يكون منزله في الجزء المقاطر لذلك الجزء بالحقيقة <span data-on="n15"></span>في ذلك الزمان الوسط من الكسوف.<span class="idmark note" data-off="n15"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: في زمان وسط الكسوف.</span></small></span><span dir="ltr"> </span></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.2" style="text-align:center"><a href="#IV.2" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨IV.2⟩</span> </span>  <u class="num">ب</u>: في<span class="note"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> <span dir="rtl"> ه – خ: معرفة</span></small></span> أزمان القمر الدوريّة</h3>
<p dir="rtl">فهذا ما تقدّمه على طريق الرسم في الأرصاد التي منها ينبغي أن ينظر فيما يحتاج إلى <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_269">/H269/</a></span> أن يوقف عليه بالجملة من أمر القمر. ونحن ملتمسون الآن الأخبار بالطريق الذي سلكه القدماء في إقامة البراهين في ذلك والطريق الذي به نسير نحن فنحصل الأصول الموافقة للأمور الظاهرة بأسهل مأخذ.</p>
<p dir="rtl">فنقول إنّه لمّا كان القمر يتحرّك على اختلاف في الطول وفي العرض وليس قطعه أبداً لفلك لبروج في زمان سواء، <span class="txt" dir="ltr">/T175/</span> <span data-on="n17"></span>ولا عودة في سيره<span class="idmark note" data-off="n17"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> <span dir="rtl">ه – خ: عودته في مسيره</span></small></span><span dir="ltr"> </span> في العرض إلى الموضع الذي منه ابتدأ في زمان سواء. وكان متى لم يوقف على الزمان الذي فيه يعود اختلافه، فواجب ضرورة ألّا يكون يمكن الوقوف ولا على سائر أدواره. وكان<span class="note"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" id="n18"> <span dir="rtl"> ه – خ: قد</span></small></span> يوجد بالأرصاد الجزئيّة يتحرّك في أقسام فلك البروج كلّها أوسط حركاته وأعظمها وأصغرها، ويصير في جميع أجزاء فلك البروج في غاية بعده عنه في الشمال وفي غاية بعده عنه في الجنوب وعليه نفسه. فبالواجب جعل القدماء أصحاب التعاليم يطلبون زماناً في مثله يتحرّك القمر أبداً في الطول حركة سواء، لأنّ هذا الزمان وحده هو الذي يمكن به الوقوف على عودة اختلاف القمر. فقصدوا قصد أرصاد كسوفات القمر للأسباب التي ذكرناها وجعلوا يطلبون أن يجدوا فيها<span class="note"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> <span dir="rtl"> ه – خ: منها</span></small></span> مدّة ما لعدّة من الشهور زمانها أبداً مساو للمدّة التي لمثل تلك العدّة من الشهور وتحيط بدوائر<span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> <span dir="rtl"> ه: في الطول عدّتها</span></small></span> متساوية إمّا كاملة، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_270">/H270/</a></span> وإمّا مع قسيّ ما متساوية.</p>
<p dir="rtl">فمن تقادم عهده من القدماء كانوا يظنّون على ظاهر النظر أنّ هذا الزمان هو ستّة آلاف وخمس مائة وخمسة وثمانون يوماً وثلث يوم. وذلك أنّهم كانوا يرون أنّ في قريب من هذه العدّة من الأيّام يستكمل من الشهور مائتا شهر وثلاثة <span dir="ltr"></span></p></section>