<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> إذن الباقي سبعة عشر جزءاً ودقيقتان وإحدى عشرة ثانية بالأجزاء التي تبيّن أنّ خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> بها جزء واحد وثمان ثواني، والمربّع الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> مئتان وتسعون جزءاً وأربع عشرة دقيقة وتسع عشرة ثانية، والذي يكون من خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> على ذلك المثال جزء واحد وسبع عشرة ثانية. فإذا جمعا كان منهما المربّع الذي يكون من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> مائتي جزء وأحد وتسعون جزءاً وأربع عشرة دقيقة وستّ وثلاثون ثانية. <span class="txt" dir="ltr">/T196/</span> فخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> إذن في الطول سبعة عشر جزءاً وثلاث دقائق وسبع وخمسون ثانية بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> الموتّر مائة وعشرون جزءاً وخطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> جزء واحد وعشرون دقيقة وثلاث وعشرون ثانية. والأجزاء التي بها قطر فلك التدوير مائة وعشرون جزءاً، فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> بها تسعة وثمانون جزءاً وستّ وأربعون دقيقة وأربع عشرة ثانية وذلك أنّه يوتّر قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> وهي ستّة وتسعون جزءاً و إحدى وخمسون دقيقة. فالأجزاء إذاً التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> تسعة وثمانون جزءاً وستّ وأربعون دقيقة وأربع عشرة ثانية وقطر فلك التدوير مائة وعشرون جزءاً يكون بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u><span class="note"><a aria-label="176" class="note txt" href="#n176"></a><small class="note" data-sign="176" id="n176"> <span dir="rtl"> ه: أيضاً</span></small></span> ستّ مائة وأحداً وثلاثين جزءاً وثلاث عشرة دقيقة وثمانياً وأربعين ثانية ويكون خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> بهذه الأجزاء سبعة أجزاء ودقيقتين وخمسين<span class="note"><a aria-label="177" class="note txt" href="#n177"></a><small class="note" data-sign="177" id="n177"> <span dir="rtl"> ه: في نقل <i class="name">الحجّاج</i> وثمان ثواني</span></small></span> ثانية. فيجب من ذلك أن تكون القوس أيضاً التي عليه وهي قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> ستّة أجزاء وأربعاً وثلاثين<span class="note"><a aria-label="178" class="note txt" href="#n178"></a><small class="note" data-sign="178" id="n178"> <span dir="rtl"> ه: وأربعين</span></small></span> دقيقة وثلاثين ثانية<span class="note"><a aria-label="179" class="note txt" href="#n179"></a><small class="note" data-sign="179" dir="ltr" id="n179"> <span dir="ltr"> Greek, p. 310: <i class="txt"><u class="num">σ</u> <u class="num">μδ</u> <u class="num">α</u></i>; Toomer p. 196: 6;44,1.</span></small></span> بالأجزاء التي بها فلك التدوير ثلاث مائة وستّون جزءاً. وبهذه الأصول وضعت قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> مائة وخمسين جزءاً وستّاً وعشرين دقيقة. فقوس <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> إذن بأسرها مائة وسبعة وخمسون جزءاً وإحدى عشرة دقيقة،<span class="note"><a aria-label="180" class="note txt" href="#n180"></a><small class="note" data-sign="180" dir="ltr" id="n180"> <span dir="ltr"> Greek, p. 310: <i class="txt"><u class="num">ρνζ</u> <u class="num">ι</u> <u class="num">α</u></i>; Toomer p. 196: 157;10,1.</span></small></span> <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_311">/H311/</a></span> ووترها وهو خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> مائة وسبعة عشر جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة واثنتان وثلاثون ثانية بالأجزاء التي بها أمّا قطر فلك التدوير فمائة وعشرون جزءاً وأمّا خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> فستّ مائة وأحد وثلاثون جزءاً وثلاث عشرة دقيقة وثمان وأربعون ثانية.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"></p>
<p dir="rtl">فلو كان خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> قد وجد مساوياً لقطر فلك التدوير، فمن البيّن أنّ مركزه كان عليه واقعاً وكان يظهر من قبل ذلك النسبة بين القطرين. لكن لمّا كان أقصر منه وكانت قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> أصغر من نصف دائرة فمن البيّن أنّ مركز فلك التدوير سيقع خارج قطعة <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u>.</p>
<p dir="rtl"><u class="num">د</u>: فلننزّل أنّه نقطة <u class="num">كاف</u> ولنخرج من نقطة <u class="num">دال</u> وهي مركز فلك البروج خطّ يمرّ بنقطة <u class="num">كاف</u> وهو خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">دال</u> حتّى يكون <u class="num">لام</u> أبعد البعد في فلك التدوير ونقطة <u class="num">ميم</u> أقرب البعد. فمن قبل أنّ السطح القائم الزوايا الذي يحيط به خطّا <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> مساو للسطح القائم الزوايا الذي يحيط به خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u>،<span class="note"><a aria-label="181" class="note txt" href="#n181"></a><small class="note" data-sign="181" dir="ltr" id="n181"> <span dir="ltr"> Toomer, p. 196: LD</span></small></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u>، <span class="txt" dir="ltr">/T197/</span> وقد بيّنّا أنّ الأجزاء التي بها قطر فلك التدوير أعني خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> مائة وعشرون جزءاً، فإنّ خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> بها مائة وسبعة عشر جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة واثنتان وثلاثون ثانية، وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> بها ستّ مائة وأحد وثلاثون جزءاً وثلاث عشرة دقيقة وثمان وأربعون ثانية. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_312">/H312/</a></span> ومن البيّن أنّ خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> بأسره سبع مائة وثمانية وأربعون جزءاً وإحدى وخمسون دقيقة وعشرون ثانية، يكون إذن السطح القائم الزوايا الذي يحيط به خطّا <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> أعني الذي يحيط به خطّا <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء أربع مائة ألف واثنين وسبعين ألفاً وسبع مائة جزء وخمس دقائق واثنتين وثلاثين ثانية. وأيضاً لأنّ الخطّ الذي يحيط به خطّا <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> مع المربّع <span dir="ltr"></span></p></section>