<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> البروج بسبب الاختلاف الذي يكون من قبل قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> من فلك التدوير تكون أربعة أجزاء وعشرين دقيقة. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_324">/H324/</a></span> فكان إذن حاصل القمر في الطول على الحركة الوسطى في وسط زمان الكسوف الثاني على تسعة وعشرين جزءاً وثلاثين دقيقة من الحمل إذ كان حاصله على الصحّة<span class="note"><a aria-label="211" class="note txt" href="#n211"></a><small class="note" data-sign="211" id="n211"> <span dir="rtl"> <span class="txt" dir="ltr">↑</span>الصحّة<span class="txt">↑</span>: الحقيقة</span></small></span> كان على خمسة وعشرين جزءاً وعشر دقائق وهي مثل الأجزاء التي كان أيضاً حاصل الشمس عليها من الميزان.</p>
<h3 dir="rtl" id="IV.7" style="text-align:center"><a href="#IV.7" title="Link"></a><span class="txt" dir="ltr">/T204/</span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨IV.7⟩</span> </span>  <u class="num">ز</u>: في تصحيح حركات<span class="note"><a aria-label="212" class="note txt" href="#n212"></a><small class="note" data-sign="212" id="n212"> <span dir="rtl"> حركات: مجازات</span></small></span> القمر الوسطى في الطول وفي الاختلاف</h3>
<p dir="rtl">فمن قبل أنّا قد بيّنّا أنّ في الكسوف الثاني من الثلاثة الكسوفات القديمة كان حاصل القمر في وسط زمان ذلك الكسوف على الاستواء أمّا من الطول فعلى أربعة عشر وأربع وأربعين دقيقة من العذراء، وأمّا من الاختلاف فعلى اثني عشر جزءاً وأربع وعشرين دقيقة من البعد الأبعد من فلك التدوير؛ وفي الكسوف الثاني من الكسوفات التي كانت في زماننا تبيّن على ذلك المثال أنّ حاصل القمر على حركة الوسطى كان أمّا من الطول فعلى تسعة وعشرين جزءاً وثلاثين دقيقة من الحمل وأمّا من الاختلاف فعلى أربعة وستّين جزءاً وثمان وثلاثين دقيقة من البعد الأبعد. فظاهر أنّ في <span data-on="n213"></span>الزمان الذي بين هذين الكسوفين<span dir="ltr"><span class="idmark note" data-off="n213"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" id="n213"> <span dir="rtl">ه – ط: الزمان الذي من الكسوف الثاني القديم إلى الكسوف الثاني الحديث</span></small></span> </span> قد زاد فقطع<span class="note"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" id="n214"> <span dir="rtl"> ه: قَطْعُ</span></small></span> القمر بحركته الوسطى بعد الدوائر<span class="note"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" id="n215"> <span dir="rtl"> <span class="txt" dir="ltr">↑</span>: ذات</span></small></span> التامّة أمّا من الطول فمائتين وأربعة وعشرين جزءاً وستّاً وأربعين دقيقة وأمّا من الاختلاف فاثنين وخمسين جزءاً وأربع عشرة دقيقة.</p>
<p dir="rtl">لكن الزمان الذي بين الوقت الذي قبل انتصاف الليل بنصف وثلث ساعة استوائيّة من الليلة التي يتلوها اليوم التاسع عشر من اليوم الثامن عشر من الشهر المسمّى توت من السنة الثانية من سنيّ <i class="name">مردقباد</i> وبين الوقت الذي قبل انتصاف الليل بساعة الاستوائيّة من الليلة التي يتلوها اليوم الثالث من اليوم الثاني من الشهر المسمّى خواق من السنة التاسعة عشرة من سنيّ <i class="name">أدريانوس</i> مبلغه ثمان مائة سنة وأربع وخمسون سنة<span class="note"><a aria-label="216" class="note txt" href="#n216"></a><small class="note" data-sign="216" id="n216"> <span dir="rtl"> ه: سنة <span dir="ltr">854</span></span></small></span> مصريّة وثلاثة وسبعون يوماً ومن الساعات الاستوائيّة أمّا على الاطلاق أيضاً فثلاث وعشرون ساعة ونصف وثلث وأمّا على الحقيقة وبحسب الأيّام بلياليها المستوية فثلاث وعشرون ساعة وثلث. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_325">/H325/</a></span> ومبلغ أيّام هذا الزمان كلّه ثلاث مائة ألف<span class="note"><a aria-label="217" class="note txt" href="#n217"></a><small class="note" data-sign="217" id="n217"> <span dir="rtl"> ه: يوم</span></small></span> وأحد عشر ألفاً وسبع مائة وثلاثة وثمانون يوماً وثلاث وعشرون ساعة وثلث من ساعات الاستواء. ونجد ما تلحق هذه الأيّام من الزيادة<span class="note"><a aria-label="218" class="note txt" href="#n218"></a><small class="note" data-sign="218" id="n218"> <span dir="rtl">  <span class="txt">↑</span>: خ ات</span></small></span> بعد الدوائر<span class="note"><a aria-label="219" class="note txt" href="#n219"></a><small class="note" data-sign="219" id="n219"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>: ورات</span></small></span> التامّة من قبل الحركات التي تقدّمنا فوضعناها الأيّام بحسب الأصول التي وضعت قبل هذا التصحيح أمّا من الطول فمائتين وأربعة وعشرون جزءاً<span class="note"><a aria-label="220" class="note txt" href="#n220"></a><small class="note" data-sign="220" id="n220"> <span dir="rtl"> <span class="txt" dir="ltr">↑</span>جزءاً<span class="txt">↑</span>: يوماً</span></small></span> وستّ وأربعون دقيقة وأمّا من الاختلاف فاثنان وخمسون جزءاً وإحدى وثلاثون دقيقة. فتكون الحصّة من الطول قد وجدت كما قلنا غير مخالفة للتي حصّلناها بالأرصاد التي وضعت وأمّا حصّة الاختلاف فوجدت بفضل سبع عشرة (ساعة) دقيقة. فذلك<span class="note"><a aria-label="221" class="note txt" href="#n221"></a><small class="note" data-sign="221" id="n221"> <span dir="rtl">  ه: فلذلك</span></small></span> لمّا قصدنا لتصحيح المسير في اليوم فإنّا قبل وضع الجداول قسمنا هذه السبع العشرة الدقيقة على هذه العدّة التي ذكرت للأيّام ونقصنا ما يصيب كلّ يوم وهو إحدى عشرة رابعة وستّ وأربعون خامسة وتسع وثلاثون سادسة من حركة الاختلاف الوسطى لليوم الذي أخذت قبل هذا التصحيح فوجدنا الحركة المصحّحة ثلاثة عشر جزءاً وثلاث دقائق وثلاثاً وخمسين ثانية وستّاً وخمسين ثالثة وسبع عشرة رابعة<span class="note"><a aria-label="222" class="note txt" href="#n222"></a><small class="note" data-sign="222" id="n222"> <span dir="rtl"> ه:  </span></small></span> وإحدى وخمسين خامسة وتسعاً وخمسين سادسة، ولزمنا ذلك في سائر ما يجتمع من التركيب في الجداول.</p>
<h3 dir="rtl" id="IV.8" style="text-align:center"><a href="#IV.8" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨IV.8⟩</span> </span>  <u class="num">ح</u>: في حاصل حركات القمر المستوية<span class="note"><a aria-label="223" class="note txt" href="#n223"></a><small class="note" data-sign="223" id="n223"> <span dir="rtl"> <span class="txt" dir="ltr">↑</span>المستوية<span class="txt">↑</span>: الوسطى</span></small></span> في الطول وفي الاختلاف</h3>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>