<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> يكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> أيضاً في الطول بهذه الأجزاء قريباً من تسعة وأربعين جزءاً وإحدى وأربعين دقيقة. فلذلك يكون أمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> فتسعة وخمسون جزءاً وثمان وخمسون دقيقة، وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> بأسره فسبعون جزءاً وخمس عشرة دقيقة <span data-on="n171"></span>(فلذلك يكون أمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> فتسعة وخمسون جزءاً وثمان وخمسون دقيقة وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> بأسره فسبعون) (جزءاً وخمس عشرة دقيقة)<span class="idmark note" data-off="n171"><a aria-label="171" class="note txt" href="#n171"></a><small class="note" data-sign="171" dir="ltr" id="n171"> <span dir="ltr">The manuscript repeats this passage by homeoteleuton.</span></small></span> بالأجزاء التي بها كان<span class="note"><a aria-label="172" class="note txt" href="#n172"></a><small class="note" data-sign="172" id="n172"> <span dir="rtl">ه: خطّ</span></small></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> إحدى وخمسين دقيقة. ولذلك بعينه يكون خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> إذا كان موتّراً قريباً من هذه الأجزاء وهي سبعون جزءاً وخمس عشرة دقيقة. ونسبة خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> إلى كلّ واحد من خطّي <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u>، <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> كنسبة خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> إلى كلّ واحد من خطّي <u class="num">لام</u> <u class="num">نون</u>، <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u>. فلذلك يكون بالأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u>، الذي من مركز فلك التدوير، فخمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة. وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> على ما تبيّن فتسعة وخمسون جزءاً وثمان وخمسون دقيقة<span class="note"><a aria-label="173" class="note txt" href="#n173"></a><small class="note" data-sign="173" id="n173"> <span dir="rtl">ه – خ: يكون</span></small></span> بهذه الأجزاء أمّا خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">نون</u> فأربع دقائق، وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> فبهذه الأجزاء قريباً من خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_400">/H400/</a></span> فخطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">هاء</u> الباقي أربعة وخمسون جزءاً وثلاث وأربعون دقيقة بالأجزاء التي بها كان خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">نون</u> أربع دقائق. <span data-on="n174"></span>ولأنّ خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> إذا كان موتّراً يكون من قبل ما تقدّم وضعه ليس بينه وبين أن يكون مبلغه بهذه الأجزاء بأعيانها أربعة وخمسين جزءاً وثلاثاً وأربعين دقيقة فضل، يحصل من ذلك أنّ الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> إذا كان موتّراً<span class="idmark note" data-off="n174"><a aria-label="174" class="note txt" href="#n174"></a><small class="note" data-sign="174" id="n174"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: ولأجل ما ذكرنا أنّ وتر <u class="num">لام</u> <u class="num">هاء</u> غير مخالف للأربعة والخمسين الجزء والثلاث والأربعين الدقيقة التي هي خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">هاء</u> إلّا بما لا قدر له يصير إذاً إذا كان قطر <u class="num">لام</u> <u class="num">هاء</u>.</span></small></span> مائة وعشرون جزءاً، يكون بها أمّا خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">نون</u> فثمان دقائق بالتقريب، وأمّا القوس التي عليه فثمان دقائق أيضاً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">نون</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءاً. فزاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">لام</u> إذاً، وهي التي بها يخالف القمر من قبل محاذاته لنقطة <u class="num">زاي</u>، أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً فإنّها ثمان دقائق، وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً فإنّها أربع دقائق. <span dir="ltr"><span class="txt">/T243/</span></span> فالذي خالف به في هذا الموضع أيضاً الفضل الذي من قبل اختلاف القمر أربع دقائق،<span class="note"><a aria-label="175" class="note txt" href="#n175"></a><small class="note" data-sign="175" id="n175"> <span dir="rtl">ه: أكثر ما يكون الاختلاف الذي من قبل انحراف فلك التدوير في الاجتماعات والاستقبالات أربع دقائق.</span></small></span> وليس يوقع ذلك فيما يظهر في الاتّصالات خطاء يعتدّ به إذ كان ليس يلحق منه من الخطاء ولا ثمن ساعة واحدة بالتقريب وكان هذا المقدار غير مستنكر أن يلحق كثيراً من قبل الأرصاد أنفسها.</p>
<p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وإنّما أثبتنا ما اثبتناه من ذلك ليعلم أنّ هذه الفضول أنفسها وإن كانت يسيرة جدّاً فليس يتعذّر حسابها عند النظر في الاتّصالات أيضاً، لكنّه ليس يقع لنا<span class="note"><a aria-label="176" class="note txt" href="#n176"></a><small class="note" data-sign="176" id="n176"> <span dir="rtl">ه: بها</span></small></span> خطاء محسوس في البراهين التي أقمناها بكسوفات القمر <span class="txt">{الموصوفة}</span> من قبل تركنا استعمال الأصل الذي كمل <span class="txt">{بآخره}</span> بفلك خارج المركز⊙</p>
<h3 dir="rtl" id="V.11" style="text-align:center"><a href="#V.11" title="Link"></a><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_401">/H401/</a> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨V.11⟩</span></span> <u class="num">يا</u>: في اختلاف منظر القمر</h3>
<p dir="rtl">أمّا ما يستعمل في إدراك مسيرات القمر الصحيحة فيكاد أن يكون قد آتينا عليه، ولما كان قد يعرض في القمر، ألّا يكون مسيره عند الحسّ فضلاً عن غيره الذي يرى هو مسيره الصحيح بعينه من قبل أنّه ليس قدر الأرض كما قلنا قدر النقطة بالقياس إلى بعد كرته. فقد يجب ضرورة ويتّصل بذلك بسبب سائر ما يظهر ولا سيّما ما يرى في كسوفات الشمس أن نتكلّم في اختلافاته التي من قبلها قد يمكن بمسيراته الصحيحة التي تتوهّم بالقياس إلى مركز الأرض <span dir="ltr"></span></p></section>