<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في الاتّصالات أعني في أكثر ما يكون من بعده يوتّر قوساً من الدائرة التي ترسم عليه حول مركز الأرض مقدارها إحدى وثلاثون دقيقة وعشرون ثانية بالأجزاء التي بها الدائرة ثلاث مائة وستّون جزءاً، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_424">/H424/</a></span> تكون زاوية <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u> على هذا المثال إحدى وثلاثون دقيقة وعشرين ثانية بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً، ويكون نصفها، وهي زاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u>، بهذه الأجزاء أيضاً إحدى وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً. فلذلك تكون أمّا القوس التي على <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u> فإحدى وثلاثون دقيقة وعشرون ثانية بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءاً وأمّا القوس التي على خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> فالأجزاء الباقية من نصف الدائرة وهي مائة وتسعة وسبعون جزءاً وثمان وعشرون دقيقة وأربعون ثانية. فالخطّان إذن اللذان يوتّرانهما أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u> منهما فيكون إثنتين وثلاثين دقيقة وثمانياً وأربعين ثانية بالأجزاء التي بها قطر <u class="num">نون</u> <u class="num">حاء</u> مائة وعشرون جزءاً، وأمّا خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">طاء</u> فبهذه الأجزاء مائة وعشرون جزءاً بالتقريب. فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">طاء</u> أربعة وستّون جزءاً وعشر دقائق، يكون بها خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u> سبع عشرة دقيقة وثلاثاً وثلاثين ثانية. وبهذه الأجزاء كان خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> الذي من مركز الأرض جزءاً واحداً. لكنّ لأنّ نسبة خطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">قاف</u> إلى خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u> هي نسبة جزئين وستّ وثلثين دقيقة بالتقريب إلى واحد، يكون خطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">قاف</u> أيضاً بهذه الأجزاء خمساً وأربعين دقيقة وثمانياً وثلاثين ثانية. فالخطّان إذن مجموعان أعني خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u>، وخطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">قاف</u> هما جزء واحد وثلاث دقائق وإحدى عشرة ثانية بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u>، الذي من مركز الأرض، واحد. لكنّ خطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">قاف</u> وخطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاء</u> بأسره مجموعتين (بهما مجموعتين) هما بهذه الأجزاء جزءان من قبل أنّهما مساويان لخطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> مرّتين، وذلك أنّهما كلّها كما قلنا متوازية وخطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">فاء</u> مساو لخطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">طاء</u>. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_425">/H425/</a></span> فخطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاء</u> الباقي يحصل ستّاً وخمسين دقيقة وتسعاً وأربعين ثانية بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> واحد. ونسبة خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> إلى خطّ <u class="num">حاء</u><span class="note"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span> ح</span></small></span> <u class="num">زاي</u> كنسبة خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">جيم</u> إلى خطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">جيم</u> وخطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">دال</u> إلى خطّ <u class="num">طاء</u><span class="note"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span> ط</span></small></span> <u class="num">دال</u>. <span class="txt" dir="ltr">/T257/</span> فما به إذن خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">دال</u> واحد، يكون بذلك أمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">دال<span class="note"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" dir="ltr" id="n236"> <span dir="ltr">H425.4: ΔΘ</span></small></span></u> فستّاً وخمسين دقيقة وتسعاً وأربعين ثانية، وأمّا خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">نون</u> الباقي بهذه الأجزاء فثلاث دقائق وإحدى عشرة ثانية.</p>
<p dir="rtl">فلذلك يكون بالأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">طاء</u> فأربعة وستّون جزءاً وعشر دقائق، وأمّا خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> فواحد، بها خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">دال</u>، وهو بعد<span class="note"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" id="n237"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> الشمس، ألف ومائتان وعشرة أجزاء بالتقريب. وكذلك أيضاً من قبل أنّ ما به خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> واحد، فبه قد تبيّن أنّ خطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">قاف</u> خمس وأربعون دقيقة وثمان وثلاثون ثانية، ونسبة خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> إلى خطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">قاف</u> كنسبة خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> إلى خطّ <u class="num">قاف</u> <u class="num">سين</u>. فما به إذن خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> واحد يكون به أمّا خطّ <u class="num">سين</u> <u class="num">فاء</u> فخمس وأربعون دقيقة وثمان وثلاثون ثانية. وأمّا خطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">نون</u> الباقي بهذه الأجزاء فأربع عشرة دقيقة واثنتان وعشرون ثانية. فالأجزاء إذن التي بها أمّا خطّ <u class="num">فاء</u> <u class="num">نون</u> فأربعة وستّون جزءاً وعشر دقائق، وأمّا خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">ميم</u> الذي من مركز الأرض فواحد، يكون بها أمّا خطّ <u class="num">سين</u> <u class="num">فاء</u> فمائتان وثلاثة أجزاء وخمسون دقيقة بالتقريب، وأمّا خطّ <u class="num">سين</u> <u class="num">نون</u> بأسره فمائتان وثمانية وستّون جزءاً. فقد حصل لنا إذن ما به الخطّ الذي من مركز الأرض واحد، يكون به أمّا بعد القمر الوسط<span class="note"><a aria-label="238" class="note txt" href="#n238"></a><small class="note" data-sign="238" id="n238"> <span dir="rtl">ه: </span></small></span> في الاتّصالات فتسعة وخمسون، وأمّا بعد الشمس فألف ومائتان وعشرة أجزاء، وأمّا ما بين مركز الأرض وبين رأس مخروط الظلّ فمائتان وثمانية وستّون جزءاً بهذه الأجزاء⊙</p>
<p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="V.16" style="text-align:center"><a href="#V.16" title="Link"></a><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_426">/H426/</a></span> <span dir="ltr"></span></h3></section>