<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وثمان عشرة ثانية، وجزء وأربع دقائق وأربع وخمسون ثانية، وجزء وعشرون دقيقة، وجزء وخمس وأربعون دقيقة؛ وأمّا الأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً فدقيقة واحدة وخمس وعشرون ثانية، وسبع وعشرون دقيقة وتسع ثواني، واثنتان وثلاثون دقيقة وسبع وعشرون ثانية، وأربعون دقيقة،<span class="note"><a aria-label="248" class="note txt" href="#n248"></a><small class="note" data-sign="248" id="n248"> <span dir="rtl">ه – خ: فقط</span></small></span> واثنتان وخمسون دقيقة وثلاثون ثانية. فلذلك إذ كان لا فرق بين نقطة <u class="num">ألف</u> وبين مركز <u class="num">كاف</u>، وكانت قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> أعظم من قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> بما لا يعتدّ به من قبل أنّ الأرض بأسرها منزلتها عند دائرة <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> منزلة النقطة تكون قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> أيضاً، وهي قوس اختلاف المنظر بالأجزاء التي بها دائرة<span class="note"><a aria-label="249" class="note txt" href="#n249"></a><small class="note" data-sign="249" id="n249"> <span dir="rtl">ه: <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u></span></small></span> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> ثلاث مائة وستّون جزءاً، أمّا في بعد الشمس فدقيقة واحدة وخمس وعشرون ثانية، وأمّا في أبعاد القمر أمّا في الحدّ الأوّل فسبع وعشرون دقيقة وتسع ثواني، وأمّا في الحدّ الثاني فاثنتان وثلاثون دقيقة وسبع وعشرون ثانية، وأمّا في الحدّ الثالث فأربعون دقيقة، وأمّا في الحدّ الرابع فاثنتان وخمسون دقيقة وثلاثون ثانية. وذلك ما كان يحتاج إلى بيانه⊙</p>
<p dir="rtl">ولمّا حسبنا بهذا الوجه في سائر الأبعاد من النقطة التي على سمت الرأس اختلافات المنظر التي تكون في كلّ واحد من الحدود لستّة أجزاء ستّة أجزاء إلى أن انتهينا إلى التسعين التي هي أجزاء الربع، رسمنا جدولاً لتقويم اختلافات المنظر في خمسة وأربعين سطراً أيضاً مقسوماً بتسعة صفوف. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_432">/H432/</a></span> فاثبتنا في الصفّ الأوّل التسعين الجزء التي هي أجزاء الربع، ومن البيّن أنّا جعلنا تزييدها<span class="note"><a aria-label="250" class="note txt" href="#n250"></a><small class="note" data-sign="250" dir="ltr" id="n250"> <span dir="ltr">The scribe correctd it to <span dir="rtl">تزيّدها</span>.</span></small></span> بجزأين جزأين، واثبتنا في الصفّ الثاني ما يصيب كلّ قسم من الدقائق من اختلافات المنظر في الشمس، وفي الصفّ الثالث اختلافات منظر القمر في الحدّ الأوّل، وفي الصفّ الرابع فضل اختلافات المنظر في الحدّ الثاني عليها في الحدّ الأوّل، وفي الصفّ الخامس اختلافات المنظر في الحدّ الثالث، وفي الصفّ السادس فضل اختلافات المنظر في الحدّ الرابع عليها في الحدّ الثالث. مثال ذلك في هذه الثلاثين الجزء التي وضعناها فإنّا نضع بإزائها الدقيقة والخمس والعشرين الثانية التي للشمس، ثمّ بعدها السبع والعشرين الدقيقة والتسع الثواني التي للحدّ الأوّل للقمر، ثمّ بعدها الخمس الدقائق والثمان العشرة الثانية التي بها يفضل الحدّ الثاني على الحدّ الأوّل، ثمّ نضع أيضاً الأربعين الدقيقة التي للحدّ الثالث، ثمّ بعد ذلك الاثني العشرة الدقيقة والثلاثين الثانية التي بها يفضل الحدّ الرابع على الحدّ<span class="note"><a aria-label="251" class="note txt" href="#n251"></a><small class="note" data-sign="251" id="n251"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> الثالث⊙</p>
<p dir="rtl">وكيما يوقف بسهولة على اختلافات المنظر أيضاً في الأبعاد التي يتلو بعضها بعضاً فيما بين الأبعاد البعيدة والأبعاد القريبة على حسب تلك الأقسام الجزئيّة من قبل اختلافات المنظر الموضوعة في الحدود الأربعة، توضع الدقائق بإزائها أضعفنا إلى هذه الصفوف<span class="note"><a aria-label="252" class="note txt" href="#n252"></a><small class="note" data-sign="252" id="n252"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> الثلاثة.<span class="note"><a aria-label="253" class="note txt" href="#n253"></a><small class="note" data-sign="253" id="n253"> <span dir="rtl">ه – خ: أيضاً صفوفاً ثلاثة.</span></small></span> <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_433">/H433/</a></span> فأثبتنا فيها هذه الفصول والوجه الذي سلكناه في حسابها أيضاً هو هذا⊙</p>
<p dir="rtl"><b><u class="num">يد</u></b><b>:</b> <b>ليكن</b> فلك التدوير <span class="txt">{للقمر}</span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u><span class="note"><a aria-label="254" class="note txt" href="#n254"></a><small class="note" data-sign="254" dir="ltr" id="n254"> <span dir="ltr">H433.5: ΑΒΓΔ</span></small></span> حول مركز <u class="num">هاء</u> ومركز فلك البروج والأرض نقطة <u class="num">زاي</u>. وليوصل خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u>، ولنخرج خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">باء</u> وليوصل خطّا <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u>، <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> ولنخرج على خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> أمّا من نقطة <u class="num">باء</u> فعمود <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u>، وأمّا من نقطة <u class="num">جيم</u> فعمود <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u>. ولننزّل أوّلاً أنّ القمر بعده من نقطة <u class="num">ألف</u>، التي هي البعد الأبعد على الحقيقة وهو الذي يرى بحسب مركز،<span class="note"><a aria-label="255" class="note txt" href="#n255"></a><small class="note" data-sign="255" id="n255"> <span dir="rtl">ه: <u class="num">زاي</u></span></small></span> قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> وهي مثلاً ستّون جزءاً، حتّى تكون أيضاً زاوية <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً فستّون جزءاً، وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً فمائة وعشرون جزءاً. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_434">/H434/</a></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/T261/</span></span> ومن أجل ذلك تصير القوس التي على خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> مائة وعشرين جزءاً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <span dir="ltr"></span></p></section>