<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وأربع ثواني، وذلك أنّ قطر القمر في أبعد بعده إحدى وثلاثون دقيقة وعشرون ثانية. والذي يكون منه ستّ مائة وثمان وعشرون ثانية وعشرون ثالثة، ويكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> على ذلك المثال سبع عشرة دقيقة وأربع عشرة ثانية، والذي يكون منه مائتان وستّ وتسعون ثانية وتسع وخمسون ثالثة. فلذلك أمّا الذي يكون من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> فيبقى ألفان وثمان مائة وثلاث وستّون ثانية وتسع وخمسون ثالثة، وأمّا الخطّ نفسه في الطول فبهذه الأجزاء ثلاث وخمسون دقيقة واثنتان وأربعون ثانية، والذي يكون من خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> يبقى ثلاث مائة وإحدى وثلاثين ثانية وإحدى وعشرين ثالثة، ويكون هو أيضاً في الطول بتلك الأجزاء ثمان عشرة دقيقة واثنتي عشرة ثانية، فخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> الباقي بهذه الأجزاء خمس وثلاثون دقيقة وثلاثون ثانية.</p>
<p dir="rtl">فنثبت إذن بإزاء عدد الخمس العشرة الإصبع من الجدول الأوّل من جدولي كسوف القمر أمّا في الصفّ الأوّل منه فدقائق الوقوع في الكسوف، وهي خمس وثلاثون دقيقة وثلاثون ثانية، وهي مساوية لدقائق تراجع الإمتلاء، وأمّا في الصفّ الخامس منه فدقائق نصف زمان المكث، وهي ثمان عشرة دقيقة واثنتا عشرة ثانية<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_511">/H511/</a></span> وإذا كان القمر في أقرب قربه فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> يكون أيضاً بتلك الأجزاء ثلاثاً وستّين دقيقة وستّاً وثلاثين ثانية، والذي يكون منه أربعة آلاف وأربع وأربعون ثانية وثمان وخمسون ثالثة، ويكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء ثمانياً وعشرين دقيقة وستّ عشرة ثانية، وذلك أنّ قطر القمر في أقرب قربه قد تبيّن أنّه خمس وثلاثون دقيقة وعشرون ثانية، ويكون المربّع الذي<span class="note" data-off="n212"><a aria-label="212" class="note txt" href="#n212"></a><small class="note" data-sign="212" id="n212"> <span dir="rtl">ه: يكون</span></small></span> منه سبع مائة وتسعاً وتسعين ثانية.</p>
<p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ويكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> على ذلك المثال تسع عشرة دقيقة وستّاً وعشرين ثانية، والذي يكون منه ثلاث مائة وسبع وسبعون ثانية وتسع وثلاثون ثالثة. فلذلك أمّا الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> فيبقى ثلاثة آلاف وستّ مائة وسبع وستّون ثانية وتسع عشرة ثالثة، وخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> نفسه يكون في الطول بهذه الأجزاء ستّين دقيقة وأربعاً وثلاثين ثانية، وأمّا الذي يكون من خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> فيبقى أربع مائة وإحدى وعشرين ثانية وإحدى وعشرين ثالثة، ويكون الخطّ نفسه في الطول بهذه الأجزاء عشرين دقيقة واثنتين وثلاثين ثانية فخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> الباقي بهذه الأجزاء أربعون دقيقة وثانيتان.</p>
<p dir="rtl">فنثبت في الجدول الثاني أيضاً من جدولي القمر بإزاء عدد الخمس العشرة الإصبع أمّا في الصفّ الرابع منه فدقائق الوقوع في الكسوف وهي أربعون دقيقة وثانيتان، وهي متساوية أيضاً لدقائق راجع الإمتلاء وأمّا في الصفّ الخامس فدقائق نصف المكث وهو عشرون دقيقة واثنتان وثلاثون ثانية.</p>
<p dir="rtl">ولكي يسهل تناول الزيادات من الفضل كلّه التي تلحق كلّ واحد <span class="txt" dir="ltr">/T302/</span> من مسيرات القمر في فلك التدوير فيما بين أبعد بعده وبين أقرب قربه أيضاً بطريق الدقائق رتّبنا من دون الجداول التي تقدّم وضعها جدولاً آخر لطيفاً أثبتنا فيه أعداد مسيره في فلك التدوير وما يصيب من الدقائق <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_512">/H512/</a></span> كلّ واحد منها<span class="note" data-off="n213"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" id="n213"> <span dir="rtl">ه: يعني زيادات ما يخرج من الجدولين الثانيين على ما يخرج من الجدولين الأوّلين.</span></small></span> من الزيادات التي تخرج من<span class="note" data-off="n214"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" id="n214"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>من<span class="txt">↑</span>: خ بين</span></small></span> الجدولين الأولّين ومن<span class="note" data-off="n215"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" id="n215"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>ومن<span class="txt">↑</span>: خ بين</span></small></span> الجدولين الثانيين من جداول الكسوفات. ويحصل مبلغ هذه الدقائق قد فرغنا منه في جداول اختلاف منظر القمر واثبتناه في الصفّ السابع منه على أنّ فلك التدوير موضوعاً<span class="note" data-off="n216"><a aria-label="216" class="note txt" href="#n216"></a><small class="note" data-sign="216" id="n216"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: ع (موضوع <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> من أجل الاتّصالات في البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز.</p>
<p dir="rtl">ولّما كان أكثر من يتأمّل مقادير الكسوفات ليس بحسب مقادير الإظلام بأقطار الدوائر لكنّ في أكثر الأمر ببسائطها <span dir="ltr"></span></p></section>