<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> من بعده، والذي يكون منه يكون ألفين وثلاث مائة وثمانياً وخمسين ثانية وثلاثاً وأربعين ثالثة. فلذلك أمّا الذي يكون من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> فيبقى ثمان مائة واثنان وعشرون ثانية وخمس عشرة ثالثة، وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> نفسه فيكون في الطول بهذه الأجزاء ثمانياً وعشرين دقيقة وإحدى وأربعين ثانية. فنثبت ذلك أيضاً في الجدول الأوّل من جدول القمر بإزاء الثلاث الأصابع في الصفّ الرابع، وذلك هو مبلغ مسير الوقوع في الكسوف وهو بعينه عند الحسّ مسير يراجع أمتلائه<sup>φ</sup>. وأمّا في أقرب ما يكون من قرب القمر فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> يكون ثلاثاً وستّين دقيقة وستّاً وثلاثين ثانية، والذي يكون منه أربعة آلاف وأربع وأربعون ثانية وثمان وخمسون ثالثة.</p>
<p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/T300/</span> ويكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء أربعاً وخمسين دقيقة وستّاً وأربعين ثانية وذلك أنّ أجزاء الفضل وهي ثمان دقائق وخمسون ثانية هي أيضاً ربع قطر القمر إذا كان في أقرب قربه، ويكون الذي منه ألفين وتسع مائة وتسعاً وتسعين ثانية وثلاثاً وعشرين ثالثة. فلذلك أمّا الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> فيبقى ألف وخمس وأربعون ثانية وخمس وثلاثون ثالثة، وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> في الطول فيكون بهذه الأجزاء اثنتين وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية. فنثبت ذلك أيضاً على ذلك المثال حيال الثلاث الأصابع في الصفّ الرابع من الجدول الثاني من جدولي القمر.</p>
<p dir="rtl">وليقف أيضاً على مبلغ زمان مكث ما له من إظلامات القمر مكث. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_509">/H509/</a></span> <b><u class="num">يد</u></b><span class="note" data-off="n204"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" dir="ltr" id="n204"> It should be <span dir="rtl">ي</span>.</small></span><b>: فليكن</b> مركز الظلّ نقطة <u class="num">ألف</u> والخطّ المستقيم الذي يقيمه مقام قوس دائرة القمر المائلة خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u>، ولننزّل أنّ نقطة <u class="num">باء</u> النقطة التي عليها يكون مركز القمر في أوّل ملاقاته للظلّ<span class="note" data-off="n205"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" id="n205"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: لدائرة الظلّ</span></small></span> من خارج وهو ذاهب إليه، ونقطة <u class="num">جيم</u> النقطة التي عليها يكون مركز القمر في أوّل ملاقاته للظلّ<span class="note" data-off="n206"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: لدائرة الظلّ من داخل</span></small></span> من داخل<span class="note" data-off="n207"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" id="n207"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> (وهو ذاهب إليه ونقطة <u class="num">دال</u>)<span class="note" data-off="n208"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" dir="ltr" id="n208"> There is no equivalent for these words in the original Greek text.</small></span> وقد انكسف كلّه، ونقطة <u class="num">هاء</u> النقطة التي عليها تكون أيضاً مركز القمر عند أوّل ملاقاته لدائرة الظلّ من داخل وهو منصرف عنه، ونقطة <u class="num">زاي</u> النقطة التي عليها يكون مركز القمر عند أوّل ملاقاته لدائرة الظلّ من خارج وقد جازها<span class="note" data-off="n209"><a aria-label="209" class="note txt" href="#n209"></a><small class="note" data-sign="209" id="n209"> <span dir="rtl">ه – خ: هذا</span></small></span> كلّه ولنخرج أيضاً من نقطة <u class="num">ألف</u> عمود <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u>. فإذا أقررنا تلك الأشياء التي تقدّم بيانها على حالها هاهنا أيضاً فظاهر <span class="txt" dir="ltr">/T301/</span> أنّ كلّ واحد من خطّي <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u>، <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> أيضاً يشتمل على الفضل الذي به يفضل على الخطّ الذي من مركز القمر الخطّ الذي من مركز الظلّ ولذلك يكون مسير <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> مساوياً لمسير <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> ويكون كلّ واحد منها محيط بنصف المكث ويكون مسير <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> الباقي وهو مسير الوقوع في الكسوف مساوياً لمسير <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> الباقي وهو مسير يراجع الامتلاء.</p>
<p dir="rtl">فلننزّل كسوفاً يكون فيه القمر قد انكسف<span class="note" data-off="n210"><a aria-label="210" class="note txt" href="#n210"></a><small class="note" data-sign="210" id="n210"> <span dir="rtl">ه – خ: منه</span></small></span> خمس عشرة إصبعاً أعني كسوفاً <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_510">/H510/</a></span> يكون فيه <u class="num">دال</u> مركزه قد جاوز إلى داخل النهاية التي للحدود ذوات الكسوف بمثل قطر القمر مرّة وربع، أعني إذا كان خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> أقصر من كلّ واحد من خطّي <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u>، <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> بما ذكرنا وهو قطر القمر مرّة وربع، وكان أقصر من كلّ واحد من خطّي <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u>، <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> بربع قطر القمر. فإذا كان إذا القمر في أبعد بعده فإنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> يكون بتلك الأجزاء ستّاً وخمسين دقيقة وأربعاً وعشرين ثانية والذي يكون منه ثلاثة آلاف ومائة وثمانون ثانية<span class="note" data-off="n211"><a aria-label="211" class="note txt" href="#n211"></a><small class="note" data-sign="211" id="n211"> <span dir="rtl">ه: وثمان</span></small></span> وخمسون ثالثة، ويكون خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> بتلك الأجزاء خمساً وعشرين دقيقة <span dir="ltr"></span></p></section>