<section class="txtsrc"><h3 dir="rtl" id="VI.7" style="text-align:center"><span dir="ltr"></span> <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_523">/H523/</a></span> <span class="txt" dir="ltr">⟨VI.7⟩</span> <u class="num">ز</u>: في تقويم كسوفات القمر</h3>
<p dir="rtl">فإذ قد وطّئت هذه الأشياء فإنّا نجعل استخراجنا لكسوفات القمر بهذا الوجه وهو أنّا نضع العدد الذي يجتمع للامتلاء المطلوب في الساعة بإسكندريّة التي لزمان ذلك الاتّصال الوسط ما منه للبعد الأبعد من فلك التدوير الذي يقال له الاختلاف وما منه للعرض من النهاية الشماليّة بعد تقويمه بالزيادة أو النقصان ونُدخِلُ أوّلاً عدد العرض إلى جدول كسوفات القمر. فإن وقع في أعداد الصفّين الأوّلين فما كان بإزاء عدد العرض في كلّ واحد من الجدولين ممّا هو مثبت في صفوف المسيرات وممّا هو مثبت في صفوف الأصابع اثبتنا كلّ صفّ من ذلك على حدّته. ثمّ ندخل أيضاً عدد الاختلاف <span class="txt" dir="ltr">/T306/</span> إلى جدول التصحيح<span class="note" data-off="n247"><a aria-label="247" class="note txt" href="#n247"></a><small class="note" data-sign="247" id="n247"> <span dir="rtl">ه – خ: التقويم</span></small></span> فما كان بإزائه من الدقائق أخذنا بذلك المقدار من الفضل بين الأصابع والفضل بين الدقائق التي اثبتت من كلّ واحد من الجدولين فزدناه على ما استخرج من الجدول الأوّل. وإن اتّفق أن يقع عدد العرض في الجدول الثاني<span class="note" data-off="n248"><a aria-label="248" class="note txt" href="#n248"></a><small class="note" data-sign="248" id="n248"> <span dir="rtl">ه: إنّما اقتصر على أخذ ما في الجدول الثاني وجده بلا تعديل لأنّ الكسوف بأسره عند ذلك يكون لا قدر له فضلاً عمّا يلحقه من التعديل.</span></small></span> وحده <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_524">/H524/</a></span> وضعنا ما يوجد فيه وحده بإزاء ذلك العدد من الأصابع والدقائق، فما خرج من الأصابع من هذا التصحيح<span class="note" data-off="n249"><a aria-label="249" class="note txt" href="#n249"></a><small class="note" data-sign="249" id="n249"> <span dir="rtl">ه – خ: تقويم</span></small></span> قلنا إنّ ذلك مبلغ<span class="note" data-off="n250"><a aria-label="250" class="note txt" href="#n250"></a><small class="note" data-sign="250" id="n250"> <span dir="rtl">ه – صح: ما يحيط به</span></small></span> إظلامه قطر القمر في وسط زمان ذلك الكسوف من الأجزاء من اثني عشر منه.</p>
<p dir="rtl">ثمّ نزيد أبداً على الدقائق التي تحصل بهذا التصحيح<span class="note" data-off="n251"><a aria-label="251" class="note txt" href="#n251"></a><small class="note" data-sign="251" id="n251"> <span dir="rtl">ه – خ: التقويم</span></small></span> جزءاً من اثني عشر منها مكان ما تزيده الشمس بحركتها ونقسمه<span class="note" data-off="n252"><a aria-label="252" class="note txt" href="#n252"></a><small class="note" data-sign="252" id="n252"> <span dir="rtl">ه – خ: ثمّ نقسم ذلك</span></small></span> على حركة القمر المختلفة <span class="txt" dir="ltr">/T308/</span> لساعة<span class="note" data-off="n253"><a aria-label="253" class="note txt" href="#n253"></a><small class="note" data-sign="253" id="n253"> <span dir="rtl">ه – خ: واحدة</span></small></span> في ذلك الوقت، فما خرج من عدد المرّات من القسمة بالسواء فذلك مبلغ الساعات الاستوائيّة لكلّ واحد من أزمان مسيرات ذلك الكسوف أمّا التي<span class="note" data-off="n254"><a aria-label="254" class="note txt" href="#n254"></a><small class="note" data-sign="254" id="n254"> <span dir="rtl">ه – خ: الذي</span></small></span> تحصل من الصفّ الرابع على حدّته فلزمان الوقوع في الكسوف ولتراجع الامتلاء وأمّا التي من الصفّ الخامس فلنصف زمان المكث. وقد يظهر من ذلك تحصيلات الساعات في مباديء الدخول في الكسوف والانجلاء وأواخرهما من قبل الحاصل المستخرج لكلّ واحد من الزيادات والنقصانات التي توجد بالقياس إلى الزمان الذي في وسط المكث أعني زمان الامتلاء الحقيقيّ بالتقريب<sup>φ</sup>. وبيّن أيضاً أنّ الأجزاء من اثني عشر من القطر إذا أدخلت إلى الجدول اللطيف الذي <span data-on="n255"></span>هو آخر الجداول كلّها<span class="idmark note" data-off="n255"><a aria-label="255" class="note txt" href="#n255"></a><small class="note" data-sign="255" id="n255"> <span dir="rtl">ه – خ: فيه تكسير قطع الكسوفات و</span></small></span> وقفنا على الأجزاء من اثني عشر من تكسير الجرم بأسره <span class="txt" dir="ltr">/T309/</span> من قبل ما بإزائها في الصفّ الثالث وكذلك أيضاً يقف على أجزاء تكسير الشمس من قبل ما بإزاء الأجزاء من اثني عشر من القطر في الصفّ الثاني⊙</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_525">/H525/</a></span> ونقول إنّ القياس يوجب أنّه ليس أبداً يكون الزمان الذي من أوّل الكسوف إلى وسطه مساوياً للزمان الذي من وسطه إلى نقصانه<span class="note" data-off="n256"><a aria-label="256" class="note txt" href="#n256"></a><small class="note" data-sign="256" id="n256"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: انقصانه</span></small></span> من قبل الاختلاف الموجود في الشمس والموجود في القمر، فإنّ المسيرات المتساوية من قبل ذلك يكون في أزمان غير متساوية. وأمّا من جهة الحسّ فليس يلحق<span class="note" data-off="n257"><a aria-label="257" class="note txt" href="#n257"></a><small class="note" data-sign="257" id="n257"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ <span class="txt">{ما}</span></span></small></span> تركنا أن نضع هذه الأزمان غير متساوية زوال عن الأمور الموجودة عياناً<span class="note" data-off="n258"><a aria-label="258" class="note txt" href="#n258"></a><small class="note" data-sign="258" id="n258"> <span dir="rtl">ه – خ: بها له مقدار</span></small></span> يعتدّ به. وذلك أنّا لو أنزلنا هم يسيران بسيرهما الوسط فضلاً عن غير ذلك إذ كان تفاضل الزيادات هناك<span class="note" data-off="n259"><a aria-label="259" class="note txt" href="#n259"></a><small class="note" data-sign="259" id="n259"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{ألا تشبيه}</span> في هذا المعنى أن يكون مكان قوله هناك حينئذ</span></small></span> أعظم ما يكون، فإنّ المسير الذي مقداره من الساعات بمقدار مبلغ الزمان بأسره الذي يكون للكسوفات التامّ لا يظهر منه للحسّ من الزيادة فضل أصلاً⊙</p>
<p dir="rtl"><span data-on="n260"></span>وقد نقف أيضاً على أنّا بالتجزّي وجدنا المدار الذي بيّنه <i class="name">أبرخس</i> لعرض القمر قد وقع فيه زلل إذ كان بحسب ذلك التأسيس ظهرت الفضلة التي بين الكسوفين اللذين وضعهما أقلّ وبحسب ما استخرجناه نحن من الحساب أكثر بتنبيهنا على ذلك من هذه الأشياء بأعيانها.<span class="idmark note" data-off="n260"><a aria-label="260" class="note txt" href="#n260"></a><small class="note" data-sign="260" id="n260"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span> أخرى بدل المعلّم عليه <span class="txt">{...}</span> وجدنا رصد <i class="name">أبرخس</i> لمجاز عرض القمر <span class="txt">{...}</span> الفضلة ثبتت فيه بين كسوفاته <span class="txt">{...}</span> ما وضع فقليلة وأمّا على <span class="txt">{...}</span>كنا نحن فأكثر <span class="txt">{فإنّه}</span>.</span></small></span></p>
<p dir="rtl">فإنّه لمّا <span dir="ltr"></span></p></section>