<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ذلك عدد العرض الذي يرى في زمان الاجتماع الذي يرى فندخل ذلك العدد إلى جدولي كسوفات الشمس، فإن اتّفق أن يقع في أعداد <span class="txt" dir="ltr">/T312/</span> الصفّين الأولّين أنذرنا بكسوف يحدث للشمس وسط زمانه بالتقريب الزمان الذي نجده الاجتماع الذي يرى. فنثبت كمّيّة ما بإزاء عدد العرض الذي يرى من الأصابع ومن الأجزاء التي للوقوع وللإنجلاء كلّ واحد على حياله من كلّ واحد من الجدولين، ثمّ ندخل أيضاً عدد اختلاف المنظر الذي من البعد الأبعد في الاجتماع الذي يرى إلى جدول التصحيح<span class="note" data-off="n284"><a aria-label="284" class="note txt" href="#n284"></a><small class="note" data-sign="284" id="n284"> <span dir="rtl">ه – خ: التقويم</span></small></span> وننظر ما بإزائه من الدقائق فنأخذ بذلك المقدار من الفضل من كلّ واحد من تلك الأشياء التي اثبتت، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_532">/H532/</a></span> فنزيدها أبداً على الأجزاء التي انتزعت من الجدول الأوّل فما خرج لنا بهذا التصحيح<span class="note" data-off="n285"><a aria-label="285" class="note txt" href="#n285"></a><small class="note" data-sign="285" id="n285"> <span dir="rtl">ه – خ: التقويم</span></small></span> من الأصابع، فهو مبلغ الأجزاء أيضاً من اثنى عشر من قطر الشمس التي يشتمل عليها الإظلام في وسط زمان الكسوف بالتقريب. ثمّ نزيد أيضاً على أجزاء كلّ واحد من المسيرين جزءاً من اثني عشر منها مكان ما تزيده الشمس بحركتها، فما حصل جعلناه ساعات استوائيّة بحسب حركة القمر المختلفة فكان ذلك هو مبلغ زمان كلّ واحد من الوقوع ويراجع الامتلاء الآن أنّ هذا على أنّه لا يلحق في هذه الأزمان فضل من قبل اختلافات المنظر.</p>
<p dir="rtl">فلمّا كان قد يقع فيها اختلاف ما محسوس من قبل اختلافات منظر القمر، لا من قبل اختلاف النيّرين، يكون به كلّ واحد من الزمانين على حياله أطول أبداً من الزمانين اللذين تقدّمنا فعرضناهما وفي أكثر الأمر غير مساو أحدهما للآخر فلسنا نضع أيضاً التنبيه على ذلك وإن كان يسيراً⊙ فنقول إنّ هذا العارض يلحق من قبل أنّه يكون أبداً في مسير القمر الذي يرى بسبب اختلافات المنظر تحيل<span class="note" data-off="n286"><a aria-label="286" class="note txt" href="#n286"></a><small class="note" data-sign="286" id="n286"> <span dir="rtl">ه – خ: <span class="txt">{تتحيّل}</span></span></small></span> التقدّم أن أنزلنا أنّه ليست له حركة بحصّة على توالي البروج. وذلك أنّه إن كان سيره قبل انتصاف النهار فلأنّه يرى أنّه كلّما صعد قليلاً قليلاً كان ما له من اختلاف المنظر ممّا يلي المشرق <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_533">/H533/</a></span> أقلّ دائماً ممّا مضى منه يكون ما يرى من نقلته على توالي البروج أبطاً. وإن كان سيره بعد انتصاف النهار فإنّه يرى أيضاً أنّه كلّما انحطّ<span class="note" data-off="n287"><a aria-label="287" class="note txt" href="#n287"></a><small class="note" data-sign="287" id="n287"> <span dir="rtl">ه – صج: قليلاً</span></small></span> قليلاً كان ما له من اختلاف المنظر ممّا يلي المغرب أكثر دائماً ممّا مضى منه يكون على ذلك المثال ما يرى من نقلة<span class="note" data-off="n288"><a aria-label="288" class="note txt" href="#n288"></a><small class="note" data-sign="288" id="n288"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>نقلة<span class="txt">↑</span>: خ نقلته</span></small></span> على توالي البروج أبطاً. فبهذا السبب يكون الزمانان اللذان تقدّم ذكرهما أطول أبداً من الزمانين اللذين يوجدان هكذا على الإطلاق. ولمّا كان أبداً الفضل<span class="note" data-off="n289"><a aria-label="289" class="note txt" href="#n289"></a><small class="note" data-sign="289" id="n289"> <span dir="rtl">ه: قد جعل هاهنا الحدّ انتصاف النهار وأنمّا يصحّ ذلك إذا كان القمر على إحدي نقطتي الانقلابين فأمّا متى لم يكن كذلك فإنّ الحدّ وقت وموضع آخر <span class="newline txt" data-id=""></span> إلّا أنّه لا يبعد عن دائرة نصف النهار في أكثر الأمر وعلى هذا أجرى أمره أيضاً فيما <span class="txt">{تبيّنه}</span> هذا الكلام من ذكر أطول زماني الكسوف وأقصر فإنّه جعل الحدّ في ذلك دائرة نصف النهار وأنّما هو على الحقيقة دائرة أخرى تفرز منها في أكثر الأمر.</span></small></span> في<span class="note" data-off="n290"><a aria-label="290" class="note txt" href="#n290"></a><small class="note" data-sign="290" id="n290"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>في<span class="txt">↑</span>: خ من</span></small></span> الزيادات<span class="note" data-off="n291"><a aria-label="291" class="note txt" href="#n291"></a><small class="note" data-sign="291" id="n291"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>: خ دة (الزيادة <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> بين<span class="note" data-off="n292"><a aria-label="292" class="note txt" href="#n292"></a><small class="note" data-sign="292" id="n292"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>بين<span class="txt">↑</span>: خ من</span></small></span> اختلافي<span class="note" data-off="n293"><a aria-label="293" class="note txt" href="#n293"></a><small class="note" data-sign="293" id="n293"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ ف (اختلاف <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> المنظر أكثر في<span class="note" data-off="n294"><a aria-label="294" class="note txt" href="#n294"></a><small class="note" data-sign="294" id="n294"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>في<span class="txt">↑</span>: خ من</span></small></span> المسيرات<span class="note" data-off="n295"><a aria-label="295" class="note txt" href="#n295"></a><small class="note" data-sign="295" id="n295"> <span dir="rtl">ه – خ: التي في أقرب</span></small></span> من انتصاف النهار وجب ضرورة أن يكون أيضاً أزمان الكسوفات التي يقع عند انتصاف النهار خاصّة أبطاً. وبهذا السبب متى وقع وسط زمان الكسوف في وقت انتصاف النهار بعينه فحينئذ فقط يكون زمان الوقوع مساوياً بالتقريب لزمان تراجع الامتلاء <span data-on="n296"></span>إذ كان ما<span class="idmark note" data-off="n296"><a aria-label="296" class="note txt" href="#n296"></a><small class="note" data-sign="296" id="n296"> <span dir="rtl">ه – خ: أو كان أكثر ممّا</span></small></span> يتخيّل من قبل اختلافات المنظر من التقدّم يقع حينئذ في كلّ واحد من الزمانين بالسواء على التقريب، ومتى وقع قبل انتصاف النهار فحينئذ يكون زمان تراجع الامتلاء إذا كان أقرب من انتصاف النهار أعظم، ومتى وقع بعد انتصاف النهار فحينئذ يكون زمان الوقوع إذا كان أقرب من انتصاف النهار أعظم.</p>
<p dir="rtl">فكما<span class="note" data-off="n297"><a aria-label="297" class="note txt" href="#n297"></a><small class="note" data-sign="297" id="n297"> <span dir="rtl">ه – خ: وكيما</span></small></span> نصحّح هذه<span class="note" data-off="n298"><a aria-label="298" class="note txt" href="#n298"></a><small class="note" data-sign="298" id="n298"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>هذه<span class="txt">↑</span>: خ بهذه</span></small></span> الأزمان هذا الضرب من التصحيح أيضاً، فإنّا نستخرج بالوجه<span class="note" data-off="n299"><a aria-label="299" class="note txt" href="#n299"></a><small class="note" data-sign="299" id="n299"> <span dir="rtl">ه: أنّما يصحّ هذا المثال الذي أتى به على أن يجعل <span class="txt">{...}</span> أو الميزان ويجعل الموضع الذي فيه يعرض الكسوف <span class="txt">{...}</span> معدّل النهار فإنّ معدّل النهار حينئذ يكون <span class="txt">{...}</span> التي تمرّ بسمت الرأس شيئاً واحداً فيجوز عند ذلك العمل بما عمل له.</span></small></span> <span class="txt" dir="ltr">/T313/</span> الذي أرشدنا إليه زمان كلّ واحد من المسيرين الموصوفين الذي جعل قبل هذا التصحيح وبعده من النقطة التي على سمت الرأس في وسط زمان الكسوف. وليكن مثلاً كلّ واحد من الزمانين ساعة واحدة استوائيّة والبعد من النقطة التي على سمت الرأس خمساً<span class="note" data-off="n300"><a aria-label="300" class="note txt" href="#n300"></a><small class="note" data-sign="300" id="n300"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>خمساً<span class="txt">↑</span>: خ خمسة</span></small></span> وسبعين جزءاً فننظر جدول اختلاف المنظر الدقائق التي بإزاء عدد الخمسة والسبعين الجزء لاختلاف المنظر على أنّ القمر في أبعد ما يكون من بعده مثلاً و<span class="note" data-off="n301"><a aria-label="301" class="note txt" href="#n301"></a><small class="note" data-sign="301" id="n301"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ *</span></small></span>على حسب هذا البعد يكون ما يؤخذ من الدقائق من الصفّ الثالث والذي يجده يصيب الخمسة والسبعين الجزء من الدقائق اثنتان وخمسون دقيقة. ولأنّ كلّ <span dir="ltr"></span></p></section>