<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> المائلة للقمر بالتقريب.</p>
<p dir="rtl">وقد نقدر أن نأخذ في وقت وقت<span class="note" data-off="n81"><a aria-label="81" class="note txt" href="#n81"></a><small class="note" data-sign="81" id="n81"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>وقت<span class="txt">↑</span>: خ مفروض</span></small></span> الحركة المختلفة للساعات<span class="note" data-off="n82"><a aria-label="82" class="note txt" href="#n82"></a><small class="note" data-sign="82" id="n82"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>للساعات<span class="txt">↑</span>: خ للساعة الواحدة</span></small></span> في الاتّصالات للقمر بهذا الوجه الذي أنّا واصفه. ندخل عدد أجزاء الاختلاف في الزمان المفروض إلى جدول اختلاف القمر ونأخذ من تفاضل<span class="note" data-off="n83"><a aria-label="83" class="note txt" href="#n83"></a><small class="note" data-sign="83" id="n83"> <span dir="rtl">ه – خ: قبل</span></small></span> الزيادة أو النقصان الذي حياله الفضل الذي يصيب القسم الواحد من الاختلاف، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_282">/H282/</a></span> ونضاعف ذلك الفضل بحركته الاختلاف الوسطى لساعة وهي اثنتان وثلاثون دقيقة وأربعون ثانية فما اجتمع إن كان عدد الاختلاف في السطور التي فوق أعظم ما يكون من الزيادة أو النقصان، نقصناه من الحركة الوسطى في الطول لساعة، وهي اثنتان وثلاثون دقيقة وستّ وخمسون ثانية، وإن كان في السطور التي أسفل منه، زدناه عليها. فما اجتمع فهو ما يتحرّكه القمر في ذلك الوقت بحركته المختلفة في الطول في ساعة واحدة استوائيّة.</p>
<p dir="rtl">فهكذا نسلك في استخراج زمان الاتّصالات الحقيقيّة الذي يكون بإسكندريّة إذا<span class="note" data-off="n84"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" id="n84"> <span dir="rtl">ه – خ: إن</span></small></span> كانت التحصيلات أيضاً جميعاً أنّما تقوم أزمان الساعات لها بحسب دائرة نصف النهار التي تمرّ بإسكندريّة. وقد يسهل أيضاً من قبل الأزمان بإسكندريّة وجود الأزمان في أيّ ميل شيئاً التي تكون للاتّصال الواحد<span class="note" data-off="n85"><a aria-label="85" class="note txt" href="#n85"></a><small class="note" data-sign="85" id="n85"> <span dir="rtl">ه: يعني ما مال عنها من المساكن إلى الشرق وإلى الغرب</span></small></span> بعينه المطلوب إذا فرضت لنا فيها<span class="note" data-off="n86"><a aria-label="86" class="note txt" href="#n86"></a><small class="note" data-sign="86" id="n86"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>فيها<span class="txt">↑</span>: خ فيه</span></small></span> عدد الساعات الاستوائيّة كم بعدها من <span data-on="n87"></span>انتصاف النهار. وذلك أنّا ننظر<span class="idmark note" data-off="n87"><a aria-label="87" class="note txt" href="#n87"></a><small class="note" data-sign="87" id="n87"> <span dir="rtl">ه: في نسخة أخرى وذلك أنّا ننظر من قبل اختلاف المساكن</span></small></span> في الدستور الذي تقدّمنا، فوضعناه للمساكن بكم جزء تخالف دائرة نصف النهار التي تمرّ بالبلد المطلوب دائرة نصف النهار التي تمرّ بإسكندريّة، فإن كانت دائرة نصف النهار التي تمرّ بالبلد المطلوب ممّا يلي المشرق من دائرة نصف النهار التي تمرّ بإسكندريّة، فاعلم أنّ ما يظهر بالقياس هناك متأخّر بتلك الأزمان التي بينهما، وإن كانت ممّا يلي المغرب منها، فاعلم أنّه متقدّم بتلك الأزمان بأعيانها. ومن البيّن أنّ الأمر يجري في ذلك على أنّ كلّ خمس عشر زماناً أيضاً تكون منها ساعة واحدة استوائيّة⊙</p>
<h3 dir="rtl" id="VI.4" style="text-align:center"><a href="6#VI.4" title="Link"></a><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_476">/H476/</a></span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨VI.4⟩</span></span> <u class="num">د</u>: في حدود كسوفات الشمس والقمر</h3>
<p dir="rtl">وإذ قد وقفنا على السبيل في ذلك فقد نلزم أن نضيف إليه ما نحتاج إليه في حدود استتار الشمس والقمر في الكسوفات كيما يكون. وأن لم نشأ أن نحسب <span dir="ltr"><span class="txt">/T283/</span></span> الاتّصالات الدوريّة كلّها، بل آثرنا<span class="note" data-off="n88"><a aria-label="88" class="note txt" href="#n88"></a><small class="note" data-sign="88" id="n88"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>آثرنا<span class="txt">↑</span>: صح؛ ه – خ: أردنا</span></small></span> أن نقتصر على ما كان منها يمكن<span class="note" data-off="n89"><a aria-label="89" class="note txt" href="#n89"></a><small class="note" data-sign="89" id="n89"> <span dir="rtl">ه – خ: ممكناً</span></small></span> أن يقع <span data-on="n91"></span>في نحوم<span class="note" data-off="n90"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" id="n90"> It should be <span dir="rtl">نحو</span>.</small></span> الكسوف سهل<span class="idmark note" data-off="n91"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" id="n91"> <span dir="rtl">ه – خ: فيها الكسوفات فقط</span></small></span> تقويم ذلك علينا من قبل المجاز الوسط للقمر في العرض الموضوع حيال اتّصال اتّصال من الاتّصالات الدوريّة⊙</p>
<p dir="rtl">فنقول إنّا قد بيّنّا في المقالة التي قبل هذه أنّ قطر القمر يوتّر قوساً من الدائرة<span class="note" data-off="n92"><a aria-label="92" class="note txt" href="#n92"></a><small class="note" data-sign="92" id="n92"> <span dir="rtl">ه – خ: التي</span></small></span> من أعظم الدوائر التي ترسم مارّة به وهو في أكثر ما يكون من البعد حول مركز فلك البروج مبلغها إحدى وثلاثون دقيقة وعشرون ثانية. والذي به حسبنا ذلك كسوفان كانا للقمر وهو في بعده الأبعد من فلك التدوير. والآن إذ قد قصدنا لوجود الحدود التي هي أعظم ما يكون من حدود الاتّصالات الموجبة للكسوفات، وكانت هذه أيضاً تكون والقمر في أقرب القرب من فلك التدوير، فإنّا مبيّنون أيضاً بكسوفين رُصدا له، وهو في قربه الأقرب، إذ كان تبيين ذلك بالأمور أنفسها التي تظهر عياناً أوثق وأصحّ<span class="note" data-off="n93"><a aria-label="93" class="note txt" href="#n93"></a><small class="note" data-sign="93" id="n93"> <span dir="rtl">ه – خ: وأوضح</span></small></span> كم مقدار القوس التي تجوزها هاهنا أيضاً على ذلك المثال قطر القمر⊙</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_477">/H477/</a></span> فأقول إنّ في السنة السابعة من سني فيلوسطن، وهي سنة خمس مائة وأربع وسبعين من عهد بختنصر، في الشهر منها من شهور المصريّين المسمّى فامانوت في اليوم السابع والعشرين منه في الليلة التي يتلوها اليوم الثامن والعشرون منه انكسف القمر بإسكندريّة منذ ابتدأت الساعة الثامنة <sup>*</sup>وإلى أن انقضت الساعة العاشرة، وكان أكثر ما انكسف منه ممّا يلي الشمال سبع أصابع. فلأنّ<sup>*</sup> في وسط زمانه كان بعد انتصاف الليل بساعتين ونصف زمانيتين، وكان ذلك من ساعات الاستواء ساعتين وثلثاً من قبل أنّ الشمس كان حاصلها على الحقيقة على ستّة أجزاء وربع <span class="txt">{من}</span> الثور. والذي يجتمع من زمان التحصيل إلى <span dir="ltr"></span></p></section>