<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> التي وضعناها أن يعرض ما وصفناه.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_484">/H484/</a></span> ونقول أيضاً بسبب حدود كسوفات<span class="note" data-off="n131"><a aria-label="131" class="note txt" href="#n131"></a><small class="note" data-sign="131" id="n131"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>كسوفات<span class="txt">↑</span>: الكسوفات</span></small></span> القمريّة أنّه لمّا كان قد تبيّن أنّ الخطّ الذي من مركز القمر في أقرب قربه منّا يوتّر قوساً مبلغها سبع عشرة دقيقة وأربعون ثانية <span dir="ltr"><span class="txt">/T287/</span></span> وكان الخطّ الذي من مركز الظلّ إذ *كان* هو أكثر من ضعف وثلاثة أخماس الخظّ الذي من مركز القمر بالتقريب يحصل لنا خمساً وأربعين دقيقة وستّاً وخمسين ثانية فمن البيّن أنّه إذا كان مركز القمر بعده على الحقيقة من مركز الظلّ في الدائرة<span class="note" data-off="n132"><a aria-label="132" class="note txt" href="#n132"></a><small class="note" data-sign="132" id="n132"> <span dir="rtl">ه – خ: التي هي</span></small></span> من أعظم الدوائر التي ترسم مارّة بهما وبقطبي الدائرة المائلة في كلّ واحد من جنبتي فلك البروج جزءاً واحداً وثلاث دقائق وستّاً وثلاثين ثانية، وكان بعده في دائرة القمر المائلة في أيّ الجهتين كان من العقدتين على حسب نسبة الواحد إلى الأحد العشر والنصف اثني<span class="note" data-off="n133"><a aria-label="133" class="note txt" href="#n133"></a><small class="note" data-sign="133" id="n133"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>اثني<span class="txt">↑</span>: خ فاثنتي</span></small></span> عشر جزءاً واثنتي عشرة دقيقة بالتقريب، فحينئذ أوّل ما يمكن أن يماسّ القمر الظلّ. ولتلك الأشياء بأعيانها التي <span data-on="n134"></span>تبيّنت في الاختلافات<span class="idmark note" data-off="n134"><a aria-label="134" class="note txt" href="#n134"></a><small class="note" data-sign="134" id="n134"> <span dir="rtl">ه – خ: ثبتت في الاختلاف</span></small></span> متى كان أيضاً مركز القمر الذي يؤخذ في المسير الوسط بعده من العقدتين في الدائرة المائلة خمسة عشر جزءاً واثنتي عشرة دقيقة حتّى يكون أيضاً يكون<span class="note" data-off="n135"><a aria-label="135" class="note txt" href="#n135"></a><small class="note" data-sign="135" id="n135"> <span dir="rtl">ه – خ: يقع في الأعداد التي في النهاية الشماليّة أعني</span></small></span> في الأعداد التي من أربعة وسبعين جزءاً وثمان وأربعين دقيقة إلى مائة وخمسة أجزاء واثنتي عشرة دقيقة أو في الأعداد التي من مائتين وأربعة وخمسين جزءاً وثمان وأربعين دقيقة إلى مائتي جزء وخمسة وثمانين جزءاً واثنتي عشرة دقيقة.</p>
<p dir="rtl">فحينئذ أوّل ما يمكن أن يماسّ القمر الظلّ فنضيف الأن إلى الجداول التي تقدّمنا فوضعناها للاتّصالات أعداد حدود<span class="note" data-off="n136"><a aria-label="136" class="note txt" href="#n136"></a><small class="note" data-sign="136" id="n136"> <span dir="rtl">ه: يعني حدود كسوف الشمس وحدود كسوف القمر</span></small></span> الشمس وحدود القمر التي <span data-on="n137"></span>تعرض القمر<span class="idmark note" data-off="n137"><a aria-label="137" class="note txt" href="#n137"></a><small class="note" data-sign="137" id="n137"> <span dir="rtl">ه – خ: تعرض</span></small></span> <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_485">/H485/</a></span> كيما يسهل علينا تقويم الاتّصالات التي يتهيّأ فيها وقوع الكسوف ويقرب علينا المأخذ في الوقوف عليها إن شاء الله.</p>
<h3 dir="rtl" id="VI.5" style="text-align:center"><a href="6#VI.5" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨VI.5⟩</span></span> <u class="num">ه</u>: في المدّة من الشهور التي تقع في مثلها الكسوف</h3>
<p dir="rtl">وممّا ي<span data-on="n138"></span>نتفع بأن<span class="idmark note" data-off="n138"><a aria-label="138" class="note txt" href="#n138"></a><small class="note" data-sign="138" id="n138"> <span dir="rtl">ه – خ: ينبغي أن</span></small></span> يضاف إلى ذلك أن نصف في (كلّ) كم من الشهور على الأمر المجمل يتهيّأ أن تكون الاتّصالات ذوات كسوف كيما يكون إذا أخذنا حاصلاً<span class="note" data-off="n139"><a aria-label="139" class="note txt" href="#n139"></a><small class="note" data-sign="139" id="n139"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>حاصلاً<span class="txt">↑</span>: منزلاً</span></small></span> واحداً من تحصيلات<span class="note" data-off="n140"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" id="n140"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>تحصيلات<span class="txt">↑</span>: خ منازل</span></small></span> الاتّصالات التي أوجبت كسوفاً لم نجتمع في النظر في الحدود إلى استعمال جميع الاتّصالات التي يتلو ذلك<span class="note" data-off="n141"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" id="n141"> <span dir="rtl">ه – صح: الاتّصال</span></small></span> بل يكفينا استعمال ما كان منها في ذلك المقدار الذي نجده من الشهور ذا كسوف.</p>
<p dir="rtl">فأمّا أنّه بعد مدّة ستّة أشهر قد يمكن أن ينكسف الشمس والقمر فإنّ ذلك يتبيّن بما أصف. وهو أنّ مسير القمر الوسط في العرض في ستّة أشهر يجتمع<span class="note" data-off="n142"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" id="n142"> <span dir="rtl">ه – صح: منه</span></small></span> مائة وأربعة<span class="note" data-off="n143"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> وثمانون جزءاً ودقيقة واحدة وخمس عشرة ثانية، وأنّ القسيّ التي فيما بين حدود الكسوفات في الشمس وفي القمر أمّا ما كان منها دون نصف دائرة فالذي يشتمل عليه من الأجزاء أقلّ من ذلك وما كان منها زائداً على نصف دائرة فإنّ ما يشتمل عليه من الأجزاء أكثر منها وذلك أنّ الحدود الشمسيّة إذ كانت تجوز في الشمال من أيّ العقدتين كانت في الدائرة المائلة للقمر الأجزاء التي بيّنّاها وهي عشرون جزءاً وإحدى وأربعون دقيقة ويجوز في الجنوب أحد عشر جزءاً واثنتين وعشرين دقيقة، فإنّ القوس التي لا يقع فيها كسوف أمّا ممّا يلي الشمال فتكون مائة وثمانية وثلاثين جزءاً وثمانياً وثلاثين دقيقة، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_486">/H486/</a></span> وأمّا ممّا يلي الجنوب فتكون مائة وسبعة وخمسين جزءاً وستّ عشرة دقيقة.</p>
<p dir="rtl">والحدود القمريّة إذا كانت تجوز عن جنبتي فلك البروج بعينها من لدن العقدتين خمسة عشر جزءاً واثنتي عشرة دقيقة، فإنّ كلّ واحدة من القوسين اللتين لا يقع فيهما كسوف تحصل مائة وتسعة وأربعين جزءاً وستّاً وثلاثين دقيقة.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T288/</span></span> وأمّا أنّه قد يوقف بهذه الأصول أنفسها على أنّه قد يمكن أن يكون للقمر كسوف بعد<span class="note" data-off="n144"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> <span dir="rtl">ه – خ: بعده</span></small></span> مدّة أطول ما يكون من مدد خمسة أشهر، أعني في المدّة التي يكون مسير الشمس فيها على أكثر ما يكون ومسير القمر على أقلّ ما يكون، كان<span class="note" data-off="n145"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" id="n145"> <span dir="rtl">ه – خ: فإنّ</span></small></span> ذلك يتبيّن بهذا الوجه. فهو أنّا لما كنّا<span class="note" data-off="n146"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" id="n146"> <span dir="rtl">ه- صح: نجد</span></small></span> في مدّة خمسة أشهر متوسّطة مسير كلّ واحد من النيّرين في الطول يفصل له بالتوسّط مائة وخمسة وأربعون جزءاً واثنتان وثلاثون دقيقة، ونجد القمر في فلك التدوير يفصل له من الاختلاف مائة وتسعة وعشرون جزءاً وخمس دقائق وكانت المائة والخمسة والأربعون <span class="txt">{الجزء}</span> والاثنتان والثلاثون الدقيقة التي للشمس <span dir="ltr"></span></p></section>