<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بأقلّ القليل وبقدر ما يمكن أن يشذّ من ذلك فلا يضبط في نفس الأرصاد<span dir="ltr">φ</span> فأمّا أبعادها من فلك معدّل النهار في الدائرة العظمى التي ترسم مارّة بقطبيه فوجدنا نحن ما رصدناه<span class="note" data-off="n65"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> <span dir="rtl">ه – خ: رسمنا منه</span></small></span> غير موافق لما اثبته <i class="name">أبرخس</i> ممّا جرى هذا المجرى وما رصده <i class="name">أبرخس</i> أيضاً فغير موافق لما رصده من قبل <i class="name">طيموخارس</i>. وقد يثبت من ذلك أيضاً نفسه ما يوافق ما ذكرناه ويؤكده من أنّ مواقعها من العرض أنّما هي واحدة بأعيانها بالقياس إلى فلك البروج <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VII_19">/H19/</a></span> وذلك أنّ الكواكب التي في نصف الكرة الذي من الانقلاب الشتويّ آخذاً نحو النقطة الربيعيّة إلى الانقلاب الصيفيّ يوجد أبداً بعدها من معدّل النهار أميل إلى الشمال ممّا كان لها فيما تقدّم من الزمان، والكواكب التي في نصف الكرة المضادّ لهذا النصف أميل إلى الجنوب. وما كان من الكواكب يقرب من نقطتي الاستوائين فالفضل من ذلك يكون منها عظيماً وما كان منها<span class="note" data-off="n66"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" id="n66"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>منها<span class="txt">↑</span>: خ ممّا</span></small></span> يقرب من نقطتي الانقلابين فالفضل من ذلك يكون فيها يسيراً و<span class="note" data-off="n67"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> <span dir="rtl">ه – خ: أو</span></small></span>يكاد أن تكون مقادير هذا الفضل بحسب فضل دخول الأجزاء التالية من فلك البروج في الشمال عن معدّل النهار<span class="note" data-off="n68"><a aria-label="68" class="note txt" href="#n68"></a><small class="note" data-sign="68" dir="ltr" id="n68"> Toomer, p. 330, line 18 (corsponding to Heiberg, p. 19, line 7): to the north or south of the equator.</small></span> عند انتقالها في الطول النظير لذلك<span dir="ltr">φ</span></p>
<p dir="rtl">وكيما نزيد في تقويم ما قلناه بوصف أمر كواكب يسيره يسهل الوقوف عليها فإنّا ذاكرون في كلّ واحد من نصفي الكرة اللذين تقدّم ذكرهما أبعادها في العرض عن معدّل النهار في الدائرة العظمى التي ترسم مارّة بقطبيه على ما اثبته <i class="name">طيموخارس</i> ودووه<span class="note" data-off="n69"><a aria-label="69" class="note txt" href="#n69"></a><small class="note" data-sign="69" id="n69"> <span dir="rtl">ه – خ: ودوّنه</span></small></span> وعلى ما اثبته <i class="name">أبرخس</i>، ومع ذلك ما وقفنا نحن أيضاً عليه بذلك الوجه<span dir="ltr">φ</span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/T331/</span> فنقول إنّ الكوكب المضيء الذي في النسر الطائر أمّا <i class="name">طيموخارس</i> فكتب أنّه أميل إلى الشمال عن معدّل النهار بخمسة أجزاء وأربعة أخماس جزء وكذلك كتب <i class="name">أبرخس</i> وأمّا نحن فإنّا نجده أميل إلى الشمال بخمسة أجزاء ونصف وثلث<span dir="ltr">φ</span> والكوكب الوسط من الثريّا أما <i class="name">طيموخارس</i> فإنّه كتب أنّه أميل إلى الشمال عن معدّل النهار بأربعة عشر جزءاً ونصف جزء وأمّا <i class="name">أبرخس</i> فخمسة عشر جزءاً ونصف جزء<span class="note" data-off="n70"><a aria-label="70" class="note txt" href="#n70"></a><small class="note" data-sign="70" dir="ltr" id="n70"> Heiberg, p. 19, line 22: 15 ⅙ °.</small></span> وأمّا نحن فنجده ستّة عشر جزءاً وربع جزء⊙ <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VII_20">/H20/</a></span> والدبران أمّا <i class="name">طيموخارس</i> فإنّه كتب أنّه أميل إلى الشمال عن معدّل النهار ثمانية أجزاء ونصف وربع جزء وأمّا <i class="name">أبرخس</i> فتسعة أجزاء ونصف وربع وأمّا نحن فنجده أحد عشر جزءاً⊙ والكوكب الذي هو أضوا كواكب ممسك الأعنّة الذي يقال له العيّوق أمّا <i class="name">أرسطيس</i><span class="note" data-off="n71"><a aria-label="71" class="note txt" href="#n71"></a><small class="note" data-sign="71" id="n71"> <span dir="rtl">صح: <i class="name">أرسطلس</i></span></small></span> فإنّه كتب أنّه أميل إلى الشمال عن معدّل النهار أربعين جزءاً وأمّا <i class="name">أبرخس</i> فأربعون جزءاً وخمسا جزء وأمّا نحن فنجده أحداً وأربعين جزءاً وسدس جزء⊙ والكوكب الذي في المنكب المقدّم من الجبّار أمّا <i class="name">طيموخارس</i> فكتب أنّه أميل إلى الشمال عن معدّل النهار<span class="note" data-off="n72"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> <span dir="rtl">ه – صح: جزءاً وخمس جزء<span dir="ltr">φ</span> وأمّا <i class="name">أبرخس</i> فجزءاً وأربعة أخماس جزء<span dir="ltr">φ</span> وأمّا نحن فوجدناه جزئين ونصف جزء<span dir="ltr">φ</span> والكوكب الذي في المنكب المؤخّر من الجبّار أمّا <i class="name">طيموخارس</i> فكتب أنّه أميل إلى الشمال عن معدّل النهار.</span></small></span> ثلاثة أجزاء ونصفاً وثلاثاً وأمّا <i class="name">أبرخس</i> فأربعة أجزاء وثلث وأمّا نحن فنجده خمسة أجزاء وربع⊙ والكوكب المضيء الذي في فم الكلب أمّا <i class="name">طيموخارس</i> فكتب أنّه أميل إلى الجنوب عن معدّل النهار ستّة عشر جزءاً وثلث وأمّا <i class="name">أبرخس</i> فستّة عشر جزءاً وأمّا نحن فنجده خمسة عشر جزءاً ونصف وربع جزء<span dir="ltr">φ</span> والكوكب المقدّم من الكوكبين المضيئين اللذين في رأسي التوأمين أمّا <i class="name">أرسطلس</i> فكتب أنّه أميل إلى الشمال عن معدّل النهار ثلاثة وثلاثين جزءاً وأمّا <i class="name">أبرخس</i> فثلاثة وثلاثين جزءاً ونصف جزء<span class="note" data-off="n73"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>ونصف جزء<span class="txt">↑</span>: ج سدس جزء</span></small></span> وأمّا نحن فنجده ثلاثة وثلاثين جزءاً ونصف جزء<span class="note" data-off="n74"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span>ونصف جزء<span class="txt">↑</span>: ج خمس جزء</span>
<br/><span class="para_in_note" dir="ltr">Heiberg, p. 20, line 21: 33 ⅖ °.</span></small></span>⊙ والكوكب التالي منهما أمّا <i class="name">أرسطلس</i> فكتب أنّه أميل إلى الشمال من معدّل النهار <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VII_21">/H21/</a></span> ثلاثين جزءاً و<i class="name">أبرخس</i> أيضاً فكذلك كتب وأمّا <span dir="ltr"></span></p></section>