<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وهذا الصبيب كلّه أسخف قليلًا <span dir="ltr">φ</span> <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_177">/H177/</a> ثمّ من بعد ذلك تمرّ المجرّة بالسفينة فالكوكب<span class="note" data-off="n27"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: و</span></small></span> الشمالي المقدّم من الكواكب <span class="txt" data-id="2"></span> التي في الموضع من كوثلها<span class="note" data-off="n28"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" id="n28"> <span dir="rtl">ه - ع: الكوثل مؤخّر السفينة <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> الشبيه بالترس الذي يسمّيه اليونانيّون اسبيس تحت حرف المنطقة ممّا <span class="txt" data-id="3"></span> يلي المغرب والكوكب الذي في وسط هذا الموضع الشبيه بالترس والكوكبان اللذان من دونه المقترنان والكوكب <span class="txt" data-id="4"></span> المضيء الذي في مبدأ الفرش الذي عند سكّانها والكوكب الوسط الذي من الكواكب الثلاثة التي في الخشبة <span class="txt" data-id="5"></span> التي عليها ميناء السفينة تقصر قليلًا عن لقاء هذا الجانب منها⊙ وأمّا الكوكب الشماليّ من الكواكب <span class="txt" data-id="6"></span> الثلاثة التي في الدفل<span class="note" data-off="n29"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" id="n29"> <span dir="rtl">ه - ع: الدفل خشبة طويلة تشدّ في وسط السفينة <span dir="ltr">φ</span></span></small></span><sup>،<span class="note" data-off="n30"><a aria-label="30" class="note txt" href="#n30"></a><small class="note" data-sign="30" id="n30"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span>،<span class="note" data-off="n31"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" id="n31"> <span dir="rtl">ه - خ - صح: في شراع السفينة</span></small></span></sup> فإنّه تحت<span class="note" data-off="n32"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" id="n32"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: يحدّ</span></small></span> حافّتها ممّا يلي المشرق <span dir="ltr">φ</span> وأمّا الكوكب المضيء الذي في طرف السفينة ممّا يلي الصدر <span class="txt" data-id="7"></span> فإنّه داخل جانب المجرّة هذا بجزء واحد <span dir="ltr">φ</span> وأمّا الكوكب المضيء الذي دون الترس الثاني الذي في الفرس فإنّه خارج من <span class="txt" data-id="8"></span> جانبها هذا بجزء واحد<span class="note" data-off="n33"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" id="n33"> <span dir="rtl">ه - خ: أيضًا</span></small></span> وأمّا الكوكب الجنوبي بين الكوكبين البينيّين اللذين في وسط الشراع فإنّه يماسّ جانبها <span class="txt" data-id="9"></span> هذا⊙ وأمّا الكوكبان المضيئان اللذان في منقطع الخشبة<span class="note" data-off="n34"><a aria-label="34" class="note txt" href="#n34"></a><small class="note" data-sign="34" id="n34"> <span dir="rtl">ه - ج: السُّكّان</span></small></span> التي عليها ميناء السفينة فإنّهما داخل حفّتها المقدّمة <span class="txt" data-id="10"></span> بجزأين بالتقريب⊙ ثمّ إنّ المجرّة تتّصل من هذا الموضع تمرّ بالمنطقة<span class="note" data-off="n35"><a aria-label="35" class="note txt" href="#n35"></a><small class="note" data-sign="35" id="n35"> <span dir="rtl">ه: بالمنطقة</span></small></span> التي تمرّ بقدمي قنطورس وهذا الصبيب <span class="txt" data-id="11"></span> أيضًا الذي يمرّ بالسفينة يطيف قليلًا ويتكاثف منه خاصّةً ما يطيف بالترس وما يطيف بالدفل وما يطيف <span class="txt" data-id="12"></span> يقطع الخشبة التي عليها ميناء السفينة⊙ والمنطقة المقدّمة كما قلنا تفاضل المنطقة التي وضعناها <span class="txt" data-id="13"></span> عند المجمرة فيكون مبدؤها من ذلك الموضع وتجوز فيها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_178">/H178/</a> ثلاث فقرات ممّا يلي بدن العقرب <span dir="ltr">φ</span> وأمّا الكوكب الثاني من <span class="txt" data-id="14"></span> الكواكب الثلاثة التي في بدن العقرب فإنّه خارج حافّتها التي تلي المغرب بجزء واحد <span dir="ltr">φ</span> وأمّا الكوكب الذي <span class="txt" data-id="15"></span> في الفقرة الرابعة من العقرب فإنّه موضوع في الجوّ أيضًا في الذي بين المنطقتين ويعدّيهنّ كلّ واحد منهما قريب من <span class="txt" data-id="16"></span> السواء وهو أكثر من جزء واحد قليلًا<span class="note" data-off="n36"><a aria-label="36" class="note txt" href="#n36"></a><small class="note" data-sign="36" id="n36"> <span dir="rtl">ه - ج: وهذه المنطقة التي تقدّم ذكرها يكون لها تغيّر في سخافتها وكثافتها كما ذكرنا عند المنطقة المدركة عند المجمرة <span dir="ltr">φ</span> ثمّ من هنالك يكون لها ابتداء آخر فيحيط بالخرزات الثلاث التي من جسد العقرب ويكون الكوكب الذي يتلو من الثلاثة التي في جسد العقرب خارجًا من الجنبة الغرفيّة قدر جزء واحد <span dir="ltr">φ</span> والكوكب الذي في الخرزة الرابعة فإنّه في الهواء النقيّ الصافي فيما بين المنطقتين اللتين بعده من كلّ واحدة منهما يكون مرتّبًا من السواء ويكون جزءًا واحدًا أو أكثر بقليل <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> <span dir="ltr">φ</span> ثمّ إنّ المنطقة التي تقدّم ذكرها تنفتل نحو المشرق على مثال قطعة من <span class="txt" data-id="17"></span> دائرة ونجد الجانب المقدّم من المجرّة الكوكب الذي على الركبة اليمنى من حامل الحيّة ونجد جانبها التالي الكوكب <span class="txt" data-id="18"></span> الذي على مستجدّ ساقه اليمنى <span dir="ltr">φ</span> والكوكب المقدّم من الكواكب التي في القدم اليمنى يكاد أن يماسّ هذا الجانب <span class="txt" data-id="19"></span> منها⊙ وأيضًا فإنّه يحدّ من بعد ذلك حافّتها التي تلي المغرب الكوكب الذي تحت المرفق الأيمن من حامل <span class="txt" data-id="20"></span> الحيّة ونجد حافّتها التي تلي الشرق والكوكب المقدّم من الكوكبين اللذين في كفّ هذه اليد⊙ ثمّ من<span class="note" data-off="n37"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" id="n37"> <span dir="rtl">ه - خ: بعد</span></small></span> هذا <span class="txt" data-id="21"></span> الموضع تكون فرجة صالحة الجوّ فيها نقيّ وفيها الكوكبان اللذان على ذنب الحيّة من بعد الكوكب الذي <span class="txt" data-id="22"></span> في طرفه وهذا الجزء الذي وصفناه من هذه المنطقة هو بأسره من صبيب لطيف جدًّا قريب من الهواء <span class="txt" data-id="23"></span> ما خلا القطعة منه التي تحتوي على الثلاث الفقرات فإنّها كأنّها أكثف قليلًا <span dir="ltr">φ</span> <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_179">/H179/</a> ثمّ من بعد هذه الفرجة تبتدئ <span class="txt" data-id="24"></span> المجرّة أيضًا ابتداءً آخر من الكواكب الأربعة التالية للمنكب الأيمن من حامل الحيّة ويحدّ حافّة هذه المنطقة التي <span class="txt" data-id="25"></span> تلي المشرق الكوكب النيّر الذي يكاد يماسّها الذي تحت ذنب النسر الطائر وحدّه<span class="note" data-off="n38"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" id="n38"> <span dir="rtl">ه - ج: الذي يسمّى بالروميّة العُقاب</span></small></span> <span dir="ltr">φ</span> ويحدّ الحافّة المضادّة لها <span class="txt" data-id="26"></span> أبعد الكواكب الأربعة التي تقدّم ذكرها ممّا يلي الشمال⊙ ثمّ إنّ هذه المنطقة من هذا الموضع تجتمع وتضيق <span class="txt" data-id="27"></span> مع سخافة أمام الكوكب الذي في منقار الطائر حتّى يوهم انقطاعًا منها <span dir="ltr">φ</span> فأمّا باقي هذه المنطقة الذي <span class="txt" data-id="28"></span> فيما بين الكوكب الذي في منقار الطائر وبن الكوكب الذي في صدره فإنّه أعرض وأكثف كثيرًا وفي وسط <span class="txt" data-id="29"></span> هذا الموضع الكثيف الكوكب الذي في عنق الطائر ويميل جزء منه سخيف نحو الشمال في الموضع الذي فيه </p></section>