<section class="txtsrc"><p dir="rtl">يسمّى الطلوع الصباحيّ وذلك يكون متى صار الكوكب مع الشمس في الأفق من ناحية المشرق ولهذا النحو <span class="txt" data-id="2"></span> ثلاثة أصناف أحدها يعرف بالطلوع بالغدوات التابع الذي لا يرى وذلك يكون متى كان الكوكب وقد ابتدأ <span class="txt" data-id="3"></span> يستسر لا يلبث من بعد طلوع الشمس أن يطلع <span dir="ltr">φ</span> والصنف الآخر يعرف بالطلوع بالغدوات المقارن الحقيقيّ <span class="txt" data-id="4"></span> وذلك يكون متى صار الكوكب مع الشمس في وقت واحد في الأفق ممّا يلي المشرق <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_190">/H190/</a> والصنف الثالث يعرف بالطلوع <span class="txt" data-id="5"></span> بالغدوات المتقدّم الذي يرى وذاك يكون متى كان الكوكب وقد ابتدأ الشرق يطلع قبل طلوع الشمس <span dir="ltr">φ</span> <span class="txt" data-id="6"></span> وأمّا النحو الثاني من التشكّل فيقال له توسّط السماء الصباحيّ وذلك يكون متى كان الكوكب إذا كانت <span class="txt" data-id="7"></span> الشمس في الأفق من ناحية المشرق كان هو على دائرة نصف النهار أمّا فوق الأرض وأمّا تحتها ولهذا النحو <span class="txt" data-id="8"></span> أيضًا ثلاثة أصناف أحدها يعرف بتوسّط السماء بالغدوات التابع الذي لا يرى وذلك يكون متى كان الكوكب <span class="txt" data-id="9"></span> لا يلبث أن يتوسّط السماء من بعد أن تطلع الشمس والصنف الآخر يعرف بتوسّط السماء بالغدوات المقارن الحقيقيّ <span class="txt" data-id="10"></span> وذلك يكون متى كان<span class="note" data-off="n70"><a aria-label="70" class="note txt" href="#n70"></a><small class="note" data-sign="70" id="n70"> <span dir="rtl">ه: كان</span></small></span> الكوكب مع طلوع الشمس بتوسّط السماء والصيف الثالث يعرف بتوسّط السماء بالغدوات <span class="txt" data-id="11"></span> المتقدّم وذلك يكون متى كان الكوكب إذا توسّط السماء طلعت الشمس على المكان وما كان من هذا الصيف <span class="txt" data-id="12"></span> فوق الأرض فإنّه<span class="note" data-off="n71"><a aria-label="71" class="note txt" href="#n71"></a><small class="note" data-sign="71" id="n71"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: من</span></small></span> يرى⊙ النحو الثالث من أنحاء التشكّل يقال له الغروب الصباحيّ وذلك يكون <span class="txt" data-id="13"></span> متى كان الكوكب إذا كانت الشمس في الأفق بين ناحية المشرق كان هو في الأفق من ناحية المغرب ولهذا <span class="txt" data-id="14"></span> النحو أيضًا<span class="note" data-off="n72"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{أيـ}</span>ـضًا</span></small></span> ثلاثة أصناف أحدها يعرف بالغروب بالغدوات التابع الذي لا يرى وذلك يكون متى كان الكوكب <span class="txt" data-id="15"></span> إذا طلعت الشمس غرب على المكان والصنف الثاني يعرف بالغروب بالغدوات المقلّد من الحقيقيّ وذلك يكون <span class="txt" data-id="16"></span> متى كان الكوكب يغرب مع طلوع الشمس سواءً⊙ والصنف الثالث يعرف بالغروب بالغدوات المتقدّم <span class="txt" data-id="17"></span> الذي يرى وذلك يكون متى كان الكوكب إذا غرب طلعت الشمس على المكان⊙ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_191">/H191/</a> والنحو الرابع من التشكّل <span class="txt" data-id="18"></span> يقال له الطلوع الظهريّ وذلك يكون متى كان الكوكب إذا كانت الشمس في دائرة الظهيرة وهي دائرة نصف <span class="txt" data-id="19"></span> النهار كان هو في أفق الطلوع وهذا النحو أيضًا صنفان أحدهما نهاريّ لا يرى وذلك يكون متى كان الكوكب إذا <span class="txt" data-id="20"></span> توسّطت الشمس السماء فوق الأرض طلع والصنف الآخر ليليّ يرى وذلك أن يكون متى كان الكوكب إذا توسّطت <span class="txt" data-id="21"></span> الشمس تحت الأرض طلع⊙ والنحو الخامس يقال له توسّط السماء الظهيريّ وذلك يكون متى صارت الشمس <span class="txt" data-id="22"></span> والكوكب جميعًا معًا في دائرة نصف النهار ولهذا النحو أيضًا صنفان نهاريّان لا يريان يكونان عند توسّط <span class="txt" data-id="23"></span> الشمس السماء فوق الأرض<span class="note" data-off="n73"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> <span dir="rtl">ه - ص: هما اذا</span></small></span> كان الكوكب حينئذ إمّا يتوسّط السماء أيضًا معها فوق الأرض وإمّا تحت الأرض <span class="txt" data-id="24"></span> على المقاطرة وصنفان ليليّان يكونان عند توسّط الشمس السماء تحت الأرض وأحد هذين الصنفين لا يرى وذلك <span class="txt" data-id="25"></span> يكون متى كان الكوكب يتوسّط هو أيضًا السماء مع الشمس تحت الأرض والآخر يرى وذلك يكون متى كان <span class="txt" data-id="26"></span> الكوكب فوق الأرض على مقاطرة الشمس⊙ والنحو السادس من التشكّل يقال له الغروب <span class="txt" data-id="27"></span> الظهري وذلك يكون متى كان الكوكب إذا كانت الشمس في دائرة نصف النهار كان هو في الأفق ممّا يلي المغرب <span class="txt" data-id="28"></span> ولهذا النحو أيضًا صنفان <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_192">/H192/</a> أحدهما نهاريّ لا يرى وذلك يكون متى كان الكوكب ذا توسّطت الشمس السماء <span class="txt" data-id="29"></span> فوق الأرض غرب والآخر ليليّ يرى وذلك يكون متى كان الكوكب إذا توسّطت الشمس السماء تحت الأرض غرب <span class="txt" data-id="30"></span> أيضًا⊙ والنحو السابع من التشكّل يقال له الطلوع المسائي <span dir="ltr">φ</span> وذلك يكون متى كان الكوكب إذا كانت الشمس <span class="txt" data-id="31"></span> في الأفق ممّا يلي المغرب كان هو في الأفق ممّا يلي المشرق <span dir="ltr">φ</span> ولهذا النحو أيضًا ثلاثة أصناف <span dir="ltr">φ</span> أحدها يعرف بالطلوع <span class="txt" data-id="32"></span> المسائيّ التابع الذي يرى وذلك يكون متى كان الكوكب إذا غربت الشمس طلع على المكان <span dir="ltr">φ</span> والصنف<span class="note" data-off="n74"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> <span dir="rtl">ه: الصنف</span></small></span> الآخر يعرف </p></section>