<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وبعضها خفيّةً أبدًا فإنّ الكواكب التي تجوزها هذه الدوائر ممّا يلي القطبين لا تطلع ولا تغرب إلّا أنّها <span class="txt" data-id="2"></span> تتوسّط السماء في كلّ دورة مّتين أمّا الكواكب التي في الدائرة الدائمة الظهور ففوق الأرض أيضًا وأمّا <span class="txt" data-id="3"></span> الكواكب التي في الدائرة الدائمة الخفاء فتحت الأرض أيضًا وأمّا سائر الكواكب وهي التي في الدوائر المتوازية <span class="txt" data-id="4"></span> الأعظم فإنّها تطلع وتغرب وتتوسّط السماء في كلّ دورة مرّةً واحدةً فوق الأرض ومرّةً تحت الأرض ومن <span class="txt" data-id="5"></span> هذه الأزمان أمّا الزمان الذي يبتدئ فيه الكوكب من وتد من الأوتاد إلى أن يعود إلى ذلك الوتد بعينه <span class="txt" data-id="6"></span> فإنّه واحد بعينه في كلّ موضع وذلك أنّه يشتمل على دورة واحدة بعينه في الحسّ <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H188/</span></span> وأمّا الزمان الذي <span class="txt" data-id="7"></span> تبتدئ فيه الكواكب من وتد من الأوتاد إلى أن تصير إلى الوتد المقاطر له فإنّه إن نظر فيه بالقياس إلى <span class="txt" data-id="8"></span> دائرة نصف النهار كان واحدًا بعينه أيضًا أبدًا في كلّ موضع وذلك أنّه يشتمل على نصف دورة وإن نظر <span class="txt" data-id="9"></span> فيه بالقياس إلى الأفق فإنّه إن كان معدّل النهار على سمت الرأس فإنّ الزمان أيضًا يكون واحدًا بعينه <span class="txt" data-id="10"></span> وذلك أنّ كلّ واحد من هذين الزمانين يشتمل على نصف دورة وذلك لأنّ الدوائر المتوازية كلّها حينئذ <span class="txt" data-id="11"></span> ليس إنّما يقسمها بنصفين نصفين دائرة نصف النهار وحدّها بل دائرة الأفق أيضًا وأمّا في سائر الميول <span class="txt" data-id="12"></span> فليس يكون لا الزمان الذي فوق الأرض ولا الزمان الذي تحت الأرض على انفراده سيوافيها كلّها <span class="txt" data-id="13"></span> ولا يكون في كلّ واحد منها على حدته الزمان الذي فوق الأرض مساويًا للزمان الذي تحتها إلّا في الكواكب <span class="txt" data-id="14"></span> التي قد اتّفق أن تكون على معدّل النهار نفسه إذ كان معدّل النهار من بين سائر الدوائر بقسمة الأفق <span class="txt" data-id="15"></span> في الكرة وإن كانت مائلة بقسمين متساويين وكانت سائر الدوائر الموازية له كلّها إنّما تنقسم <span class="txt" data-id="16"></span> في الكرة المائلة بقسيّ غير متشابهة ولا متساوية ثمّ من بعد ذلك فإنّ الزمان الذي تبتدئ فيه الكواكب <span class="txt" data-id="17"></span> من المشرق أو المغرب إلى أن تصير إلى أحد وسطي السماء في كلّ واحدة من الدوائر مساو للزمان الذي بين <span class="txt" data-id="18"></span> ذلك التوسّط للسماء الذي يكون له وبين طلوعه أو غروبه من قبل أنّ دائرة نصف النهار تنقسم أبدًا القطع <span class="txt" data-id="19"></span> من الدوائر المتوازية التي فوق الأرض والتي تحتها النصفين نصفين⊙ فأمّا الزمان الذي بين طلوع <span class="txt" data-id="20"></span> الكوكب أو غروبه وبين كلّ واحد من توسّطي السماء فهو في الكرة إذا كانت مائلة ليس زمانًا واحدًا وأمّا <span class="txt" data-id="21"></span> في الكرة إذا كانت منتصبة فسواء لأنّ في هذا الموضع وحده أقسام الدوائر المتوازية التي فوق الأرض <span class="txt" data-id="22"></span> كلّها مساويةً لأقسام الدوائر التي تحت الأرض كلّها ولذاك وجب في الكرة حيث تكون منتصبةً <span class="txt" data-id="23"></span> أن تكون الكواكب التي تتوسّط السماء فيها معًا تطلع أبدًا معًا وتغرب معًا ما لم تكن نقلتها حول قطبي <span class="txt" data-id="24"></span> فلك البروج محسوسةً <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H189/</span></span> ووجب في الكرة إذا كانت مائلةً ألّا تكون الكواكب التي تتوسّط<span class="note" data-off="n67"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> <span dir="rtl">ه: السـ<span class="txt">{ـماء}</span></span></small></span> معًا تطلع <span class="txt" data-id="25"></span> معًا ولا تغرب معًا<span class="note" data-off="n68"><a aria-label="68" class="note txt" href="#n68"></a><small class="note" data-sign="68" id="n68"> <span dir="rtl">ه: الكواكب <span class="txt">{...}</span> أميل إلى الجنوب يتأخّر <span class="txt">{...}</span> <span class="txt">{...}</span> <span class="txt">{...}</span> إلى الشمال وبالضدّ في <span class="txt">{...}</span></span></small></span> <b>.</b> لكنّ الكواكب التي هي أميل إلى الجنوب يتأخّر أبدًا طلوعها عن طلوع الكواكب <span class="txt" data-id="26"></span> التي هي أميل إلى الشمال ويتقدّم غروبها <span dir="ltr">φ</span><b>.</b> وأمّا أصناف التشكّل التي توجد بالقياس إلى الأرض <span class="txt" data-id="27"></span> والكواكب المتحيّرة معًا أو أجزاء فلك البروج فإنّها تعلم أمّا على الجملة أيضًا فمن قبل طلوعها مع واحد <span class="txt" data-id="28"></span> من الكواكب المتحيّرة أو<span class="note" data-off="n69"><a aria-label="69" class="note txt" href="#n69"></a><small class="note" data-sign="69" id="n69"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: ص</span></small></span> مع جزء من أجزاء فلك البروج أو توسّطها السماء معه أو غروبها معه <span dir="ltr">φ</span><b>.</b> وأمّا على التفصيل <span class="txt" data-id="29"></span> فإنّ أصناف التشكّل التي تكون بالقياس إلى الشمس توجد على تسعة أنحاء⊙ فالنحو الأوّل من التشكّل <span dir="ltr"></span></p></section>