<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ويحدّ حافّتها ممّا يلي الجنوب الكوكب الذي في رأس ذات الكرسيّ <span dir="ltr">φ</span> ويحدّ حافّتها ممّا يلي الشمال الكوكب <span class="txt" data-id="2"></span> الذي في رجل كرسيّها والكوكب الذي في ساق ذات الكرسيّ <span dir="ltr">φ</span> وأمّا سائر الكواكب المطيفة بها <span class="txt" data-id="3"></span> فإنّها كلّها موضوعة في المجرّة <span dir="ltr">φ</span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H175/</span></span> وما كان من المجرّة ممّا يلي حافّتيها فصبيبها أشدّ سخافةً <span dir="ltr">φ</span> وما كان <span class="txt" data-id="4"></span> منها في وسط ذات الكرسيّ فإنّه مرئيّ<span class="note" data-off="n23"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> <span dir="rtl">ه - خ: ترى</span></small></span> فيه كثافة إلى الطول ما هي⊙</p>
<p dir="rtl">ثمّ إنّ المجرّة تحتوي على الجانب <span class="txt" data-id="5"></span> الأيمن من حامل رأس الغول فتجوزه فيها <span dir="ltr">φ</span> وأيضًا فإنّ جانبها ممّا يلي الشمال وهو في غاية السخافة <span class="txt" data-id="6"></span> يحدّه الكوكب وحدّه الذي هو خارج عن ركبة حامل رأس الغول اليمنى <span dir="ltr">φ</span> ويحدّ حافّتها ممّا يلي الجنوب <span class="txt" data-id="7"></span> وهو في غاية الكثافة الكوكب المضيء الذي على جنبه الأيمن والكوكبان التاليان من الكواكب الثلاثة <span class="txt" data-id="8"></span> الجنوبيّة عنه وتشتمل المجرّة أيضًا على الاشتباك السحابيّ الذي على قبضته وعلى الكوكب الذي في رأسه <span class="txt" data-id="9"></span> وعلى الكوكب الذي على منكبه الأيمن وعلى الكوكب الذي على مرفقه الأيمن <span dir="ltr">φ</span> فأمّا ذو الأربعة الأضلاع <span class="txt" data-id="10"></span> الذي في ركبته اليمنى والكوكب أيضًا الذي في عضلة ساقه هذه فإنّها موضوعة في وسط المجرّة <span dir="ltr">φ</span> وأمّا <span class="txt" data-id="11"></span> الكوكب الذي في عقبه الأيمن فإنّه أيضًا من دون جانبها الجنوبيّ إلى داخل قليلًا⊙ ثمّ إنّ المنطقة <span class="txt" data-id="12"></span> تمرّ بممسك العنان وترى صبيبها أسخف قليلًا <span dir="ltr">φ</span> فأمّا الكوكب الذي على منكبه اليسرى ويقال له <span class="txt" data-id="13"></span> العيّوق والكوكبان اللذان على ساعده الأيمن فإنّها تقصر قليلًا عن أن تلحق بممّاسة حافّة المجرّة <span class="txt" data-id="14"></span> التي تلي المشرق والشمال <span dir="ltr">φ</span> فأمّا الكوكب الصغير الذي فوق رجله اليسرى في اللفافة التي على رجله <span class="txt" data-id="15"></span> فإنّه يحدّ حافّتها ممّا يلي المغرب والجنوب <span dir="ltr">φ</span> وأمّا الكوكب الذي فوق رجله اليمنى فإنّه من دون هذا <span class="txt" data-id="16"></span> الجانب بعينه إلى داخل نصف جزء⊙ <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H176/</span></span> وأمّا الكوكبان المغتربان اللذان على ساعده الأيسر <span class="txt" data-id="17"></span> ويقال له الجديان فإنّهما موضوعان في وسط المنطقة⊙ ثمّ من بعد ذلك تمرّ المجرّة برجل التوأمين <span class="txt" data-id="18"></span> وتشفّ من ورائها الكواكب التي في القدمين عن كثافة منها بسيره إلى الطول ما هي⊙ فأمّا <span class="txt" data-id="19"></span> الكوكب الثاني من الكواكب الثلاثة (التي في القدمين عن كثافة منها بسيره إلى الطول ماهي⊙ فأمّا) <span class="txt" data-id="20"></span> (الكوكب التالي من الكواكب الثلاثة) التي على الاستقامة التي في زحل يمسك العنان اليمنى والكوكب التالي من <span class="txt" data-id="21"></span> الكوكبين اللذين في عصا الجبّار ذات الكلّاب والكوكبان الشماليّان من الكواكب الأربعة التي في كفّه <span class="txt" data-id="22"></span> فإنّا<span class="note" data-off="n24"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> <span dir="rtl">ه - خ: فإنّها</span></small></span> نجد الحافّة المقدّمة من المجرّة <span dir="ltr">φ</span> وأمّا الكوكب الذي تحت اليد اليمنى من ممسك العنان<span class="note" data-off="n25"><a aria-label="25" class="note txt" href="#n25"></a><small class="note" data-sign="25" id="n25"> <span dir="rtl">ه - ج: المشرق الذي تحت يد الراعي اليمنى</span></small></span> والكوكب الذي <span class="txt" data-id="23"></span> في القدم الباقية من التالي من التوأمين فإنّهما داخل جنبها الثاني بجزء واحد⊙ وأمّا الكواكب <span class="txt" data-id="24"></span> التي في أطراف سائر الأرجل فإنّها في وسط المجرّة <span dir="ltr">φ</span> ثمّ إنّ المنطقة من هذا الموضع يجول فيما بين كواكب الكلب <span class="txt" data-id="25"></span> <span dir="ltr">*</span>المقدّم<span class="note" data-off="n26"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span> خ</span></small></span> وبين كواكب الكلب فتجوز كواكب الكلب المقدّم<span dir="ltr">*</span> ممّا يلي المشرق فتصير كلّها خارج المجرّة خروجًا <span class="txt" data-id="26"></span> ليس باليسير وتجوز كواكب الكلب ممّا يلي المغرب حتّى يكاد أن تكون هذه أيضًا كلّها تصير خارجًا عنها <span class="txt" data-id="27"></span> وذلك أنّ الكوكب الذي على الأذنين منها يحتوي عليه نتوء ينتشر من المجرّة شبه الغمامة <span dir="ltr">φ</span> والكواكب <span class="txt" data-id="28"></span> الثلاثة التي بعده التالية له التي في عنق الكلب تقصر قليلًا عن لقاء المجرّة⊙ والكوكب الذي فوق <span class="txt" data-id="29"></span> رأس الكلب خارجًا بالبعد فإنّه وحده داخل حرفها الذي يلي المشرق بجزأين ونصف جزء بالتقريب <span dir="ltr"></span></p></section>