<section class="txtsrc"><p dir="rtl">نصف النهار فقد يمكن أن يوقف بهذه التجربة بعينها أيضًا على أبعادها من دائرة نصف النهار أو من <span class="txt" data-id="2"></span> نقطتي الانقلابين في الدائرة التي تمرّ بقطبي معدّل النهار⊙ <span class="txt" data-id="3"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.4" style="text-align:center"><a href="#VIII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.4⟩</span> <u class="num">د</u>: في أصناف التشكّل التي تليق بالكواكب الثابتة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="4"></span> وإذ قد دللنا على الجهة أيضًا التي عليها خاصّةً ينبغي أن يجري الأمر في إثبات الكواكب الثابتة فقد ينبغي<span class="note" data-off="n57"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> <span dir="rtl">في الأصل: تبقّى؛ ه - صح: ينبغي</span></small></span> <span class="txt" data-id="5"></span> الآن أن نصرف القول إلى أصناف تشكّلها⊙ فنقول إنّ أصناف التشكّل الموجود في الكواكب <span class="txt" data-id="6"></span> الثابتة من بعد أصناف الشكل<span class="note" data-off="n58"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> <span dir="rtl">ه - ص: التشكّل</span></small></span> التي لبعضها عند بعض الباقية على حال واحدة مثل أنّ بعضها إذا قيس ببعض <span class="txt" data-id="7"></span> كان على استقامته وبعضها إذا قيس ببعض كانت في شكل المثلّث أو ما أشبه ذلك يوجد بعضها بالقياس <span class="txt" data-id="8"></span> إلى الكواكب المتحيّرة والشمس والقمر فقط أو أجزاء فلك البروج <span dir="ltr">φ</span> وبعضها يوجد بالقياس إلى الأرض وحدها <span class="txt" data-id="9"></span> وبعضها بالقياس إلى الأرض معًا والكواكب المتحيّرة والشمس والقمر أو أجزاء فلك البروج فأمّا أصناف <span class="txt" data-id="10"></span> التشكّل الذي يكون للكواكب الثابتة بالقياس إلى الكواكب المتحيّرة وأجزاء فلك البروج فقط فإنّها <span class="txt" data-id="11"></span> توجد أمّا على الأمر العامّ فإذا صار<span class="note" data-off="n59"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> <span dir="rtl">ه: كان</span></small></span> الكوكب من الكواكب الثابتة والكوكب من المتحيّرة أمّا على دائرة <span class="txt" data-id="12"></span> واحدة بعينها من الدوائر التي ترسم مارّةً <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_186">/H186/</a> بقطبي فلك البروج وأمّا على دائرتين مختلفتين إلّا أنّ أحدهما في تثليث <span class="txt" data-id="13"></span> الأجزاء وفي تربيعه أو في تسديسه أعني أنّهما يحيطان بزاوية قائمة أو بزاوية تزيد على القائمة بثلث قائمة <span class="txt" data-id="14"></span> أو ينقص عنها بثلث قائمة وأمّا على الأمر الخاصّ فتوجد في الكواكب التي يمكن أن تجري تحتها بعض الكواكب <span class="txt" data-id="15"></span> المتحيّرة وهذه الكواكب هي المكوكبة في منشور فلك البروج الذي يحيط بمسيرات<span class="note" data-off="n60"><a aria-label="60" class="note txt" href="#n60"></a><small class="note" data-sign="60" id="n60"> <span dir="rtl">ه - ج: التي تكون مقيمةً في الموضع من فلك البروج المحيط بمجازات</span></small></span> الكواكب المتحيّرة في العرض <span dir="ltr">φ</span> <span class="txt" data-id="16"></span><span class="note" data-off="n61"><a aria-label="61" class="note txt" href="#n61"></a><small class="note" data-sign="61" id="n61"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span> لا من</span></small></span>(ومن ذلك)<span class="note" data-off="n62"><a aria-label="62" class="note txt" href="#n62"></a><small class="note" data-sign="62" id="n62"> <span dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">↑</span> لا إلی</span></small></span> أمّا تشكّلها بالقياس إلى الكواكب المتحيّرة<span class="note" data-off="n63"><a aria-label="63" class="note txt" href="#n63"></a><small class="note" data-sign="63" id="n63"> <span dir="rtl">ه - خ: الخمسة</span></small></span> فيوجد عند مقارنتها إيّاها أو سترها لها <span class="txt" data-id="17"></span> وأمّا تشكّلها بالقياس إلى الشمس والقمر فيوجد عند الاستسرار وعند الاجتماع وعند التشريق <span class="txt" data-id="18"></span> فإنّا نعني بالاستسرار أن يبتدئ الكوكب يختفي وهو دائب<span class="note" data-off="n64"><a aria-label="64" class="note txt" href="#n64"></a><small class="note" data-sign="64" id="n64"> <span dir="rtl">ه - خ: ذاهب</span></small></span> يدخل في شعاع النيّرين ونعني بالاجتماع <span class="txt" data-id="19"></span> أن يستره مركز النيّرين ونعني بالتشريق أن يبتدئ يرى وهو دائب<span class="note" data-off="n65"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> <span dir="rtl">ه - خ: ذاهب</span></small></span> يخرج من شعاع النيّرين⊙ وأمّا <span class="txt" data-id="20"></span> أصناف التشكّل الذي يكون للكواكب الثابتة بالقياس إلى الأرض وحدها فإنّها أربعة فأمّا كلّها <span class="txt" data-id="21"></span> جملةً فيسمّيها قوم من الناس الأوتاد<span class="note" data-off="n66"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" id="n66"> <span dir="rtl">ه - خ: والمراكز</span></small></span> وأمّا على التفصيل فيسمّونها الطلوع وتوسّط السماء فوق <span class="txt" data-id="22"></span> الأرض والغروب وتوسّط السماء تحت الأرض فحدث يصير معدّل النهار على سمت الرأس فهناك الكواكب الثابتة <span class="txt" data-id="23"></span> كلّها تطلع وتغرب وتتوسّط السماء في كلّ دورة مرّةً واحدةً فوق الأرض ومرّةً واحدةً تحت الأرض وذلك <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_187">/H187/</a> <span class="txt" data-id="24"></span> من قبل أنّ قطبي معدّل النهار حينئذ يلقيان الأفق فيصيّران الدوائر الموازية له ليس منها واحدة لا ظاهرة <span class="txt" data-id="25"></span> أبدًا ولا خفيّة أبدًا⊙ وأمّا حيث يكون قطباه على سمت الرأس فليس شيء من الكواكب الثابتة <span class="txt" data-id="26"></span> تطلع ولا تغرب إذ كان معدّل النهار حينئذ تصير منزلته منزلة الأفق فأحد نصفي الكرة اللذين يفصلهما <span class="txt" data-id="27"></span> يدور أبدًا فوق الأرض والنصف الآخر تحت الأرض فيكون كلّ واحد من هذه الكواكب يتوسّط السماء في الدورة <span class="txt" data-id="28"></span> الواحدة مرّتين أمّا التي في النصف الأوّل ففوق الأرض أيضًا وأمّا التي في النصف الثاني فتحت الأرض⊙ <span class="txt" data-id="29"></span> فأمّا في سائر الميول التي فيما بين هذين الموضعين فإذ قد تكون بعض الدوائر ظاهرةً أبدًا </p></section>