<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في الطلوع المسائيّ المقارن الحقيقيّ وذلك يكون متى كان الكوكب يطلع مع غروب الشمس سواءً والصنف <span class="txt" data-id="2"></span> الثالث يعرف بالطلوع المسائيّ المتقدّم الذي لا يرى وذلك يكون متى كان الكوكب إذا تقدّم فطلع غربت <span class="txt" data-id="3"></span> الشمس على المكان⊙ والنحو الثامن من التشكّل يقال له توسّط السماء المسائيّ وذلك يكون متى كان <span class="txt" data-id="4"></span> الكوكب إذا كانت الشمس في الأفق من ناحية المغرب كان هو في دائرة نصف النهار أمّا فوق الأرض وأمّا تحتها <span class="txt" data-id="5"></span> ولهذا النحو أيضًا ثلاثة أصناف أحدها يعرف بتوسّط السماء المسائيّ التابع وذلك يكون متى كان الكوكب <span class="txt" data-id="6"></span> إذا غربت الشمس توسّط هو السماء على المكان وما كان من ذلك فوق الأرض فهو يرى والصنف الآخر يعرف <span class="txt" data-id="7"></span> بتوسّط السماء المسائيّ المقارن الحقيقيّ وذلك يكون متى كان توسّط الكوكب السماء مع غروب الشمس سواءً <span dir="ltr">φ</span> <span class="txt" data-id="8"></span> والصنف الثالث <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H193/</span></span> يعرف بتوسّط السماء المسائيّ المتقدّم الذي لا يرى وذلك يكون متى كان الكوكب إذا توسّط <span class="txt" data-id="9"></span> السماء غربت الشمس على المكان <span dir="ltr">φ</span> والنحو التاسع من التشكّل يقال له الغروب المسائيّ وذلك يكون متى <span class="txt" data-id="10"></span> صار الكوكب مع الشمس في الأفق ممّا يلي المغرب ولهذا النحو أيضًا ثلاثة أصناف أحدها يعرف بالغروب <span class="txt" data-id="11"></span> المسائيّ التابع الذي يرى وذلك يكون متى كان الكوكب وقد ابتدأ يستسر يغرب بعد غروب الشمس <span class="txt" data-id="12"></span> على المكان <span dir="ltr">φ</span> والآخر يعرف بالغروب المسائيّ المقارن الحقيقيّ وذلك يكون متى كان الكوكب يغرب مع غروب <span class="txt" data-id="13"></span> الشمس في موضع واحد <span dir="ltr">φ</span> والثالث يعرف بالغروب المتقدّم المسائيّ الذي لا يرى وذلك يكون متى كان <span class="txt" data-id="14"></span> الكوكب وقد ابتدأ يشرق يغرب<span class="note" data-off="n75"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> قبل غروب الشمس⊙ <span class="txt" data-id="15"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.5" style="text-align:center"><a href="#VIII.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.5⟩</span> <u class="num">ه</u>: في مقارنة الكواكب الثابتة الشمس <span class="txt" data-id="16"></span> في الطلوع أو في توسّط السماء أو في الغروب⊙</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="17"></span> وإذ كان ذلك على ما وصفنا فإنّ أزمان طلوع الكواكب الثابتة الحقيقيّ<span class="note" data-off="n76"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" id="n76"> <span dir="rtl">ه - ص: الحقيقـ<span class="txt">{...}</span></span></small></span> مع الشمس وتوسّطها السماء <span class="txt" data-id="18"></span> معها وغروبها معها التي توجد بحسب مركز الشمس قد يمكن استخراجها من ذلك بطريق الخطوط وحدها <span class="txt" data-id="19"></span> من قبل موضعها في الثبت<span class="note" data-off="n77"><a aria-label="77" class="note txt" href="#n77"></a><small class="note" data-sign="77" id="n77"> <span dir="rtl">ه - خ: في الباب</span></small></span> الذي جعلناه لهذه الكواكب <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H194/</span></span> لأنّ النقط أيضًا من فلك البروج التي تتوسّط معها <span class="txt" data-id="20"></span> السماء واحد واحد من الكواكب الثابتة أو تطلع أو تغرب معها قد يتبيّن بطريق الخطوط بهاتين الصورتين <span class="txt" data-id="21"></span> اللتين نحن واضعوهما <span dir="ltr">φ</span> نجعل أوّلًا قصدنا تبيين أمر توسّط السماء المقارن للشمس <b><u class="num">آ</u>: ولتكن</b> الدائرة <span class="txt" data-id="22"></span> التي تمرّ بأقطاب الدائرتين جميعًا أعني دائرة معدّل النهار ودائرة البروج <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ولتكن نصف دائرة <span class="txt" data-id="23"></span> معدّل النهار <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> على قطب <u class="num">زاي</u> ونصف دائرة البروج <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> على قطب <u class="num">حاء</u> ولنرسم قطعةً من دائرة من <span class="txt" data-id="24"></span> أعظم الدوائر تمرّ بقطب دائرة البروج ولتكن <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> ولنتوهّم عليها نقطة <u class="num">طاء</u> الكوكب المقصود <span class="txt" data-id="25"></span> له من الكواكب الثابتة إذ كان بحسب الدوائر التي ترسم على هذه الصفة وقعت مواضعها عندنا بالرصد <span class="txt" data-id="26"></span> وفي الثبت ولنرسم أيضًا قطعةً من أعظم الدوائر تمرّ بنقطتي معدّل النهار ويكون كوكب<span class="note" data-off="n78"><a aria-label="78" class="note txt" href="#n78"></a><small class="note" data-sign="78" id="n78"> <span dir="rtl">ه - خ: بكوكب؛ ه - ص - صح: وبنقطة</span></small></span> <u class="num">طاء</u> وليكن <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">نون</u> <span class="txt" data-id="27"></span> فأمّا أنّ الكوكب الذي على نقطة <u class="num">طاء</u> إنّما يتوسّط السماء مع نقطتي <u class="num">ميم</u> <u class="num">نون</u> من معدّل النهار وفلك البروج فذلك <span class="txt" data-id="28"></span> بيّن <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H195/</span></span> وأمّا أن هاتين النقطتين يكونان معطاتين وكذلك قوس <u class="num">نون</u> <u class="num">طاء</u> فهو يتبيّن بهذا الوجه وهو أنّه لما قد بيّنّاه <span class="txt" data-id="29"></span> في أوائل هذا الكتاب من قبل أنّه قد أجيز فيما بين قوسين من دائرتين من الدوائر العظام وهما قوسا <u class="num">ألف</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="30"></span> قوسان من دائرتين عظيمتين أيضًا وهما <u class="num">حاء</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">زاي</u> تكون نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">ألف</u> إلى وتر ضعف قوس <span dir="ltr"></span></p></section>