<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ممّا بين<span class="note" data-off="n49"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: يلي</span></small></span> قطب دائرة البروج الشماليّ أو الجنوبيّ عليهما<span class="note" data-off="n50"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span> - ص - صح: عليها</span></small></span> نتعلّم موضع ذلك الكوكب<span class="note" data-off="n51"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> <span dir="rtl">ه - ج: فعلى ذلك الموضع يتعلّم موضع ذلك الكوكب <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> ثمّ إنّا نثبته باللون <span class="txt" data-id="2"></span> الأشقر أو باللون الذي ترى به بعض الكواكب بتقدير موافق لما أثبتناه بإزاء كلّ واحد منها من <span class="txt" data-id="3"></span> مقدار عظمه فإنّا نستكمل<span class="note" data-off="n52"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> <span dir="rtl">ه - خ: فأمّا تشكيل</span></small></span> الصور المنسوبة إلى واحد واحد من البروج فإنّا نجعله ساذجًا بغاية ما <span class="txt" data-id="4"></span> يمكن بأن نحوط على الكواكب الداخلة في صورة صورة بخطوط فقط ولا نجعل لونها أيضًا يخالف لون <span class="txt" data-id="5"></span> الكرة بأسرها كثير خلاف كيما لا نكون قد أخللنا بالمنفعة التي نناله<span class="note" data-off="n53"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> <span dir="rtl">ه - ص: تُنال</span></small></span> من الدلالة الواقعة بها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_183">/H183/</a> ولا نكون <span class="txt" data-id="6"></span> بتكثيرنا الألوان المختلفة قد أزلنا المنازل على<span class="note" data-off="n54"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> <span dir="rtl">ه - خ: المثال على</span></small></span> أن يكون مشبّهًا للشيء الحقيقيّ⊙ وممّا <span class="txt" data-id="7"></span> يسهل به علينا تحصيل الكواكب وذكرها حتّى نعرفها عند تأمّلنا لها أن نأخذ أنفسنا بأن نعتاد تخيّل <span class="txt" data-id="8"></span> الكواكب في المثال الكريّ أيضًا وإقامتها في أذهاننا مجرّدةً⊙ ثمّ إنّا نثبت أيضًا في هذه الكرة <span class="txt" data-id="9"></span> المجرّة على ما تقدّمنا فدللنا عليه من مواضعها وأشكالها وأحوالها أيضًا في الكثافة والتخلخل <span class="txt" data-id="10"></span> والفرج <span dir="ltr">φ</span> ونركّب الحلقة الكبرى أيضًا وهي حلقة نقيمها أبدًا مقام دائرة نصف النهار على الحلقة الصغرى <span class="txt" data-id="11"></span> المحيطة بالكرة ونسمّرها فيها على القطبين اللذين يكونان قطبي دائرة معدّل النهار وهاتان النقطتان <span class="txt" data-id="12"></span> لنا في الحلقة الكبرى التي هي دائرة نصف النهار فإنّا نجعلها عند طرفي الجانب المقسوم بنصفين منها <span class="txt" data-id="13"></span> المجزّأ وهو الذي نجعله فوق الأرض إحداهما بإزاء الأخرى على القطر وأمّا في الحلقة الصغرى وهي <span class="txt" data-id="14"></span> التي تمرّ بأقطاب الدائرتين جميعًا فإنّا نجعلهما عند طرفي القوسين اللتين بعدهما عن كلّ واحد من قطبي <span class="txt" data-id="15"></span> فلك البروج على التقاطر أجزاء الميل وهي ثلاثة وعشرون جزءًا وإحدى وخمسون دقيقةً بعد أن نجعل على مواضع <span class="txt" data-id="16"></span> الفضول من الحلقتين زوائد صغارًا فاصلةً تحتمل أن تقع فيها الثقب التي تسمّر فيها المسامير <span class="txt" data-id="17"></span> فأمّا الجانب المجزّأ من الحلقة الصغرى ومن البيّن أنّه يكون أبدًا دائرة نصف النهار التي تمرّ بنقطتي الانقلابين <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_184">/H184/</a> <span class="txt" data-id="18"></span> فإنّا نطابق به في وقت وقت النقطة من أجزاء دائرة البروج التي أجزاء بعدها من مبدأ الشعرى العبور <span class="txt" data-id="19"></span> بعدّة أجزاء<span class="note" data-off="n55"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> <span dir="rtl">ه - خ: بعد</span></small></span> الشعرى العبور في الوقت المقصود له من الانقلاب الصيفيّ على أنّ بعد مبدأ الشعرى العبور <span class="txt" data-id="20"></span> من الانقلاب الصيفيّ في أول ملك أنطونيس في الجهة المتقدّمة كان اثني عشر جزءًا وثلث جزء <span dir="ltr">φ</span> وأمّا حلقة <span class="txt" data-id="21"></span> نصف النهار فإنّا ننصبها على زوايا قائمة<span class="note" data-off="n56"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> <span dir="rtl">ه - خ: على قاعدة</span></small></span> نقيمها مقام الأفق ويكون بسيطها الظاهر يقسمه <span class="txt" data-id="22"></span> بنصفين وتجعل هذه الحلقة يمكن أن تتحرّك في سطحها نفسها كيما يمكنّا متى شئنا أن نرفع بأقسام <span class="txt" data-id="23"></span> دائرة نصف النهار القطب الشماليّ عن الأفق بحسب قوس إقليم إقليم من الأقاليم المعروضة ولم يدخل <span class="txt" data-id="24"></span> علينا نقص من قبل أنّا لم نجد السبيل إلى أن نثبت دائرة الاستواء ونقطتي الانقلابين في نفس هذه <span class="txt" data-id="25"></span> الكرة وذلك أنّ النقطة من الجانب المجزّأ من دائرة نصف النهار التي فيما بين قطبي معدّل النهار وبعدها <span class="txt" data-id="26"></span> من كلّ واحد منهما التسعون الجزء التي هي أجزاء الربع (التي) تكون قوّتها قوّة نقطتي الاستواءين <span dir="ltr">φ</span> والنقطتان <span class="txt" data-id="27"></span> اللتان عن جنبي هذه النقطة <span dir="ltr">*</span>منها<span dir="ltr">*</span> وبعدهما منها الثلاثة والعشرون الجزء والإحدى والخمسون الدقيقة <span class="txt" data-id="28"></span> قوّتهما قوّة نقطتي الانقلابين أمّا التي ممّا يلي الشمال منها فقوّتها قوّة نقطة الانقلاب الصيفيّ <span class="txt" data-id="29"></span> وأمّا التي ممّا يلي الجنوب فقوّتها قوّة نقطة الانقلاب الشتويّ حتّى إنّ الكواكب المنظور إليها <span class="txt" data-id="30"></span> فيها في وقت وقت إذا انتقلت بالحركة الأولى التي من المشرق إلى المغرب بحسب الجانب المجزّأ من حلقة <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_185">/H185/</a> </p></section>