<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.2" style="text-align:center"><a href="#VIII.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.2⟩</span> <u class="num">ب</u>: في الدائرة المشبّه لونها بلون اللبن وهي المجرّة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="2"></span> فهذا ما نضعه من مراتب الكواكب الثابتة ونحن مضيفون إلى ذلك على ما يجب أحوال الدائرة اللبنيّة <span class="txt" data-id="3"></span> أيضًا فنروم بغاية ما نقدر عليه وعلى حسب ما أدركناه بالرصد لجزء من أجزائها أن نرسم ما يرى من أمورها <span class="txt" data-id="4"></span> الجزئيّة⊙ فنقول<span class="note" data-off="n2"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span>ـا</span></small></span> إنّ هذا الطوق اللبنيّ ليس هو دائرة على الحقيقة بل إنّما هو منطقة <span class="txt" data-id="5"></span> كان لون اللبن شائع فيها كلّها ومن قبل ذلك سمّيت بهذا الاسم المشتقّ من اسم اللبن وإنّ هذه المنطقة <span class="txt" data-id="6"></span> نفسها ليست أيضًا مستويةً من جميع نواحيها ولا هي منتظمة بل هي مختلفة في العرض وفي اللون وفي الكثافة <span class="txt" data-id="7"></span> وفي الوضع وأنها في بعض نواحيها مضعّفة فقد يسهل الوقوف على ذلك لمن تأمّلها ببصره تأمّلًا مجرّدًا فقط <span class="txt" data-id="8"></span> فضلًا عن غيره <span dir="ltr">φ</span> وأمّا أمورها الجزئيّة التي يحتاج فيها إلى فضل عناية وتفقّد فإنّا نحدّها على ما أنا <span class="txt" data-id="9"></span> واصفه وهو أنّ القطعة المضعّفة من هذه المنطقة أمّا إحدى الناحيتين اللتين يكون لها فيهما شبه الاتّصال <span class="txt" data-id="10"></span> فإنّها عند المجمرة وأمّا الناحية الأخرى فإنّها على الطائر <span dir="ltr">φ</span> والمنطقة المقدّمة ليس تتّصل بالمنطقة الأخرى <span class="txt" data-id="11"></span> في موضع من المواضع وذلك أنّ بينهما انفراجًا في موضع ذلك الاتّصال الذي عند المجمرة وفي موضع ذلك <span class="txt" data-id="12"></span> الاتّصال الذي عند الطائر <span dir="ltr">φ</span> <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_171">/H171/</a> فأمّا المنطقة التالية فإنّها متّصلة بباقي<span class="note" data-off="n3"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> <span dir="rtl">في الأصل: بما في؛ ه - صح: بباقي</span></small></span> المجرّة تحدث معه منطقةً واحدةً <span class="txt" data-id="13"></span> وهي التي عليها تمرّ الدائرة التي من أعظم الدوائر المرسومة على وسطها خاصّةً ونحن آخذون أوّلًا <span class="txt" data-id="14"></span> في الكلام في هذه المنطقة ومبتدؤون بنواحيها الجنوبيّة.</p>
<p dir="rtl">فنقول إنّ ما كان منها من هذه الناحية فإنّه <span class="txt" data-id="15"></span> يمرّ برجلي قنطورس وهو أشدّ سخافةً وتخلخلًا<span class="note" data-off="n4"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> <span dir="rtl">ه - خ - صح: وتخلخلًا</span></small></span> وأخفى لونًا فالكوكب الذي في قابض رجله المؤخّرة اليمنى <span class="txt" data-id="16"></span> أميل قليلًا إلى الجنوب عن الخطّ الشماليّ من المجرّة وكذلك أيضًا الكوكب الذي ركبته القدّام<span class="note" data-off="n5"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> <span dir="rtl">ه - ج: المقدّمة</span></small></span> اليسرى <span class="txt" data-id="17"></span> والكوكب الذي من دون كعبه المؤخّر الأيمن وأمّا الكوكب الذي في ذراعه المؤخّرة اليسرى فإنّه موضوع <span class="txt" data-id="18"></span> في وسط المجرّة وأمّا الكوكب الذي في هذا الكعب والكوكب الذي على الكعب المقدّم<span class="note" data-off="n6"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> <span dir="rtl">ه - ج: المؤخّر</span></small></span> الأيمن فإنّ بعدهما <span class="txt" data-id="19"></span> في الشمال عن حافّتهما الجنوبيّة جزءان بالتقريب بالأجزاء التي بها أعظم الدوائر ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="20"></span> وما هو من المجرّة على الرجلين المؤخّرتين منه فهو أشدّ كثافةً قليلًا⊙</p>
<p dir="rtl">ثمّ من بعد ذلك فإنّ حافّة المجرّة <span class="txt" data-id="21"></span> الشماليّة تبعد من الكوكب الذي في أسفل ظهر السبع قريبًا من جزء ونصف وحافّتها الجنوبيّة يجوز فيها <span class="txt" data-id="22"></span> الكوكب<span class="note" data-off="n7"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> <span dir="rtl">ه - ج: تحيط بالكوكب</span></small></span> الذي على مستوقد المجمرة ويشارف أن يلقى الكوكب الشماليّ من الكوكبين المقترنين اللذين <span class="txt" data-id="23"></span> في موضع النار من المجمرة والكوكب الجنوبيّ من الكوكبين اللذين في قاعدة المجمرة <span dir="ltr">φ</span> فأمّا الكوكب <span class="txt" data-id="24"></span> الذي في الجهة الشماليّة من موضع النار <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_172">/H172/</a> والكوكب<span class="note" data-off="n8"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> <span dir="rtl">في الأصل: فالكوكب؛ <span class="txt">↑</span> - صح: و</span></small></span> الذي في وسط موضع النار فهما موضوعان في المجرّة <span class="txt" data-id="25"></span> نفسها وهذه القطعة أشدّ وأكثر تخلخلًا⊙</p>
<p dir="rtl">ثمّ إنّ القطعة الشماليّة من المجرّة تجوز فيها <span class="txt" data-id="26"></span> الفقرات الثلاث من العقرب التي من دون الحمّة وتجوز الاشتباك السحابيّ التالي للحمّة⊙ <span class="txt" data-id="27"></span> وأمّا حافّتها ممّا يلي الجنوب فإنّها تماس الكوكب الذي في الكعب القدّام الأيمن من الرامي ويجوز <span class="txt" data-id="28"></span> فيها الكوكب الذي على يده اليسرى فأمّا الكوكب الذي على الجانب الجنوبيّ من القوس فإنّه خارج </p></section>