<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الكوكب الذي في صدر الطائر وإلى الموضع الذي فيه الكوكب الذي في المنكب من الجناح الأيمن والكوكبان <span class="txt" data-id="2"></span> المقترنان اللذان في طرف رجله اليمنى<span class="note" data-off="n39"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" id="n39"> <span dir="rtl">ه - ج: إلى ناحية الشمال من هذا الكوكب الذي في الصدر إلى الكوكب الذي في منكب جناحها الأيمن وإلى الكوكبين المتقرّرين اللذين في طرف رجلها اليمنى <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> <span dir="ltr">φ</span> ومن هذا الموضع يصير فيما بين هذه المنطقة كما قلنا آنفًا وبين المنطقة <span class="txt" data-id="3"></span> الأخرى فرجة نقيّة هي من الكواكب التي ذكرناها من كواكب الطائر إلى الكوكب المضيء الذي زِمِكَّاه⊙ <span class="txt" data-id="4"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.3" style="text-align:center"><a href="#VIII.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.3⟩</span> <u class="num">جـ</u>: في صنعة كرة مصمتة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="5"></span> فهذه صفة وضع ما يرى فيي المجرّة<span class="note" data-off="n40"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> <span dir="rtl">ه - ج: أمّا ما يرى من المجرّة فهو على ما قد وضفنا في مواضعه <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> ⊙ وكيما نعدّ أيضًا مثالًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_180">/H180/</a> لكرة مصمتة مشاكلًا للأصول <span class="txt" data-id="6"></span> التي بيّنت في كرة الكواكب الثابتة التي ظهر بها أنّ هذه الكرة أيضًا قدرها على مثال أكر الكواكب المتحرّكة الحركة<span class="note" data-off="n41"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> <span class="txt" data-id="7"></span> الأولى من المشرق إلى المغرب حول قطبي معدّل النهار وتنتقل أيضًا إلى ضدّ هذه الجهة حول قطبي دائرة الشمس <span class="txt" data-id="8"></span> التي تمرّ بأوساط البروج<span class="note" data-off="n42"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> <span dir="rtl">ه - ج: وتتحرّك هي تدور نفسها على قطبي فلك الشمس الذي هو خطّ فلك أوساط البروج إلى خلاف ذلك <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> فإنّا جاعلون صنعتها والطريق في رسم الكواكب منها على هذه الصفة⊙ نجعل <span class="txt" data-id="9"></span> لون هذه الكرة لونًا من الألوان المشبعة حتّى تكون أشبه بالجوّ في الليل وهو الذي فيه تظهر الكواكب <span class="txt" data-id="10"></span> أيضًا لا بالجوّ في النهار ويتعلّم عليها بقطبين متقاطرتين بالحقيقة ونرسم بهما على أنّهما قطبان دائرةً <span class="txt" data-id="11"></span> من أعظم الدوائر نجعلها أبدًا فيما بعد في سطح فلك البروج ونرسم دائرةً أخرى عظمى على زوايا <span class="txt" data-id="12"></span> قائمة على هذه الدائرة تمرّ بقطبيها ونبتدئ من أحد التقاطعين اللذين يقعان بينهما وبين الدائرة الأولى <span class="txt" data-id="13"></span> فنقسّم دائرة البروج بثلاث مائة وستّين قسمًا تجري هذه الأقسام من الأعداد بما رأينا أنّه يسهل <span class="txt" data-id="14"></span> ثم نتّخذ من عنصر قويّ متين حلقتين مربّعتي البسائط مجرودتين من جميع جوانبهما جردًا محكمًا إحداهما <span class="txt" data-id="15"></span> أكبر من الأخرى قليلًا ونجعل الصغرى منهما تماسّ الكرة بسيطا<span class="note" data-off="n43"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> <span dir="rtl">ه - ص: ببسيطها</span></small></span> المقعّر كلّه <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_181">/H181/</a> ونخرج في وسط البسيط <span class="txt" data-id="16"></span> المحدّب من كلّ واحدة منهما خطًّا يقسم عرضه بنصفين على الحقيقة ويقسم كلّ واحد من دور هذين الخطّين <span class="txt" data-id="17"></span> لنصفين ثمّ نفصل<span class="note" data-off="n44"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" id="n44"> <span dir="rtl">ه - خ: نصل</span></small></span> بمواضع القسمة أحد الجانبين اللذين عن<span class="note" data-off="n45"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" id="n45"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span> - خ: يمرّ</span></small></span> جنبي الخطّ من كلّ واحدة من الحلقتين ويقسم <span class="txt" data-id="18"></span> نصفي الدائرتين اللذين فيما بين الفضول بالمائة والثمانين الجزء فإذا فعلنا ذلك أقمنا الحلقة الصغرى مقام <span class="txt" data-id="19"></span> الدائرة التي تمرّ أبدًا بأقطاب الدائرتين جميعًا أعني دائرة معدّل النهار ودائرة البروج ويمرّ أيضًا بنقطتي <span class="txt" data-id="20"></span> الانقلابين ببسيطها الذي وقعت فيه القسمة التي ذكرناها وثقبناها ثقبين متقاطرين وسطاهما <span class="txt" data-id="21"></span> عند طرفي البسيط المقسوم وأثبتنا فيهما مسمارين وسمّرناهما بهما في موضعي قطبي فلك البروج اللذين <span class="txt" data-id="22"></span> وضعناهما في الكرة سمرًا<span class="note" data-off="n46"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> <span dir="rtl">ه - خ: تسميرًا</span></small></span> يتهيّأ معه أن يدور على بسيط الكرة كلّه <span dir="ltr">φ</span> وكيما نجعل لإثبات الكواكب الثابتة في الكرة<span class="note" data-off="n47"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> <span dir="rtl">ه - صح: الثابتة في الكرة</span></small></span> <span class="txt" data-id="23"></span> مبدءًا لا يتغيّر ولا يزول إذ كان إثبات نقطتي الانقلابين ونقطتي الاستواءين على نفس دائرة البروج <span class="txt" data-id="24"></span> في الكرة ليس بجائز من قبل أنّ الكواكب التي ثبّتت فيها ليس أبعادها منها أبعادًا بعينها <span class="txt" data-id="25"></span> فإنّا نتعلّم أضوى هذه الكواكب أعني الكوكب الذي في فم الكلب على الدائرة التي رسمت على زوايا قائمة <span class="txt" data-id="26"></span> على دائرة البروج عند الجزء الذي هو مبدأ القسمة <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_182">/H182/</a> ونجعل بعده من دائرة البروج نحو قطبها الجنوبيّ الأجزاء التي <span class="txt" data-id="27"></span> أثبتناها له في العرض ثمّ نتعلّم واحدًا واحدًا من سائر الكواكب الثابتة على النسق في التثبّت بإدارتنا وجه <span class="txt" data-id="28"></span> الحلقة المقسوم من حول قطبي فلك البروج وذلك أنّا نضع أجزاء بسيط الجانب المقسوم منها على النقطة <span class="txt" data-id="29"></span> من دائرة البروج التي أجزاء بعدها من مبدأ العدد وهو الجزء الذي يمرّ بالشعرى العبور بعدّة أجزاء بعد الكوكب <span class="txt" data-id="30"></span> المقصود به في الطول في الثلث من الشعرى العبور ثمّ ننظر في الجانب المقسوم من الحلقة التي تدار بالنقطة<span class="note" data-off="n48"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> <span dir="rtl">ه - ص: فالنقطة</span></small></span> <span class="txt" data-id="31"></span> منه التي أجزاء بعدها أيضًا من دائرة البروج بعدّة أجزاء بعد ذلك الكوكب منه في الثلث على ما يخصّه من مكانه </p></section>