<section class="txtsrc"><p dir="rtl">إلى مركز الشمس وهي التي يقال لها الموافيات الحقيقيّة على الأوتاد⊙ <span class="txt" data-id="2"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.6" style="text-align:center"><a href="#VIII.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.6⟩</span> <u class="num">و</u>: في ظهور الكواكب الثابتة للرؤية واستسرارها عنها</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="3"></span> ولسنا نجد هذا الطريق الذي وصفناه<span class="note" data-off="n84"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" id="n84"> <span dir="rtl">ه - خ: بالخطوط</span></small></span> المأخوذ من قبل مواضعها فقط كافيًا في الدلالة على ظهورها واختفائها <span class="txt" data-id="4"></span> كما هو كافٍ في هذا المعنى الذي يقدّم وذلك أنّه ليس كما يتبيّن بها أنّ كوكب كذا يطلع مع نقطة كذا من فلك البروج مثلًا <span class="txt" data-id="5"></span> فقد يتهيّأ بمثل ذلك أن تستخرج أيضًا القوس التي إذا كانت هي بعد الشمس من الأفق تحت الأرض كان ذلك أوّل وقت يظهر <span class="txt" data-id="6"></span> فيه الكوكب أو يستسر كم هي وذلك أنّ هذه القوس ليس يمكن أن تكون في الكواكب الثابتة كلّها ولا في الكواكب منها <span class="txt" data-id="7"></span> بأعيانها في جميع المواضع قوسًا سواءً بل قد تختلف من قبل مقادير الكواكب في العظم ومن قبل أبعادها في العرض <span class="txt" data-id="8"></span> عن الشمس ومن قبل تغيّر ميول فلك البروج⊙ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_199">/H199/</a> <b><u class="num">جـ</u></b><b>: فإنّا</b> إن توهّمنا دائرة نصف النهار <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ونصف دائرة <span class="txt" data-id="9"></span> البروج <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> ونصف دائرة الأفق <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> على قطب <u class="num">حاء</u> فمن البيّن أنّ الكواكب التي تطلع مع نقطة <u class="num">هاء</u> من <span class="txt" data-id="10"></span> فلك البروج إذا كان الأعظم منها أوّل ما يبتدئ أن يظهر للرؤية متى كان بعد الشمس تحت الأرض قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="11"></span> مثلًا فإنّ الأصغر وإن كان بعده في العرض من الشمس مثل بعد الأعظم فأوّل ما يظهر للرؤية إنّما يظهر إذا كان بعد <span class="txt" data-id="12"></span> الشمس منه أعظم من قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> وشعاعها أيضًا يكون أقلّ <span dir="ltr">φ</span> وأيضًا فإنّ الكواكب المتساوية في عظمها إذا كان <span class="txt" data-id="13"></span> الأقرب منها في العرض من نقطة <u class="num">هاء</u> أوّل ما يرى إذا كان بعد الشمس قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> فإنّ ما كان أكثر منه بعدًا منها <span class="txt" data-id="14"></span> فقد يرى من أقلّ من هذا البعد من قبل أنّه إذا أقرّ بعد الشمس واحدًا بعينه أيضًا تحت الأرض فإنّ الشعاع <span class="txt" data-id="15"></span> الذي عند فلك البروج نفسه والشمس أكثر من بعد<span class="note" data-off="n85"><a aria-label="85" class="note txt" href="#n85"></a><small class="note" data-sign="85" id="n85"> <span dir="rtl">ه - ص: من الشعاع فيما بعد منهما</span></small></span> <span dir="ltr">φ</span> والكواكب أيضًا التي مقاديرها متساوية وطلوعها <span class="txt" data-id="16"></span> في <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_200">/H200/</a> بعد واحد في العرض فكلّما كان ميل فلك البروج على الأفق أكثر نجعل زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> أصغر فبحسب ذلك <span class="txt" data-id="17"></span> يكون أوّل ظهور الكوكب للرؤية من بعد أعظم من قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> وذلك أنّا إن زدنا في هذه الصورة نصف دائرة <span class="txt" data-id="18"></span> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> يمرّ بقطبي الأفق وبالشمس التي على نقطة <u class="num">زاي</u> كما فعلنا في الصورة التي بعدها ومن البيّن</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="19"></span> أنّ هذا النصف يكون على زوايا قائمة على الأفق فإنّ بعد الشمس <span class="txt" data-id="20"></span> تحت الأرض في الكواكب الواحدة بأعيانها يبقى أبدًا مساويًا لقوس <span class="txt" data-id="21"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> من قبل أنّ البعد الذي على هذه الصفة فإنّ الشعاعات <span class="txt" data-id="22"></span> الآتية منه إلى فوق الأرض هي على مثال واحد فأمّا قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="23"></span> فإنّه كلّما انتصب فلك البروج على أنّ قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> كما قلنا باقية <span class="txt" data-id="24"></span> على حالها كانت أصغر وكلّما مالت كانت أعظم فقد نحتاج إذن <span class="txt" data-id="25"></span> في كلّ واحد من الكواكب إلى أرصاد نستخرج بها بعد الشمس منه تحت الأرض في فلك البروج ولو لم يكن <span class="txt" data-id="26"></span> أيضًا بعدها في الدائرة التي على زوايا قائمة على الأفق كقوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> في الشكل المرسوم بعدًا باقيًا أبدًا <span class="txt" data-id="27"></span> على حال واحدة في المساكن كلّها في الكواكب بأعيانها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VIII_201">/H201/</a> من قبل أنّ الشعاعات التي على مثال واحد ليست تضيء على <span class="txt" data-id="28"></span> مثال واحد فيما كان من الأقاليم الشماليّة أغلظ هواءً وفي غيره لم يكن يكتفى بالرصد في إقليم واحد لكنّا نحتاج <span class="txt" data-id="29"></span> إليه في كلّ واحد من الأقاليم فإن كانت القوس النظيرة لقوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> في الكواكب بأعيانها باقيةً على حالها في كلّ موضع <span class="txt" data-id="30"></span> على ما هو لازم وذلك أنّه يجب أن تكون حال الكواكب التي يحدث لها من قبل اختلاف الهواء بمثل الحال التي تحدث للشعا <span class="txt" data-id="31"></span> من قبله فقد كفتنا الأرصاد التي تكون للأبعاد في إقليم واحد فقط في الوقوف على سائر الأبعاد بطريق </p></section>