<section class="txtsrc"><p dir="rtl">بسم الله الرحمن الرحيم عونك يا واحد <span class="txt" data-id="2"></span> <b>جُمَلُ ما في المقالة التاسعة من كتاب </b><i class="name"><b>بطلميوس</b></i> <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> المنسوب إلى التعاليم⊙ <span class="txt" data-id="4"></span> <b>الأولى</b> في مراتب أكر الشمس والقمر والكواكب الخمسة المتحيّرة؛ <b>الثانية</b> فيما يحتاج إلى أن يوطّأ للأصول <span class="txt" data-id="5"></span> التي يعمل عليها في الكواكب المتحيّرة؛ <b>الثالثة</b> في عودات أدوار الكواكب الخمسة المتحيّرة؛ <b>الرابعة</b> جداول <span class="txt" data-id="6"></span> حركات الكواكب الخمسة الوسطى للطول وللاختلاف؛ <b>الخامسة</b> فيما يحتاج إلى تقديمه للأصول التي يعمل عليها <span class="txt" data-id="7"></span> في الكواكب الخمسة المتحيّرة؛ <b>السادسة</b> في الجهة التي جرى الأمر عليها في هذين الأصلين وما بينهما من الاختلاف؛ <span class="txt" data-id="8"></span> <b>السابعة</b> في تبيين البعد الأبعد لكوكب عطارد ونقلته؛ <b>الثامنة</b> في أنّ كوكب عطارد أيضًا يصير <span class="txt" data-id="9"></span> في أقرب قربه في كلّ دورة مرّتين⊙ <b>التاسعة</b> في النسبة والمقدار اللذين لاختلافي كوكب عطارد⊙ <span class="txt" data-id="10"></span> <b>العاشرة</b> في تصحيح أدوار حركات عطارد؛ <b>الحادية عشرة</b> في حاصل حركات أدوار <span class="txt" data-id="11"></span> كوكب عطارد⊙ <span class="txt" data-id="12"></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="IX" style="text-align:center"><a href="#IX" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX⟩</span> ابتداء المقالة التاسعة من كتاب <i class="name">بطلميوس</i> <span class="txt" data-id="13"></span> المنسوب إلى التعاليم⊙</h2>
<h3 dir="rtl" id="IX.1" style="text-align:center"><a href="#IX.1" title="Link"></a><span class="txt" data-id="14"></span><span class="txt">⟨IX.1⟩</span> <u class="num">آ</u>: في مراتب أكر الشمس والقمر والكواكب الخمسة المتحيّرة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="15"></span> قال أمّا ما يتهيّأ أن نكتب على طريق الجمل من أمر الكواكب الثابتة أيضًا ليكون ما يظهر من أمرها إلى هذه <span class="txt" data-id="16"></span> الغاية موجودًا للسبيل إلى الازدياد في العلم بها فأحسبنا قد أتينا عليه⊙ وإذ قد بقي علينا من هذا العلم المعرفة <span class="txt" data-id="17"></span> بأمور الكواكب الخمسة المتحيّرة فنحن واصفون أمرها على طريق العموم فيما كان عامًّا فيها هربًا من تكرير القول ومتّبعون <span class="txt" data-id="18"></span> ذلك بالأمور الجزئيّة في باب باب من أبواب العلم بها وأوّل ذلك الكلام في مراتب أكرها هي أيضًا كيف الحال في مواضعها <span class="txt" data-id="19"></span> على أنّها تتحرّك على قطبي الدائرة المائلة التي تمرّ بأوساط البروج⊙ فأقول إنّا نجد القدماء من أصحاب التعاليم <span class="txt" data-id="20"></span> قد أجمعوا جميعًا فيما أحسب على أنّ هذه الأكر كلّها دون كرة الكواكب الثابتة وفوق كرة القمر وعلى أنّ الأكر <span class="txt" data-id="21"></span> الثلاث أعني كرة زحل وهي أعظمها وكرة المشتري وهي الثانية في العظم من الأكر التي دون كرة الكواكب الثابتة <span class="txt" data-id="22"></span> وكرة المرّيخ وهي دون هذه هي فوق أكر سائر الكواكب الباقية وفوق كرة الشمس⊙ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_207">/H207/</a> فأمّا كرة الزهرة وكرة <span class="txt" data-id="23"></span> عطارد فإنّ من تقادم عهده منهم جعلها تحت كرة الشمس وقم ممّن أتى بعدهم جعلوهما أيضًا فوق كرة الشمس <span class="txt" data-id="24"></span> من قبل أنّهم لم يجدوهما أيضًا يستران الشمس في حال من الأحوال⊙ فأمّا نحن فإنّا نرى أنّ هذا القياس ليس <span class="txt" data-id="25"></span> ممّا يوثق به وذلك أنّه قد يمكن أن يكون كوكب من الكواكب دون الشمس ولا يكون لا محالة (في سطح من السطوح)<span class="note" data-off="n92"><a aria-label="92" class="note txt" href="#n92"></a><small class="note" data-sign="92" id="n92"> <span dir="rtl">ه - ص: في خطّ من الخطوط</span></small></span> <span class="txt" data-id="26"></span> التي بالشمس وبأبصارنا بل يكون في سطح<span class="note" data-off="n93"><a aria-label="93" class="note txt" href="#n93"></a><small class="note" data-sign="93" id="n93"> <span dir="rtl">ه - ص: خطّ</span></small></span> غيره فتكون لذلك لا يوجد لستر الشمس كما قد نجد ذلك في أكثر <span class="txt" data-id="27"></span> الاجتماعات التي تكون للقمر مع الشمس فإنّ القمر يكون حينئذ يسير تحت الشمس ولا يسترها عنّا <span dir="ltr">φ</span> وإذ كان ذلك <span class="txt" data-id="28"></span> كذلك وكنّا على وجه آخر لا نقدر على التوصّل إلى المعرفة بحقيقة الأمر إذ كان ليس يفعل ولا واحد من هذه <span class="txt" data-id="29"></span> الكواكب شيئًا محسوسًا من اختلاف المنظر ومن قبل ذلك وحده إذا ظهر نستخرج أبعاد الكواكب فإنّا نرى <span class="txt" data-id="30"></span> أنّ أقرب الترتيب إلى الإقناع وأولاه بالقبول ترتيب من تقادم عهده وذلك أنّه ترتيب يوجب الأمر الأشبه </p></section>