<section class="txtsrc"><p dir="rtl">مائةً وخمسًا وأربعين دورةً من أدوار الاختلاف لعطارد تستكمل من هذه السنين في ستّ وأربعين سنةً ويوم <span class="txt" data-id="2"></span> واحد وجزء من ثلاثين من يوم بالتقريب ومن أدوار السير في أدوار مساوية أيضًا لأدوار الشمس وهي ستّ وأربعون <span class="txt" data-id="3"></span> دورةً وجزء واحد لكن إن نحن بسطنا زمان العودة في كلّ واحد من الكواكب فجعلناه أيّامًا على ما يوافق ما <span class="txt" data-id="4"></span> بيّنّاه من زمان السنة وبسطنا عدّة أدوار الاختلاف فيها فجعلناها آخرًا من الأجزاء التي قسمت بها الدائرة <span class="txt" data-id="5"></span> وهي ثلاث مائة وستّون جزءًا حصل لنا في كوكب زحل أمّا من الأيّام فأحد وعشرون ألف يوم وخمس مائة وأحد <span class="txt" data-id="6"></span> وخمسون يومًا وجزء من ثمانية عشر جزءًا من يوم<span class="note" data-off="n105"><a aria-label="105" class="note txt" href="#n105"></a><small class="note" data-sign="105" id="n105"> <span dir="rtl">ه - صح: في نقل الحجّاج وخمس وعشر يوم</span></small></span> وأمّا من أجزاء الاختلاف فعشرون ألف جزء وخمس مائة وعشرون <span class="txt" data-id="7"></span> جزءًا <span dir="ltr">φ</span> <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_216">/H216/</a> وحصل في كوكب المشتري أمّا من الأيّام فخمسة وعشرون ألف يوم وتسع مائة وسبعة وعشرون يومًا وجزء من سبعة <span class="txt" data-id="8"></span> وثلاثين جزءًا من يوم<span class="note" data-off="n106"><a aria-label="106" class="note txt" href="#n106"></a><small class="note" data-sign="106" id="n106"> <span dir="rtl">ه - صح: في نقل الحجّاج وربع وخمس وسدس</span></small></span> وأمّا من أجزاء الاختلاف فثلاثة وعشرون لف جزء وأربع مائة جزء <span dir="ltr">φ</span> وحصل في كوكب المرّيخ أمّا من الأيّام <span class="txt" data-id="9"></span> فثمانية وعشرون <u class="num">ألف</u> يوم وثماني مائة وسبعة وخمسون يومًا وجزء من ثلاثة وخمسين جزءًا من يوم<span class="note" data-off="n107"><a aria-label="107" class="note txt" href="#n107"></a><small class="note" data-sign="107" id="n107"> <span dir="rtl">ه: في نقل الحجّاج ونصف وثلث ونصف عشر؛ ه - ص: الصحيح سبعة أعشار يوم</span></small></span> وأمّا من أجزاء الاختلاف <span class="txt" data-id="10"></span> فثلاثة عشر <u class="num">ألف</u> جزء وثلاث مائة وعشرون جزءًا⊙ وحصل في كوكب الزهرة أمّا من الأيّام فألفان وتسع مائة <span class="txt" data-id="11"></span> وتسعة عشر يومًا وجزء من اثنين وأربعين جزءًا من يوم<span class="note" data-off="n108"><a aria-label="108" class="note txt" href="#n108"></a><small class="note" data-sign="108" id="n108"> <span dir="rtl">ه: في نقل الحجّاج ونصف وخمس؛ ه - ص: والصحيح ثلثا يوم <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> وأمّا من أجزاء الاختلاف فألف وثماني مائة جزءٍ⊙ وحصل <span class="txt" data-id="12"></span> في كوكب عطارد أمّا من الأيّام فستّة عشر ألفًا وثمان مائة يوم ويومان وجزء من أربعة وعشرين جزءًا من يوم<span class="note" data-off="n109"><a aria-label="109" class="note txt" href="#n109"></a><small class="note" data-sign="109" id="n109"> <span dir="rtl">ه: في نقل الحجّاج وخمسا يوم؛ ه - ص: والصحيح ثلث ونصف عشر يوم <span dir="ltr">φ</span></span></small></span> ⊙ وأمّا <span class="txt" data-id="13"></span> أجزاء الاختلاف فاثنان وخمسون <u class="num">ألف</u> جزء ومائتا جزء⊙ فإذا قسمنا في كلّ واحد من هذه الكواكب عدّة أجزاء <span class="txt" data-id="14"></span> اختلافه الذي يخصّه على عدّة الأيّام حصل لنا حركة الاختلاف الوسطى في اليوم الواحد أمّا لزحل فسبعًا <span class="txt" data-id="15"></span> وخمسين دقيقةً وسبع ثواني وثلاث وأربعون ثالثةً وإحدى وأربعون رابعةً وثلاث وأربعون خامسةً وأربعون سادسةً <span class="txt" data-id="16"></span> بالتقريب⊙ وأمّا للمشتري فأربع وخمسون دقيقةً وتسع ثواني وثالثان وستّ وأربعون رابعةً وستّ وعشرون <span class="txt" data-id="17"></span> خامسةً⊙ وأمّا للمرّيخ فسبع وعشرون دقيقةً وإحدى وأربعون ثانيةً وأربعون ثالثةً وتسع عشرة رابعةً <span class="txt" data-id="18"></span> وعشرون خامسةً وثمان وخمسون سادسةً⊙ وأمّا للزهرة فستّ وثلاثون دقيقةً وتسع وخمسون ثانيةً وخمس <span class="txt" data-id="19"></span> وعشرون ثالثةً وثلاث وخمسون رابعةً وإحدى عشرة خامسةً وثمان وعشرون سادسةً⊙ وأمّا لعطارد <span class="txt" data-id="20"></span> فثلاثة أجزاء وستّ دقائق وأربع وعشرون ثانيةً وستّ ثوالث وتسع وخمسون رابعةً وخمس وثلاثون خامسةً وخمسون <span class="txt" data-id="21"></span> سادسةً⊙ <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_217">/H217/</a> فإن نحن أخذنا من كلّ واحد من هذه الأعداد جزءًا من أربعة وعشرين جزءًا منه حصلت لنا الحركة <span class="txt" data-id="22"></span> الوسطى للاختلاف في الساعة الواحدة⊙ أمّا لزحل فدقيقتان واثنتان وعشرون ثانيةً وتسع وأربعون <span class="txt" data-id="23"></span> ثالثةً وتسع عشرة رابعة وأربع عشرة خامسةً وتسع عشرة سادسةً⊙ وأمّا للمشتري فدقيقتان <span class="txt" data-id="24"></span> وخمس عشرة ثانيةً واثنتان وعشرون ثالثةً وستّ وثلاثون رابعةً وستّ وخمسون خامسةً وخمس سوادس⊙ <span class="txt" data-id="25"></span> وأمّا للمرّيخ فدقيقة واحدة وتسع ثواني وأربع عشرة ثالثةً وعشر روابع وثمان وأربعون خامسةً <span class="txt" data-id="26"></span> واثنتان وعشرون سادسةً وخمس وعشرون سابعةً⊙ وأمّا للزهرة فدقيقة واحدة واثنتان وثلاثون <span class="txt" data-id="27"></span> ثانيةً وثمان وعشرون ثالثةً وأربع وثلاثون رابعةً واثنتان وأربعون خامسةً وثمان وخمسون سادسةً <span class="txt" data-id="28"></span> وأربعون سابعةً⊙ وأمّا لعطارد فسبع دقائق وستّ وأربعون ثانيةً وسبع عشرة رابعةً <span class="txt" data-id="29"></span> وثمان وعشرون خامسةً وتسع وخمسون سادسةً وخمس وثلاثون سابعةً⊙ وإن نحن أيضًا ضاعفنا <span class="txt" data-id="30"></span> حركة كلّ واحد من هذه الكواكب في اليوم الواحد ثلاثين مرّةً حصلت لنا حركة الاختلاف الوسطى <span class="txt" data-id="31"></span> في الشهر⊙ أمّا لزحل فثمانية وعشرون جزءًا وثلاث وثلاثون دقيقةً وإحدى وخمسون ثانيةً وخمسون </p></section>