<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ثالثةً وإحدى وخمسون رابعةً وخمسون خامسةً⊙ وأمّا للمشتري فسبعة وعشرون جزءًا وأربع دقائق <span class="txt" data-id="2"></span> وإحدى وثلاثون ثانيةً وثلاث وعشرون ثالثةً وثلاث عشرة رابعةً⊙ وأمّا للمرّيخ فثلاثة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> وخمسون دقيقةً وخمسون ثانيةً وتسع ثوالث وأربعون رابعةً وتسع وعشرون خامسةً⊙ وأمّا للزهرة <span class="txt" data-id="4"></span> فثمانية عشر جزءًا وتسع وعشرون دقيقةً واثنتان وأربعون ثانيةً وستّ وخمسون ثالثةً وخمس وثلاثون رابعةً <span class="txt" data-id="5"></span> وأربع وأربعون خامسةً⊙ وأمّا لعطارد فثلاثة وتسعون جزءًا واثنتا عشرة دقيقةً وثلاث ثواني <span class="txt" data-id="6"></span> وتسع وعشرون ثالثةً وسبع وأربعون رابعةً وخمس وخمسون خامسةً⊙ وإن ضاعفنا على ذلك <span class="txt" data-id="7"></span> المثال الحركات في اليوم الواحد بأيّام سنة واحدة مصريّة وهي ثلاث مائة وخمسة وستّون يومًا حصلت لنا <span class="txt" data-id="8"></span> حركة الاختلاف الوسطى في السنة⊙ أمّا لزحل فثلاث مائة وسبعة وأربعون جزءًا واثنتان وثلاثون دقيقةً <span class="txt" data-id="9"></span> وثمان وأربعون ثالثةً وخمسون رابعةً وثمان وثلاثون خامسةً وعشرون سادسةً⊙ وأمّا للمشتري <span class="txt" data-id="10"></span> فثلاث مائة وتسعة وعشرون جزءًا وخمس وعشرون دقيقةً وثانية واحدة واثنتان وخمسون ثالثةً وثمان وعشرون <span class="txt" data-id="11"></span> رابعةً وعشر خوامس⊙ وأمّا للمرّيخ فمائة وثمانية وستّون جزءًا وثماني وعشرون دقيقةً وثلاثون ثانيةً <span class="txt" data-id="12"></span> وسبع عشرة ثالثةً واثنتان وأربعون رابعةً واثنتان وثلاثون خامسةً وخمسون سادسةً⊙ وأمّا للزهرة <span class="txt" data-id="13"></span> فمئتان وخمسة وعشرون جزءًا ودقيقة واحدة واثنتان وثلاثون ثانيةً وثماني وعشرون ثالثةً وأربع وثلاثون <span class="txt" data-id="14"></span> رابعةً وتسع وثلاثون خامسةً وخمس عشرة سادسةً⊙ وأمّا الفضلة لعطارد فثلاثة وخمسون <span class="txt" data-id="15"></span> جزءًا وستّ وخمسون دقيقةً واثنتان وأربعون ثانيةً واثنتان وثلاثون ثالثةً واثنتان وثلاثون رابعةً وتسع <span class="txt" data-id="16"></span> وخمسون خامسةً وعشر سوادس⊙ <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H218/</span></span> وكذلك أيضًا إذا ضاعفنا كلّ واحدة من السنين ثمان عشرة <span class="txt" data-id="17"></span> مرّةً كما فعلنا في جداول النيّرين حصلت لنا الفضلة الوسطى للاختلاف في كلّ ثمان عشرة سنةً مصريّةً <span class="txt" data-id="18"></span> أمّا لزحل فمائة وخمسة وثلاثون جزءًا وستّ وثلاثون دقيقةً وأربع عشرة ثانيةً وتسع وثلاثون ثالثةً <span class="txt" data-id="19"></span> وإحدى عشرة رابعةً وثلاثون خامسةً⊙ وأمّا للمشتري فمائة وتسعة وستّون جزءًا وثلاثون دقيقةً <span class="txt" data-id="20"></span> وثلاث وثلاثون ثانيةً وأربع وأربعون ثالثةً وسبع وعشرون رابعةً⊙ وأمّا للمرّيخ فمائة <span class="txt" data-id="21"></span> واثنان وخمسون جزءًا وثلاث وثلاثون دقيقةً وخمس ثواني وثماني عشرة ثالثةً وخمس وأربعون رابعةً وإحدى <span class="txt" data-id="22"></span> وخمسون خامسةً⊙ وأمّا للزهرة فتسعون جزءًا وسبع وعشرون دقيقةً وأربع وأربعون ثانيةً <span class="txt" data-id="23"></span> وأربع وثلاثون ثالثةً وثلاث وعشرون رابعةً وستّ وأربعون خامسةً وثلاثون سادسةً⊙ وأمّا <span class="txt" data-id="24"></span> لعطارد فمئتان وأحد وخمسون جزءًا وخمس وأربعون ثانيةً<span class="note" data-off="n110"><a aria-label="110" class="note txt" href="#n110"></a><small class="note" data-sign="110" id="n110"> <span dir="rtl">ه: وخمس وأربعون ثانيةً</span></small></span> وخمس وأربعون ثالثةً وثلاث وخمسون رابعةً وخمس وأربعون خامسةً <span dir="ltr">φ</span> <span class="txt" data-id="25"></span> وقد حصل لنا ممّا يلزم من ذلك الحركات الوسطى في الطول أيضًا كيما لا يحتاج إلى بسط عدّة دورات <span class="txt" data-id="26"></span> السير أيضًا بأجزائها وإلى قسمتها على الزمان المفروض في كلّ واحد من الكواكب وذلك أنّ ملغ عدد <span class="txt" data-id="27"></span> الحركة الوسطى في الطول للزهرة ولعطارد من البيّن أنّها موافقة لمبلغ العدد الذي تقدّمنا فوصفناه <span class="txt" data-id="28"></span> في حركة الشمس وأمّا أعداد حركات الكواكب الثلاثة الباقية في الطول فإنّها الأعداد الباقية بعد <span class="txt" data-id="29"></span> عدد الاختلاف في كلّ واحد منها من عدد الشمس فتحصل لنا من قبل ذلك الحركة الوسطى في الطول في اليوم <span class="txt" data-id="30"></span> الواحد أمّا لزحل فدقيقتان وثلاث وثلاثون ثالثةً وإحدى وثلاثون رابعةً وثماني وعشرون خامسةً <span dir="ltr"></span></p></section>