<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وإحدى وخمسون سادسةً⊙ وأمّا للمشتري فأربع دقائق وتسع وخمسون ثانيةً وأربع <span class="txt" data-id="2"></span> عشرة ثالثةً وستّ وعشرون رابعة وستّ وأربعون خامسةً وإحدى وثلاثون سادسةً⊙ وأمّا <span class="txt" data-id="3"></span> للمرّيخ فإحدى وثلاثون دقيقةً وستّ وعشرون ثانيةً وستّ وثلاثون ثالثةً وثلاث وخمسون رابعةً وإحدى <span class="txt" data-id="4"></span> وخمسون خامسةً وثلاث وثلاثون سادسةً⊙ وتحصل الحركة في الساعة الواحدة <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_219">/H219/</a> أمّا لزحل فخمس ثواني وثالثة <span class="txt" data-id="5"></span> واحدة وثلاث وعشرون رابعةً وثماني وأربعون خامسةً واثنتان وأربعون سادسةً وسبع<span class="note" data-off="n111"><a aria-label="111" class="note txt" href="#n111"></a><small class="note" data-sign="111" id="n111"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span> - جـ: <u class="num">لا</u></span></small></span> سوابع وثامنة واحدة <span dir="ltr">φ</span> <span class="txt" data-id="6"></span> وأمّا للمشتري فاثنتا عشرة ثانيةً وثمان وعشرون ثالثةً وستّ روابع وستّ خوامس وستّ وخمسون سادسةً <span class="txt" data-id="7"></span> وسبع عشرة سابعةً وثامنة<span class="note" data-off="n112"><a aria-label="112" class="note txt" href="#n112"></a><small class="note" data-sign="112" id="n112"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span> - جـ: <u class="num">ک</u></span></small></span> واحدة⊙ وأمّا للمرّيخ فدقيقة واحدة وثمان عشرة ثانيةً وستّ وثلاثون ثالثةً <span class="txt" data-id="8"></span> واثنتان وثلاثون رابعةً وأربع عشرة خامسةً وثماني وثلاثون سادسةً واثنتان وخمسون سابعةً وثلاثون ثامنةً <span dir="ltr">φ</span> <span class="txt" data-id="9"></span> وتحصل لنا الحركة في الشهر أمّا لزحل فجزء واحد وستّ عشرة ثانيةً وخمس وأربعون ثالثةً وأربع وأربعون رابعةً وخمس <span class="txt" data-id="10"></span> وعشرون خامسةً وثلاثون سادسةً⊙ وأمّا للمشتري فجزءان وتسع وعشرون دقيقةً وسبع وثلاثون ثانيةً <span class="txt" data-id="11"></span> وثلاث عشرة ثالثةً وثلاث وعشرون رابعةً وخمس عشرة خامسةً وثلاثون سادسةً⊙ وأمّا للمرّيخ فخمسة عشر جزءًا وثلاث <span class="txt" data-id="12"></span> وأربعون دقيقةً وثمان عشرة ثانيةً وستّ وعشرون ثالثةً وخمس وخمسون رابعةً وستّ وأربعون خامسةً وثلاثون <span class="txt" data-id="13"></span> سادسةً <span dir="ltr">φ</span> وتحصل الحركة في السنة أمّا لزحل فاثنا عشر جزءًا وثلاث عشرة دقيقةً وثلاث وعشرون ثانيةً وستّ <span class="txt" data-id="14"></span> وخمسون ثالثةً وثلاثون رابعةً وثلاثون خامسةً وخمس عشرة سادسةً⊙ وأمّا للمشتري فثلاثون جزءًا <span class="txt" data-id="15"></span> وعشرون دقيقةً واثنتان وعشرون ثانيةً واثنتان وخمسون ثالثةً واثنتان وخمسون رابعةً وثمان وخمسون خامسةً <span class="txt" data-id="16"></span> وخمس وثلاثون سادسةً⊙ وأمّا للمرّيخ فمائة وأحد وتسعون جزءًا وستّ عشرة دقيقةً وأربع وخمسون ثانيةً <span class="txt" data-id="17"></span> وسبع وعشرون ثالثةً وثمان وثلاثون رابعةً وخمس وثلاثون خامسةً وخمس وأربعون سادسةً <span dir="ltr">φ</span> وتحصل <span class="txt" data-id="18"></span> الحركة في كلّ ثمان عشرة سنةً أمّا الحركة الوسطى لزحل فمئتان وعشرون جزءًا ودقيقة واحدة وعشر ثواني وسبع <span class="txt" data-id="19"></span> وخمسون ثانيةً وتسع روابع وأربع خوامس وثلاثون سادسةً⊙ وأمّا فضلة المشتري فمائة وستّة وثمانون جزءًا <span class="txt" data-id="20"></span> وستّ دقائق وإحدى وخمسون ثانيةً وإحدى وخمسون ثالثةً وثلاث وخمسون رابعةً وأربع وثلاثون خامسةً <span class="txt" data-id="21"></span> وثلاثون سادسةً⊙ وأمّا فضلة المرّيخ فمئتان وثلاثة أجزاء وأربع دقائق وعشرين ثانيةً وسبع عشرة ثالثةً <span class="txt" data-id="22"></span> وأربع وثلاثون رابعةً وثلاث وأربعون خامسةً وثلاثون سادسةً⊙ <span class="txt" data-id="23"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.4" style="text-align:center"><a href="#IX.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.4⟩</span> <u class="num">د</u>: جداول حركات الكواكب الخمسة الوسطى للطول والاختلاف</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="24"></span> فنحن مرتّبون أيضًا لسهولة الاستعمال لكلّ واحد من الكواكب على مراتبها جدولًا يجتمع من تركيب <span class="txt" data-id="25"></span> هذه الحركات الوسطى التي وضعناها ومؤلّفون هذه الجداول على مثال ما ألّفنا عليه سائر الجداول <span class="txt" data-id="26"></span> من خمسة وأربعين سطرًا وقاسمون كلّ جدول منها ثلاثة أقسام ومثبتون في القسم الأوّل من كلّ جدول <span class="txt" data-id="27"></span> ما يجتمع من العدد لثمان عشرة سنةً وفي القسم الثاني ما يجتمع من العدد لسنة سنة ولساعة ساعة <span class="txt" data-id="28"></span> وفي القسم الثالث ما يجتمع من العدد لشهر شهر وليوم يوم⊙ وهذه هي الجداول⊙</p>
<p dir="rtl"></p></section>