<section class="txtsrc"><p dir="rtl">أنفسها توجد غير متشابهة ما كانت الحركة المسنونة في الاستدراة محفوظةً فيها كلّها على الإطلاق <span class="txt" data-id="2"></span> وكان مع ذلك كلّ واحد من الأمور الجزئيّة التي ترى إنّما تتبيّن بمعظم ما عليه الأصول التي عليها تعمل فيه <span class="txt" data-id="3"></span> وجملته. <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_213">/H213/</a> وما استعملناه من الأرصاد في تبيين كلّ واحد من هذه الأمور فإنّما قصدنا فيه إلى ما كان منها <span class="txt" data-id="4"></span> بعيدًا من أن يقع فيه الشكّ بغاية ما يمكن وهي الأرصاد التي وقعت عند مقارنة أو مقارنة شديدة لكوكب من <span class="txt" data-id="5"></span> الكواكب أو القمر وممّا أخذ من ذلك خاصّةً بآلات القياس بأنّ البصر كأنّه يمرّ على الاستقامة في الثقبين <span class="txt" data-id="6"></span> المتقاطرين اللذين في الحلقتين فترى الأبعاد المتساوية من كلّ موضع بقسيّ متشابهة ويتهيّأ أن يقف على <span class="txt" data-id="7"></span> مسيرات كلّ واحد من هذه الكواكب في الطول وفي العرض على الاستقصاء بالقياس إلى فلك البروج بإدارة <span class="txt" data-id="8"></span> الحلقة التي تقوم في الآلة مقام فلك البروج والثقب المتقابلة التي في الحلقتين اللتين تمرّان بقطبيه <span class="txt" data-id="9"></span> نحو ما يرصد⊙ <span class="txt" data-id="10"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.3" style="text-align:center"><a href="#IX.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.3⟩</span> <u class="num">جـ</u>: في عودات أدوار الكواكب الخمسة المتحيّرة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="11"></span> وإذ قد تقدّم العلم بهذه الأشياء على هذا النحو فنحن واصفون أوّلًا موافاة عودات أدوار كلّ واحد من <span class="txt" data-id="12"></span> الكواكب الخمسة المتحيّرة على التقريب التي هي أقلّ ما يكون منها على ما حسبها <i class="name">أبرخس</i> وقد صحّحنا نحن هذه <span class="txt" data-id="13"></span> العودات بما ظهر من بعد تبيين أمر اختلافاتها من قبل المقايسة بين تحصيلاتها كيما سنبيّن إذا صرنا <span class="txt" data-id="14"></span> إلى ذلك الموضع إلّا أنّا تقدّمنا فوضعناها وضعًا كيما تكون <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_214">/H214/</a> الحركات الوسطى الجزئيّة للطول وللاختلاف <span class="txt" data-id="15"></span> في كلّ واحد من الكواكب موضوعةً ميسّرةً لحساب الاختلافات وذلك أنّ المسيرات الوسطى لا يقع فيها هاهنا <span class="txt" data-id="16"></span> وإن حسبت بالجليل من الحساب اختلاف يعتدّ به وقد ينبغي لك أن تفهم بالجملة من قولنا الحركة في الطول<span class="note" data-off="n103"><a aria-label="103" class="note txt" href="#n103"></a><small class="note" data-sign="103" id="n103"> <span dir="rtl">ه - ه: ظـ<span class="txt">{ـاهر}</span> أنّ الحركة في الطول هي حركة مركز فلك تدوير على الفلك الخارج المركز وحركة الاختلاف هي حركة <span class="txt">{...}</span> على فلك التدوير</span></small></span> <span class="txt" data-id="17"></span> حركة مركز فلك التدوير على الفلك الخارج المركز وتفهم من قولنا حركة الاختلاف حركة الكوكب على فلك <span class="txt" data-id="18"></span> تدويره⊙ فنقول الآن إنّا نجد سبعًا وخمسين دورةً من دورات الاختلاف لكوكب زحل تستكمل في تسع <span class="txt" data-id="19"></span> وخمسين سنةً شمسيّة من السنين عندنا أعني التي تبتدئ من انقلاب أو استواء وتعود إلى ذلك الانقلاب <span class="txt" data-id="20"></span> أو الاستواء ويوم واحد أيضًا ونصف وربع يوم بالتقريب ومن البيّن أنّ ذلك يكون في دورتين من أدوار سير <span class="txt" data-id="21"></span> هذا الكوكب وجزء واحد وثلثي جزء وجزء من عشرين من جزء من قبل أنّ عدد أدوار سير الشمس في زمان العودة الذي <span class="txt" data-id="22"></span> لكلّ واحد من الكواكب الثلاثة التي الشمس أبدًا يلحقها بدورانها مساو أبدًا لعدد أدوار سير الكوكب <span class="txt" data-id="23"></span> منها في الطول وعدد عودات اختلافه إذا جمعا <span dir="ltr">φ</span> ونحن نجد خمسًا وستّين دورةً من أدوار الاختلاف <span class="txt" data-id="24"></span> (الذي) للمشتري تستكمل في إحدى وسبعين سنةً شمسيّةً مأخوذةً على ذلك المثال تنقص أربعة أيّام ونصف <span class="txt" data-id="25"></span> وثلث يوم وجزء من خمسة عشر جزءًا من يوم بالتقريب ومن أدوار سير هذا الكوكب في ستّة أدوار تبتدئ من أحد <span class="txt" data-id="26"></span> الانقلابين وتعود إليه بعينه <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_215">/H215/</a> ناقصةً أربعة أجزاء ونصف وثلث جزء <span dir="ltr">φ</span> ونجد سبعًا وثلاثين دورةً <span class="txt" data-id="27"></span> من أدوار الاختلاف للمرّيخ تستكمل في تسع وسبعين سنةً شمسيّةً من السنين عندنا وثلاثة أيّام وسدس وجزء من <span class="txt" data-id="28"></span> عشرين من يوم بالتقريب ومن أدوار سير الكوكب الذي يبتدئ من أحد الانقلابين ويعود إلى ذلك الانقلاب <span class="txt" data-id="29"></span> بعينه في اثنتين وأربعين دورةً وثلاثة أجزاء وستّ دقائق<span class="note" data-off="n104"><a aria-label="104" class="note txt" href="#n104"></a><small class="note" data-sign="104" id="n104"> <span dir="rtl">ه - ج - صح: وسدس جزء</span></small></span> <span dir="ltr">φ</span> ونجد خمس دورات من دورات الاختلاف <span class="txt" data-id="30"></span> للزهرة تستكمل من السنين الشمسيّة عندنا في ثمان سنين إلّا يومين وربع وجزء من عشرين من يوم بالتقريب <span class="txt" data-id="31"></span> ومن أدوار السير في أدوار مساوية لأدوار الشمس وهي ثمان دورات تنقص جزأين وربع <span dir="ltr">φ</span> ونجد </p></section>