<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.5" style="text-align:center"><a href="#IX.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.5⟩</span> <u class="num">ه</u>: فيما يحتاج إلى تقديمه للأصول التي يعمل عليها <span class="txt" data-id="2"></span> في الكواكب الخمسة المتحيّرة⊙</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="3"></span> ولمّا كان قد يتّصل بما وضعنا من ذلك الكلام في أمر الاختلافات التي تكون للكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="txt" data-id="4"></span> في مسيرها في الطول فإنّا استخرجنا الأصول التي يعمل عليها فيها أمّا على الجليل من النظر فبهذه الأسباب <span class="txt" data-id="5"></span> وهي أنّ الحركات التي هي أبسط الحركات وفيها مع ذلك كفاية لما نقصد له من هذا المعنى لمّا كانت اثنتين <span class="txt" data-id="6"></span> كما قلنا وهما الحركة التي تكون تداوير خارجة مراكزها عن مركز فلك البروج والحركة التي تكون تداوير موافقة <span class="txt" data-id="7"></span> مراكزها لمركزه إلّا أنّ الكواكب تتحرّك عليها في أفلاك تداوير وكانت أيضًا الاختلافات التي ترى في واحد <span class="txt" data-id="8"></span> واحد من الكواكب على ذلك المثال صنفين أحدهما يوجد من قبل أجزاء فلك البروج والآخر يوجد من قبل أصناف <span class="txt" data-id="9"></span> تشكّل<span class="note" data-off="n236"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" id="n236"> <span dir="rtl">ه: يعني بالتشكّل القياس إلى الشمس في بعد الكوكب منها</span></small></span> الكواكب عند الشمس.</p>
<p dir="rtl">فإنّا وجدنا في هذا الصنف الأخير من صنفي الاختلافات بالأرصاد المتّصلة <span class="txt" data-id="10"></span> التي وقعت لأصناف من التشكّل مختلفةً في أجزاء واحدة بأعيانها من فلك البروج في الكواكب الخمسة أيضًا<span class="note" data-off="n237"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" id="n237"> <span dir="rtl">ه - صح: (يعني بقوله أيضًا إنّ ما وجده من ذلك في الكواكب الخمسة إنّما وجده أيضًا بمثل ما وجده في الشمس)</span></small></span> <span class="txt" data-id="11"></span> الزمان الذي من أعظم ما يكون من حركة الكوكب التي حركته الوسطى تكون أبدًا أعظم من الزمان الذي من حركته <span class="txt" data-id="12"></span> الوسطى إلى أقلّ<span class="note" data-off="n238"><a aria-label="238" class="note txt" href="#n238"></a><small class="note" data-sign="238" id="n238"> <span dir="rtl">ه: (يعني في هذا الموضع بأقلّ ما يكون من حركته أعظم <span dir="ltr">φ</span>)</span></small></span> ما يكون من حركته وليس هذا المعنى ممّا يتهيّأ وقوعه في الأصل الذي يعمل فيه على فلك خارج <span class="txt" data-id="13"></span> المركز بل الأمر في ذلك الأصل يجري على ضدّ ذلك وذلك أنّ أعظم ما يكون من الحركة إنّما يكون فيه أبدًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_251">/H251/</a> في البعد <span class="txt" data-id="14"></span> الأقرب وفي الأصلين جميعًا الحركة من البعد الأقرب إلى نقطة المسير الوسط أقلّ من الحركة من المسير الوسط إلى <span class="txt" data-id="15"></span> البعد الأبعد وأمّا في الأصل الذي يعمل فيه على فلك التدوير فقد يتهيّأ وقوع ذلك المعنى إلّا أنّه إنّما يقع <span class="txt" data-id="16"></span> بأن يكون أعظم ما يكون من المسير في البعد الأبعد منه لا في البعد الأقرب كما كان في القمر أعني بأن <span class="txt" data-id="17"></span> يكون الكوكب إذا ابتدأ من البعد الأبعد لم تكن نقلته قدمًا لحركة العالم مثل نقلة القمر بل تلقاء حركته <span class="txt" data-id="18"></span> فلذلك جعلنا هذا الصنف أيضًا من الاختلاف إنّما يقع بأفلاك تداوير⊙ وأمّا الصنف الآخر من <span class="txt" data-id="19"></span> الاختلاف الذي يوجد بالقياس إلى أجزاء فلك البروج فإنّا وجدناه بضدّ هذه الحال بالقسيّ من فلك البروج<span class="note" data-off="n239"><a aria-label="239" class="note txt" href="#n239"></a><small class="note" data-sign="239" id="n239"> <span dir="rtl">ه - خ - صح: فإنّا وجدناه بضدّ هذه الحال بالقسيّ من فلك البروج</span></small></span> التي وجدت قد لحقت زائدةً في ظهورات بأعيانها <span class="txt" data-id="20"></span> أو أصناف من التشكّل بأعيانها وذلك أنّا وجدنا الزمان الذي من أقلّ ما يكون من الحركة إلى الحركة الوسطى <span class="txt" data-id="21"></span> يكون أبدًا أعظم من الزمان الذي من الحركة الوسطى إلى أعظم ما يكون من الحركة وهذا المعنى قد يتهيّأ <span class="txt" data-id="22"></span> أيضًا وقوعه لكلّ واحد من الأصلين على ما بيّنّا من تشابههما في مبدأ كلامنا في الشمس إلّا أنّه أشبه <span class="txt" data-id="23"></span> وأليق وأخصّ بالأصل الذي يعمل فيه على فلك خارج المركز ففي هذا الفلك وضعنا أيضًا هذا الصن من <span class="txt" data-id="24"></span> الاختلاف من قبل أنّا وجدنا الصنف الآخر أيضًا كأنّه إنّما يخصّ الأصل الذي يعمل فيه على فلك تدوير فقط<span class="note" data-off="n240"><a aria-label="240" class="note txt" href="#n240"></a><small class="note" data-sign="240" id="n240"> <span dir="rtl">ه - ج: وأخبر كما أنّ الأخصّ والأوّل لا<span class="txt">{...}</span> جهة مركز الفلك الخارج و<span class="txt">{...}</span> أخذنا اختلافها والجهة <span class="txt">{...}</span> إنّما وجدناها جهة فلك التدو<span class="txt">{ير}</span></span></small></span> <span class="txt" data-id="25"></span> وأمّا بعد ما استخرجناه من ذلك على الجليل من النظر فإنّا بتأمّلنا بالرصد المتّصل المسيرات <span class="txt" data-id="26"></span> الجزئيّة في الأحوال التي يكون قوامها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_252">/H252/</a> بالأصلين جميعًا إذا خالط كلّ واحد صاحبه واعتبار بعضها ببعض <span class="txt" data-id="27"></span> وجدنا الأمر ليس يمكن أن يكون يجري هذا المجرى مرسلًا في أنّ السطوح التي فيها ترسم الأفلاك الخارجة المراكز <span class="txt" data-id="28"></span> غير متحرّكة حتى تكون أبعاد ما بين الخطّ المستقيم الذي يمرّ بمراكزها ومركز فلك البروج وهو الذي عليه توجد <span class="txt" data-id="29"></span> أبعد أبعادها وأقرب أبعادها وبين نقطتي الانقلابين أو نقطتي الاستواءين أبعادًا واحدةً بأعيانها <span class="txt" data-id="30"></span> ولا في أنّ أفلاك التداوير تتحرّك مراكزها على الأفلاك الخارجة المراكز أعني على الأفلاك التي بحسبها <span class="txt" data-id="31"></span> تجوز أفلاك التداوير إذا تحرّكت على الاستواء تلقاء حركة الكلّ في الأزمان المتساوية زوايا متساوية <span class="txt" data-id="32"></span> بل وجدنا نقط البعد الأبعد من الأفلاك الخارجة المراكز تنتقل نقلةً يسيرةً على توالي البروج عمّا بينها </p></section>