<section class="txtsrc"><p dir="rtl">يؤثر الحقّ غاية الإيثار من قبل هذه الأسباب كلّها ولا سيّما لأنّه لم يكن بعد تهيّأ له من قبل تقدّمه من <span class="txt" data-id="2"></span> الأرصاد المستقصاة ما يتوصّل به إلى ما يريده كما تهيّأ لنا نحن منها من قبله قصد إلى الأصول التي يعمل <span class="txt" data-id="3"></span> عليها في الشمس والقمر فبحث عنها وبيّن بغاية ما قدر عليه أنّها إنّما تكون لحركات مستوية وعلى استدارة <span class="txt" data-id="4"></span> فأمّا الأصول التي يعمل عليها في الكواكب الخمسة المتحيّرة فلم نجده في شيء ممّا وقع إلينا من كتبه شرع فيها أصلًا <span class="txt" data-id="5"></span> بل اقتصر على أن أثبت الأرصاد التي وقعت لها لما في ذلك من فضل الانتفاع به وبيّن بها أنّ ما يظهر غير موافق للأصول <span class="txt" data-id="6"></span> التي كان يعمل عليها أصحاب التعاليم في ذلك العصر فإنّه يشبه أن يكون كان يرى أنّه ليس ينبغي أن يقتصر على الحكم <span class="txt" data-id="7"></span> بأنّ كلّ واحد منهما له اختلافان ولا على أنّه قد يكون لكلّ واحد منهما رجوعات وأنها غير متساوية ومبلغها <span class="txt" data-id="8"></span> كذا على أنّ سائر أصحاب التعاليم إنّما بنوا الأمر في براهينهم الخطوطيّة على أنّ الاختلاف واحد بعينه <span class="txt" data-id="9"></span> وكذلك الرجوع ولا على أنّ هذين الاختلافين إنّما يكونان على دوائر خارجة المراكز <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_211">/H211/</a> أو على دوائر مركزها مركز <span class="txt" data-id="10"></span> فلك البروج إلّا أنّها تتحرّك بأفلاك تداوير أو على أمر يتمّ بالأمرين جميعًا والاختلاف الذي من قبل فلك البروج مبلغه <span class="txt" data-id="11"></span> كذا والاختلاف الذي بالقياس إلى الشمس مبلغه كذا فإنّ ذلك شيء قد نظر فيه جميع من رام أن يدلّ على الحركة المستوية <span class="txt" data-id="12"></span> في الاستدارة بالجدول الذي يسمّى الأبديّ إلّا أنّ ذلك قد اجتمع فيه أنّه بغير برهان وأنّه باطل وذلك أنّ بعضهم لم يلزم <span class="txt" data-id="13"></span> أصلًا ما يجب فيما قصد لتبيينه وبعضهم إنّما لزمه إلى موضع ما ثمّ فارقه بل كان <i class="name">أبرخس</i> يرى أنّ من بلغ من جميع <span class="txt" data-id="14"></span> التعاليم هذا المبلغ من الاستقصاء وتحرّى الحقّ فليس يكتفي بالوقوف عند المعرفة بذلك كما ظنّ غيره من أنّ <span class="txt" data-id="15"></span> ذلك لا نقص عليهم فيه لكنّ الواجب على من قصد أن يقنع نفسه ومن يخاطبه أن يبيّن مقدار كلّ واحد من الاختلافين <span class="txt" data-id="16"></span> وأدوارهما بما يرى رؤية بيّنةً ويتّفق عليه وأن يخلط أيضًا الأمرين أعني وضع الدوائر التي يكون عليها هذان <span class="txt" data-id="17"></span> الاختلافان ومراتبها فيستخرج من ذلك العلم أيضًا بجهة حركتها ثمّ يطابق بأخرة<span class="note" data-off="n102"><a aria-label="102" class="note txt" href="#n102"></a><small class="note" data-sign="102" id="n102"> <span dir="rtl">ه: بأخرة</span></small></span> جميع ما يوجد عيانًا إلّا <span class="txt" data-id="18"></span> الشاذّ منه بالجهة التي تخصّ الأصول التي وضعها فأنا أحسب أنّه قد كان تبيّن له نفسه فضلًا عن غيره <span class="txt" data-id="19"></span> أنّ هذا أمر عسير ولم أقل ما قلته من ذلك على جهة الافتخار به بل إنّما قلته كيما إن اضطرّنا هذا <span class="txt" data-id="20"></span> المعنى في نفسه في موضع من المواضع إلى أن نستعمل أشياء خارجة عن القياس مثال ذلك أن نقيم <span class="txt" data-id="21"></span> البراهين في الدوائر مجرّدةً التي ترسمها <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_212">/H212/</a> حركة هذه الكواكب في أكرها ونعمل على أنّها في سطح فلك البروج <span class="txt" data-id="22"></span> نفسه لأنّ ذلك أسهل في إقامة البراهين أو إلى أن يضع أشياء يجعلها أوائل من غير أن يكون بدء أمرها <span class="txt" data-id="23"></span> كان من أمر ظاهر لكنّها استخرجت بالمحنة المتّصلة فوجدت موافقةً مطابقةً لما وضع أوّلًا أو ألّا <span class="txt" data-id="24"></span> تجعل فيها كلّها الجهة في حركة الدوائر أو ميلها جهةً واحدةً لا تختلف لم ننكر ذلك وأجريناه مجرى ما يسلّم <span class="txt" data-id="25"></span> علمًا ما لأنّ استعمال شيء ممّا هذه سبيله ما لم يلزم من قبله فضل ذو قدر يعتدّ به أصلًا فليس يدخل ضررًا <span class="txt" data-id="26"></span> في الأمر المقصود له وأنّ ما وضع وضعًا من غير برهان فبعد أن يوجد موافقًا للأمور الظاهرة فليس <span class="txt" data-id="27"></span> يمكن أن يكون وجد من غير سلوك سبيل من سبل العلم وإن كانت الجهة التي بها أدرك يعسر وصفها <span class="txt" data-id="28"></span> لأنّ المبادئ الأول إمّا ألّا يكون لها بالطبع سبب أصلًا وإمّا أن يكون إن كان لها سبب فإنّ العبارة <span class="txt" data-id="29"></span> عنه يصعب مرامها وأنّه ليس ينبغي أن يستنكر الاختلاف الذي يقع في بعض المواضع في جهة الأصل <span class="txt" data-id="30"></span> الذي يعمل عليه في الدوائر ولا يظنّ أنّ ذلك خارج من القياس إذ كانت الأمور أيضًا التي ترى في الكواكب </p></section>