<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">سين</u> القائم الزوية ثلاث مائة وستّون جزءًا <span class="txt" data-id="2"></span> وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> نفسه اثنان وثلاثون جزءًا وستّ عشرة دقيقةً بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">نون</u> الموتّر مائة وعشرون <span class="txt" data-id="3"></span> جزءًا فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> أربعة وستّون جزءًا وسبع دقائق أعني الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="4"></span> الذي من مركز فلك التدوير اثنان وعشرون جزءًا وثلاثون دقيقةً يكون بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> أيضًا سبعة عشر <span class="txt" data-id="5"></span> جزءًا وخمس عشرة دقيقةً فالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا يكون بها على ذلك المثال خطّ <span class="txt" data-id="6"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> اثنين وتسعين جزءًا بالتقريب فتكون لذلك القوس التي على خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u> مائة جزء وثمان دقائق بالأجزاء <span class="txt" data-id="7"></span> التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">سين</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا فزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> <span class="txt" data-id="8"></span> <u class="num">سين</u> مائة جزء وثمان دقائق بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا وقد كان تبيّن أنّ زاوية <span class="txt" data-id="9"></span> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> بهذه الأجزاء أحد وثلاثون جزءًا واثنتا عشرة دقيقةً وزاوية <u class="num">طاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> على ذلك المثال <span class="txt" data-id="10"></span> ثلاثة أجزاء وثمان وأربعون دقيقةً فتكون زاوية <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u> الباقية أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان <span class="txt" data-id="11"></span> قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فخمسة وستّون جزءًا وثمان دقائق وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة <span class="txt" data-id="12"></span> ثلاث مائة وستّون جزءًا فاثنان وثلاثون جزءًا وأربع وثلاثون دقيقةً فكان إذن بعد هذا الكوكب في هذا <span class="txt" data-id="13"></span> الرصد من نقطة <u class="num">كاف</u> التي هي البعد الأقرب من فلك التدوير اثنين وثلاثين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقةً ومن <span class="txt" data-id="14"></span> البيّن أنّ بعده من البعد الأبعد كان مائتين واثني عشر جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقةً <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H293/</span></span> وقد تبيّن أنّ بعده كان <span class="txt" data-id="15"></span> أيضًا في وقت رصدنا نحن على ذلك المثال من البعد الأبعد من فلك التدوير تسعة وتسعون جزءًا وسبع <span class="txt" data-id="16"></span> وعشرون دقيقةً والزمان الذي بين الرصدين من السنين المصريّة أربع مائة سنة وسنتان ومائتا يوم <span class="txt" data-id="17"></span> وثلاثة وثمانون يومًا وثلاث عشرة ساعةً ونصف بالتقريب وهذا الزمان يشتمل من العودات التامّة <span class="txt" data-id="18"></span> لاختلاف الكوكب على <u class="num">ألف</u> ومائتين وثمان وستّين عودةً وذلك أنّ كلّ عشرين سنةً مصريّةً يكون فيها من <span class="txt" data-id="19"></span> الأدوار ثلاثًا وستّين دورةً فيحصل في أربع مائة سنة من الأدوار <u class="num">ألف</u> ومائتان وستّون دورةً وفي السنتين <span class="txt" data-id="20"></span> الباقيتين مع الأيّام الزائدة عليها ثمانية أدوار أخر تامّة فقد تبيّن لنا إذن<span class="note" data-off="n291"><a aria-label="291" class="note txt" href="#n291"></a><small class="note" data-sign="291" id="n291"> <span dir="rtl">ه: إذن</span></small></span> أنّ في أربع مائة سنة وسنتين <span class="txt" data-id="21"></span> ومائتين وثلاثةً وثمانين يومًا وثلاث عشرة ساعةً ونصف قد فضل لكوكب عطارد بعد العودات التامّة <span class="txt" data-id="22"></span> لاختلافه وهي <u class="num">ألف</u> ومائتان وثمان وستّون عودةً مائتان وستّة وأربعون جزءًا وثلاث وخمسون <span class="txt" data-id="23"></span> دقيقةً وهو مبلغ الأجزاء التي بها فضل الحاصل في زماننا على الحاصل في الزمان الذي قبله ونحو <span class="txt" data-id="24"></span> ذلك مبلغ الفضل الذي تحصّل أيضًا من الجداول التي تقدّمنا فوصفناها من قبل أنّ بهذه الأسباب <span class="txt" data-id="25"></span> صحّحنا حركات أدوار كوكب عطارد بأن بسطنا هذا الزمان الذي ذكرناه أيّامًا وبسطنا <span class="txt" data-id="26"></span> دورات الاختلاف مع الفضل أجزاءً فإنّ هذه الأجزاء إذا قسمت على عدّة الأيّام خرج لنا ما وضعناه <span class="txt" data-id="27"></span> آنفًا لكوكب عطارد من حركته الوسطى للاختلاف في اليوم الواحد⊙ <span class="txt" data-id="28"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.11" style="text-align:center"><a href="#IX.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.11⟩</span> <u class="num">يا</u>: في حاصل حركات أدوار كوكب عطارد</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="29"></span> وكيما نقيّد تحصيلات الكواكب الخمسة كما قيّدنا حاصل الشمس وحاصل القمر في السنة الأولى <span dir="ltr"></span></p></section>