<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الأجزاء التي هي بهذا الطريق وهو أنّا جعلنا نطلب أرصادًا لأعظم ما يكون من أبعاده كان فيها المسير <span class="txt" data-id="2"></span> الصباحيّ بعده من المسير الوسط للشمس<span class="note" data-off="n266"><a aria-label="266" class="note txt" href="#n266"></a><small class="note" data-sign="266" id="n266"> <span dir="rtl">ه - ج: <span class="txt">{...}</span> مسير الشمس الوسط مساوٍ لمسير عطارد الوسط</span></small></span> أعني للكوكب مثل بعد المسير المسائي منه فإنّ ذلك إذا وجد فيما بيّنّاه <span class="txt" data-id="3"></span> يجب ضرورةً أن تكون النقطة من فلك البروج التي فيما بين المسيرين تحدّ البعد الأبعد في الفلك الخارج المركز فوجدنا <span class="txt" data-id="4"></span> في ذلك أرصادًا وإن كانت يسيرةً من قبل أنّ مثل هذا الازدواج قلّ ما يتّفق على الحقيقة إلّا أنّا نقدر بها على الوقوف <span class="txt" data-id="5"></span> على ما قصدنا له فأمّا القريبة العهد فهي هذه رصدنا نحن في السنة السادسة عشرة لأدريانوس في الشهر عند <span class="txt" data-id="6"></span> المصريّين المسمّى فامانوث منها في اليوم السادس عشر منه في العشيّة التي يتلوها اليوم السابع عشر كوكب <span class="txt" data-id="7"></span> عطارد بالآلة التي اتّخذناها للرصد وهو في غاية ما يكون من بعده من مسير الشمس الوسط وكان قياسنا له <span class="txt" data-id="8"></span> في ذلك الوقت بالكوكب المعروف بالدبران فرأينا حاصله في الطول على جزء واحد من الحوت لكنّ مسير الشمس الوسط <span class="txt" data-id="9"></span> كان حاصله في ذلك الوقت على تسعة أجزاء ونصف وربع جزء من الدلو فالبعد إذن الذي هو غاية البعد المسائيّ <span class="txt" data-id="10"></span> عن المسير الوسط كان أحدًا وعشرين جزءًا وربع جزء <span dir="ltr">φ</span> ورصدنا أيضًا في سنة ثمان عشرة لأدريانوس في الشهر عند <span class="txt" data-id="11"></span> المصريّين المسمّى إبيفي منها في اليوم الثامن عشر منه في الغلس من الليلة التي يتلوها اليوم التاسع عشر كوكب <span class="txt" data-id="12"></span> عطارد وهو في أبعد ما يكون من الشمس وكان يرى لطيفًا جدًّا خفيًّا <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H263/</span></span> وكان قياسنا له بالدبران أيضًا <span class="txt" data-id="13"></span> فرأينا حاصله على ثمانية عشر جزءًا ونصف وربع جزء من الثور لن كان حاصل الشمس في ذلك الوقت بمسيرها الوسط <span class="txt" data-id="14"></span> على عشرة أجزاء من التوأمين فهاهنا أيضًا كان أبعد البعد الصباحيّ من المسير الوسط مثل تلك الأجزاء وهي أحد <span class="txt" data-id="15"></span> وعشرون جزءًا وربع جزء فلمّا كان المسير الوسط للكوكب في أحد الرصدين كان حاصله على تسعة أجزاء ونصف وربع <span class="txt" data-id="16"></span> من الدلو وفي الرصد الآخر على عشرة أجزاء من التوأمين وكانت النقطة من فلك البروج التي فيما بين هذين الحاصلين <span class="txt" data-id="17"></span> يحصل على عشرة أجزاء من الحمل منقوصًا منها ثمّ جزء واحد فالقطر إذن الذي يمرّ بالبعد الأبعد كان موضعه في ذلك <span class="txt" data-id="18"></span> الوقت هذا الموضع⊙ ورصدنا نحن أيضًا بآلة القياس في السنة الأولى لأنطونيس في شهر إبيفي <span class="txt" data-id="19"></span> عند المصريّين منها في اليوم العشرين منه في العشيّة التي يتلوها اليوم الحادي والعشرون كوكب عطارد وهو <span class="txt" data-id="20"></span> في غاية بعده من مسير الشمس الوسط وكان قيامنا له في ذلك الوقت فالكوكب الذي على قلب الأسد فرأينا <span class="txt" data-id="21"></span> حاصله على سبعة أجزاء من السرطان لكنّ منزل الشمس بحركتها الوسطى كان في ذلك الوقت على عشرة أجزاء ونصف من <span class="txt" data-id="22"></span> التوأمين فكان إذن أبعد البعد المسائيّ من المسير الوسط ستّةً وعشرين جزءًا ونصف جزء <span dir="ltr">φ</span> وكذلك أيضًا رصدنا في السنة <span class="txt" data-id="23"></span> الرابعة من سني أنطونيس في شهر فامانوث عند المصريّين في اليوم الثامن عشر منه في الغلس من الليلة التي <span class="txt" data-id="24"></span> يتلوها اليوم التاسع عشر كوكب عطارد وكان أيضًا في أعظم ما يكون من بعده من الشمس وكان قياسنا <span class="txt" data-id="25"></span> له بالكوكب المعروف بقلب العقرب فرأينا حاصله على ثلاثة عشر جزءًا ونصف جزء من الجدي وكان حاصل الشمس بحركتها <span class="txt" data-id="26"></span> الوسطى على عشرة أجزاء من الدلو فهاهنا أيضًا كان أعظم البعد الصباحيّ من المسير الوسط مثل تلك الأجزاء وهي <span class="txt" data-id="27"></span> ستّة وعشرون جزءًا ونصف جزء <span dir="ltr">φ</span> فإذ كان المسير الوسط للكوكب في أحد الرصدين كان حاصله على عشرة أجزاء ونصف جزء <span dir="ltr"></span></p></section>