<section class="txtsrc"><p dir="rtl">من التوأمين وفي الآخر على عشرة أجزاء من الدلو وكانت النقطة من فلك البروج التي فيما بين هذين الحاصلين <span class="txt" data-id="2"></span> يحصل على عشرة أجزاء وربع جزء من الميزان فإنّ القطر الذي يمرّ بالبعد الأبعد كان موضعه في ذلك الوقت هذا الموضع <span class="txt" data-id="3"></span> فأمّا من هذه الأرصاد فإنّا وجدنا البعد الأبعد يقع على عشرة أجزاء بالتقريب من الحمل أو الميزان وأمّا بالأرصاد <span class="txt" data-id="4"></span> القديمة التي وقعت في أعظم أبعاد الكوكب من الشمس فإنّا نجده إنّما يقع على ستّة أجزاء من هذين البرجين على ما يخرجه <span class="txt" data-id="5"></span> الحساب ممّا نذكره منها⊙ فنقول إنّ في سنة ثلاث وعشرين من عهد <i class="name">ذيونوسيوس</i> في الشهر المسمّى أدرن<span class="note" data-off="n267"><a aria-label="267" class="note txt" href="#n267"></a><small class="note" data-sign="267" id="n267"> <span dir="rtl">ه: هذا الاسم للشهر اشتقّ من اسم الدلو في لسان اليونانيّين</span></small></span> <span class="txt" data-id="6"></span> منها في اليوم الحادي والعشرين منه كان عطارد بالغداة بعده من الكوكب الشديد الضياء الذي في ذنب <span class="txt" data-id="7"></span> الجدي إلى ناحية الشمال ثلاثة أمثال قطر<span class="note" data-off="n268"><a aria-label="268" class="note txt" href="#n268"></a><small class="note" data-sign="268" id="n268"> <span dir="rtl">ه - ص: قطر</span></small></span> القمر وكان في ذلك الوقت حاصل هذا الكوكب الثابت على حسب مبادئنا <span class="txt" data-id="8"></span> نحن أعني المبادئ التي من نقطتي الانقلابين ونقطتي الاستواءين على اثنين وعشرين جزءًا وثلث من الجدي ومن البيّن <span class="txt" data-id="9"></span> أنّ ذلك كان حاصل كوكب عطارد أيضًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_265">/H265/</a> وكان حاصل الشمس بحركتها الوسطى على ثمانية عشر جزءًا وسدس جزء من الدلو <span class="txt" data-id="10"></span> فإنّ ذلك الوقت كان في سنة أربع مائة وستّ وثمانين من عهد بختنصّر في شهر جوان عند المصريّين في اليوم السابع <span class="txt" data-id="11"></span> عشر منه في الغلس من الليلة التي يتلوها اليوم الثامن عشر فكان إذًا أعظم البعد الصباحيّ من المسير الوسط <span class="txt" data-id="12"></span> خمسةً وعشرين جزءًا ونصفًا وثلث جزء فأمّا بعد مسائيّ أعظم ما يكون مساوٍ لهذا البعد على الحقيقة فإنّا لم نجد فيما وقع <span class="txt" data-id="13"></span> إلينا من الأرصاد لكنّا استخرجنا بالحساب ببعدين قريبين منه بعدًا مسائيًّا مساويًا له بهذا الوجه⊙ <span class="txt" data-id="14"></span> رصدنا عطارد في تلك السنة بعينها وهي سنة ثلاث وعشرين من عهد <i class="name">ذيونوسيوس</i> في الشهر المسمّى طورن<span class="note" data-off="n269"><a aria-label="269" class="note txt" href="#n269"></a><small class="note" data-sign="269" id="n269"> <span dir="rtl">ه: اشتقّ من اسم الثور</span></small></span> <span class="txt" data-id="15"></span> في اليوم الرابع منه بالعشيّ فوجد مقصّرًا عن الخطّ المستقيم الذي يمرّ بقرني الثور ثلاثة أمثال القمر وكان يرى <span class="txt" data-id="16"></span> كأنّه يساير الكوكب المعروف بالمشترك وبعده منه في الجنوب أكثر من ثلاثة أمثال القمر فكان حاصله أيضًا <span class="txt" data-id="17"></span> على حسب مبادئنا نحن على ثلاثة وعشرين جزءًا وثلثي جزء من الثور وكان ذلك الوقت في سنة أربع مائة وستّ وثمانين أيضًا <span class="txt" data-id="18"></span> من عهد بختنصّر في شهر فامانوث عند المصريّين في عشيّ اليوم الأوّل منه وكان حاصل الشمس في ذلك الوقت <span class="txt" data-id="19"></span> بحركتها الوسطى على تسعة وعشرين جزءًا ونصف من الحمل فكان إذن أعظم العد المسائيّ من المسير الوسط أربعةً <span class="txt" data-id="20"></span> وعشرين جزءًا وسدس جزء⊙ ورصدنا أيضًا كوكب عطارد في سنة ثمان وعشرين من عهد <i class="name">ذيونوسيوس</i> <span class="txt" data-id="21"></span> في شهر ديدومن<span class="note" data-off="n270"><a aria-label="270" class="note txt" href="#n270"></a><small class="note" data-sign="270" id="n270"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span>ـومن اسم <span class="txt">{...}</span>ـوأمين</span></small></span> في اليوم السابع منه بالعشيّ فوجد على غاية الاستقامة مع رأسي التوأمين ووجد <span class="txt" data-id="22"></span> بعده في الجنوب من التوأم الجنوبيّ أقلّ من ضعف ما بين رأسيهما من البعد بثلث القمر <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_266">/H266/</a> فكان إذن حاصل <span class="txt" data-id="23"></span> كوكب عطارد في ذلك الوقت أيضًا على حسب مبادئنا نحن على تسعة وعشرين جزءًا وثلث من التوأمين وكان ذلك الوقت <span class="txt" data-id="24"></span> في سنة أربع مائة وإحدى وتسعين من عهد بختنصّر في شهر فرموثي عند المصريّين منها في اليوم الخامس منه <span class="txt" data-id="25"></span> في العشيّة التي يتلوها اليوم السادس وكان حاصل الشمس في ذلك الوقت بحركتها الوسطى على جزأين ونصف <span class="txt" data-id="26"></span> وثلث من التوأمين فكان إذن هذا البعد أيضًا ستّةً وعشرين جزءًا ونصف جزء فمن قبل أنّ مسير الشمس الوسط لمّا كان <span class="txt" data-id="27"></span> في تسعة وعشرين جزءًا ونصف من الحمل كان أعظم البعد منه أربعةً وعشرين جزءًا وسدس جزء ولمّا كان في جزأين <span class="txt" data-id="28"></span> ونصف وثلث من التوأمين كان أعظم البعد منه ستّةً وعشرين جزءًا ونصف جزء وكان البعد الصباحيّ الذي كنّا <span class="txt" data-id="29"></span> نطلب البعد<span class="note" data-off="n271"><a aria-label="271" class="note txt" href="#n271"></a><small class="note" data-sign="271" id="n271"> <span dir="rtl">ه: يعني المسائيّ</span></small></span> الذي هو قرينه خمسةً وعشرين جزءًا ونصف وثلث جزء واستخرجنا الموضع الذي إذا كان فيه <span class="txt" data-id="30"></span> مسير الشمس الوسط كان البعد المسائيّ منه خمسةً وعشرين جزءًا ونصف وثلث جزء يفضل ما بين هذين الرصدين </p></section>