<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الذي كان في السنة الرابعة من سني أنطونيس في اليوم التاسع عشر من شهر فامانوث وجدنا أعظم البعد <span class="txt" data-id="2"></span> الصباحيّ من المسير الوسط ستّةً وعشرين جزءًا ونصف جزء وكانت الشمس في الرصدين جميعًا بحركتها الوسطى في عشرة أجزاء <span class="txt" data-id="3"></span> من الدلو <span dir="ltr">φ</span> وأيضًا في الرصد الذي كان في سنة ثمان عشرة من سني أذريانوس في اليوم التاسع عشر من شهر أبيقي <span class="txt" data-id="4"></span> وجدنا أعظم البعد الصباحيّ من المسير الوسط أحدًا وعشرين جزءًا وربع <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H274/</span></span> وفي الرصد الذي كان في السنة <span class="txt" data-id="5"></span> الأولى من سني أنطونيس في اليوم العشرين من شهر أبيفي وجدنا أعظم البعد المساوي من المسير الوسط <span class="txt" data-id="6"></span> ستّةً وعشرين جزءًا ونصف جزء وكانت الشمس في هذين الرصدين جميعًا بحركتها الوسطى في وسط من الجزء العاشر <span class="txt" data-id="7"></span> من التوأمين فيكون البعدان اللذان هما أعظم الأبعاد في الجهتين المتضادّتين اللذان في الدلو إذا جمعا <span class="txt" data-id="8"></span> والبعدان اللذان في التوأمين إذا جمعا كلّ واحد منهما سبعةً وأربعين جزءًا ونصف وربع جزء والبعدان جميعًا <span class="txt" data-id="9"></span> اللذان في الحمل إنّما هو ستّة وأربعون جزءًا ونصف لأنّ البعد المسائيّ فيه مساوٍ للبعد الصباحيّ ومبلغه على <span class="txt" data-id="10"></span> ما وجد بالرصد ثلاثة وعشرون جزءًا وربع جزء⊙ <span class="txt" data-id="11"></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.9" style="text-align:center"><a href="#IX.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.9⟩</span> <u class="num">ط</u>: في النسبة والمقدار اللذين لاختلافي كوكب عطارد</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="12"></span> وإذ قد تقدّم تبيين هذه الأشياء فقد بقي علينا الآن أن نبيّن على أيّ نقطة من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> تكون عودة فلك <span class="txt" data-id="13"></span> التدوير في السنة بحركته على الاستواء على توالي البروج وكم بعد مركز الفلك الخارج المركز الذي تكون عودته <span class="txt" data-id="14"></span> بحركته قدمًا مساوٍ زمانها لزمان تلك العودة من نقطة <u class="num">زاي</u> فنحن مستعملون في هذا الفحص أيضًا رصدين <span class="txt" data-id="15"></span> لبعدين من الأبعاد التي هي أعظم الأبعاد صباحيّ ومسائيّ يكون بعد المسير الوسط منهما جميعًا ربع دائرة <span class="txt" data-id="16"></span> في جهة واحدة بعينها من البعد الأبعد وفي هذا الموضع يكون أكثر ما يكون من الفضل الذي<span class="note" data-off="n282"><a aria-label="282" class="note txt" href="#n282"></a><small class="note" data-sign="282" id="n282"> <span dir="rtl">ه: الذي</span></small></span> من قبل الاختلاف المنسوب <span class="txt" data-id="17"></span> إلى فلك البروج بالتقريب. <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H275/</span></span> فنقول إنّ في سنة أربع عشرة من سني أذريانوس في شهر ماسوري عند المصريّين <span class="txt" data-id="18"></span> في اليوم الثامن عشر منه بالعشيّ على ما أخذ عن ثاون من الأرصاد ووجد عطارد كما قال على أعظم بعده من <span class="txt" data-id="19"></span> الشمس وكان متخلّفًا عن الكوكب الذي على قلب الأسد بثلاثة أجزاء ونصف جزء فكان إذن حاصله على حسب مبادئنا <span class="txt" data-id="20"></span> نحن على ستّة أجزاء وثلث من الأسد بالتقريب وكانت الشمس في ذلك الوقت بحركتها الوسطى في عشرة أجزاء وجزء من اثني عشر <span class="txt" data-id="21"></span> من جزء من السرطان فكان إذن البعد الأعظم المسائيّ ستّةً وعشرين جزءًا وربع جزء⊙ ورصدنا نحن بآلة القياس <span class="txt" data-id="22"></span> كوكب عطارد في السنة الثانية من سني أنطونيس في شهر ماسوري عند المصريّين في اليوم الحادي والعشرين منه <span class="txt" data-id="23"></span> في الغلس وكان أعظم بعده من المسير الوسط وكان قياسنا له بالدبران فوجدنا حاصله على عشرين جزءًا وجزء من <span class="txt" data-id="24"></span> اثني عشر من جزء من التوأمين وكانت الشمس أيضًا بحركتها الوسطى في عشرة أجزاء وثلث من السرطان فكان إذن أعظم <span class="txt" data-id="25"></span> البعد الصباحيّ عشرين جزءًا وربع⊙ فإذ قد وطّأنا ذلك <b><u class="num">و</u>: فليكن</b> أيضًا القطر الذي يمرّ بالجزء العاشر من الميزان <span class="txt" data-id="26"></span> ومن الحمل خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> ولننزل كما فعلنا في الصورة التي قبل هذه أنّ نقطة <u class="num">ألف</u> النقطة التي عليها يصير <span class="txt" data-id="27"></span> مركز فلك التدوير إذا كان تحت الجزء العاشر من الميزان ونقطة <u class="num">جيم</u> النقطة التي عليها تصير إذا كان تحت الجزء <span class="txt" data-id="28"></span> العاشر من الحمل ونقطة <u class="num">باء</u> مركز فلك البروج <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H276/</span></span> ونقطة <u class="num">زاي</u> النقطة التي حولها يدور مركز الفلك الخارج المركز <span class="txt" data-id="29"></span> فينتقل قدمًا وليكن قصدنا أوّلًا أن نعلم كم بعد المركز الذي حوله نقول إنّ حركة فلك التدوير يكون على <span class="txt" data-id="30"></span> الاستواء وتلقاء حركة الكلّ<span class="note" data-off="n283"><a aria-label="283" class="note txt" href="#n283"></a><small class="note" data-sign="283" id="n283"> <span dir="rtl">ه - ج: عليه تكون الحركة السنويّة التي لفلك التدوير إلى <span class="txt">{...}</span> البروج</span></small></span> من نقطة <u class="num">باء</u> وليكن ذلك المركز نقطة <u class="num">حاء</u> وليخرج من نقطة <u class="num">حاء</u> خطّ على زوايا قائمة <span class="txt" data-id="31"></span> على خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> ليكون بعده من البعد الأبعد ربع دائرة وليوجد عليه مركز فلك التدوير في هذين الرصدين <span dir="ltr"></span></p></section>