<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> اللذين أثبتناهما وذلك أنّ الفضل بين المسيرين الوسطين في كلّ واحد من هذين الرصدين يحصل ثلاثةً وثلاثين <span class="txt" data-id="2"></span> جزءًا وثلث جزء والفضل فيما بين البعدين اللذين في الغاية عن المسير الوسط جزأين وثلث فيكون الذي يصيب <span class="txt" data-id="3"></span> الجزء والثلثي الجزء التي هي فضل الخمسة والعشرين الجزء والنصف والثلث على الأربعة والعشرين الجزء والسدس أربعةً <span class="txt" data-id="4"></span> وعشرين جزءًا بالتقريب فإذا نحن زدنا ذلك على الأجزاء من الحمل التسعة والعشرين الجزء والنصف خرج لنا المسير <span class="txt" data-id="5"></span> الوسط الذي فيه البعد المسائيّ الأعظم المساوي للبعد الصباحيّ وهو خمسة وعشرون جزءًا ونصف وثلث جزء <span class="txt" data-id="6"></span> على ثلاثة وعشرين جزءًا ونصف جزء من الثور <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H267/</span></span> والنقطة التي فيما بين الثمانية عشر الجزء والسدسين من الدلو وبين الثلاثة <span class="txt" data-id="7"></span> والعشرين الجزء والنصف من الثور يقع على خمسة أجزاء ونصف وثلث من الحمل <span dir="ltr">φ</span> وأيضًا فإنّ كوكب عطارد في سنة أربع <span class="txt" data-id="8"></span> وعشرين من سني <i class="name">ذيونوسيوس</i> في الشهر المسمّى لاونطن في اليوم الثامن والعشرين منه بالعشيّ كان <span class="txt" data-id="9"></span> متقدّمًا للسماك الأعزل على ما قاس فحسب <i class="name">أبرخس</i> أكثر من ثلاثة أجزاء قليلًا فكان حاصله إذن في ذلك الوقت <span class="txt" data-id="10"></span> على حسب مبادئنا على تسعة عشر جزءًا ونصف من العذراء وهذا الوقت كان في سنة أربع مائة وستّ وثمانين من عهد بختنصّر <span class="txt" data-id="11"></span> في الشهر عند المصريّين المسمّى فاوثفي في اليوم الثلاثين منه بالعشيّ وكان حاصل الشمس في ذلك الوقت بحركتها <span class="txt" data-id="12"></span> الوسطى على سبعة وعشرين جزءًا ونصف<span class="note" data-off="n272"><a aria-label="272" class="note txt" href="#n272"></a><small class="note" data-sign="272" id="n272"> <span dir="rtl">ه: ونصف</span></small></span> وثلث من الأسد فكان إذن أعظم البعد المسائيّ من المسير الوسط أحدًا وعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="13"></span> وثلثي جزء فحسبنا أيضًا البعد الصباحيّ القرين لهذا البعد برصدين ها أنا ذاكرهما رصد <span class="txt" data-id="14"></span> كوكب عطارد في سنة خمس وسبعين من عهد الكلدانيّين في الشهر المسمّى ذيوس في اليوم الرابع عشر <span class="txt" data-id="15"></span> منه بالغداة وكان فوق الكفّة الجنوبيّة من الميزان بذراع ونصف فكان إذًا حاصله في ذلك الوقت <span class="txt" data-id="16"></span> على حسب مبادئنا على أربعة عشر جزءًا وسدس جزء من الميزان وهذا الوقت كان في سنة خمس مائة واثنتي عشرة من عهد <span class="txt" data-id="17"></span> بختنصّر في شهر توث عند المصريّين في اليوم التاسع منه في غلس الليلة التي يتلوها اليوم العاشر <span class="txt" data-id="18"></span> وكان حاصل الشمس في ذلك الوقت بحركتها الوسطى<span class="note" data-off="n273"><a aria-label="273" class="note txt" href="#n273"></a><small class="note" data-sign="273" id="n273"> <span dir="rtl">ه - ص: بحركتها الوسطى</span></small></span> على خمسة أجزاء وسدس من العقرب فكان إذا بعد البعد الصباحيّ <span class="txt" data-id="19"></span> أحدًا وعشرين جزءًا⊙ <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H268/</span></span> ورصد أيضًا كوكب عطارد في سنة سبع وستّين من عهد الكلدانيّين <span class="txt" data-id="20"></span> في الشهر المسمّى إيلاوس في اليوم الخامس منه بالغداة فكان فوق الجانب الشماليّ من جهة العقرب <span class="txt" data-id="21"></span> بذراع ونصف فكان إذًا حاصله في ذلك الوقت عندنا على جزأين وثلث جزء من العقرب وهذا الوقت كان في سنة <span class="txt" data-id="22"></span> خمس مائة وأربع وستّين من عهد بختنصّر في شهر توث عند المصريّين في اليوم السابع والعشرين سنة في غلس <span class="txt" data-id="23"></span> الليلة التي يتلوها اليوم الثامن والعشرون وكان فيه حاصل الشمس بحركتها الوسطى على أربعة وعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="24"></span> ونصف وثلث جزء من العقرب وكان إذن هذا البعد اثنين وعشرين جزءًا ونصف فإذ كان أيضًا في هذين الرصدين <span class="txt" data-id="25"></span> الفضل بين المسيرين الوسطين يحصل تسعة عشر جزءًا وثلثي جزء والفضل من البعدين الأعظمين عن المسير الوسط <span class="txt" data-id="26"></span> جزءًا واحدًا ونصف جزء وكان من قبل ذلك الذي يصيب الثلثي الجزء اللذين هما فضل البعد المطلوب وهو أحد وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="27"></span> وثلثا جزء على البعد الأقلّ وهو أحد وعشرون جزءًا تسعة أجزاء بالتقريب فإذا زدنا هذه الأجزاء على الأجزاء من <span class="txt" data-id="28"></span> العقرب وهي خمسة أجزاء وسدس وحصل لنا البعد الوسط الذي يكون فيه أعظم البعد الصباحيّ مساويًا لأعظم <span class="txt" data-id="29"></span> البعد المسائيّ وهو أحد وعشرون جزءًا وثلثا جزء <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H269/</span></span> على أربعة عشر جزءًا وسدس جزء من العقرب والنقطة التي بين السبعة <span dir="ltr"></span></p></section>