<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في الطول أعني التي تحرّك فلك تدويره باستواء حول نقطة <u class="num">جيم</u> معطاة من قرب من قبل أنّ حركات <span class="txt" data-id="2"></span> الشمس في الطول معطاة وأمّا حركات الاختلاف أعني التي تحرّك الكوكب في فلك تدويره حول <span class="txt" data-id="3"></span> مركزه فإنّا استخرجناها برصدين لا شكّ فيهما أحدهما من أرصادنا والآخر من الأرصاد القديمة فأمّا <span class="txt" data-id="4"></span> رصدنا نحن فإنّه على هذه الصفة⊙ رصدنا كوكب عطارد في السنة الثانية من سني <span class="txt" data-id="5"></span> أنطونيس وكانت هذه السنة سنة ثمان مائة وستّ وثمانين من عهد بختنصّر في شهر أنيقي عند <span class="txt" data-id="6"></span> المصريّين في اليوم الثاني منه في الليلة التي يتلوها اليوم الثالث بآلة القياس ولم يكن بعد صار في أعظم <span class="txt" data-id="7"></span> بعده المسائيّ وكان قياسنا له بالكوكب الذي على قلب الأسد فرأينا حاصله على سبعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="8"></span> ونصف من التوأمين ورأيناه في ذلك الوقت مختلفًا عن مركز القمر جزءًا واحدًا وسدس جزء وكان في ذلك <span class="txt" data-id="9"></span> الوقت بإسكندريّة قبل انتصاف الليلة التي يتلوها اليوم الثالث بأربع ساعات ونصف من <span class="txt" data-id="10"></span> ساعات الاستواء وذلك أنه كان المتوسّط للسماء في الآلة الجزء الثاني عشر من العذراء وكانت الشمس في ثلاثة <span class="txt" data-id="11"></span> وعشرين جزءًا من الثور لكن في تلك الساعة كان مسير الشمس الوسط <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H284/</span></span> بحسب الأصول التي بيّنّاها حاصلةً <span class="txt" data-id="12"></span> على اثنين وعشرين جزءًا وأربع وثلاثين دقيقةً من الثور وكان حاصل القمر على اثني عشر جزءًا وأربع عشرة <span class="txt" data-id="13"></span> دقيقةً من التوأمين وأمّا من الاختلاف فعلى مائتين وأحد وثمانين جزءًا وعشرين دقيقةً من البعد الأبعد من فلك <span class="txt" data-id="14"></span> التدوير فيحصل من ذلك أنّ مسير مركز القمر الحقيقيّ كان في سبعة عشر جزءًا وعشر دقائق من التوأمين ومسيره <span class="txt" data-id="15"></span> الذي يرى في ستّة عشر جزءًا وعشرين دقيقةً فكان إذن كوكب عطارد حاصله من هذا الوجه أيضًا لأنّه كان <span class="txt" data-id="16"></span> متخلّفًا عن مركز القمر بجزء واحد وسدس جزء على سبعة عشر جزءًا ونصف جزء فإذ قد وطّأنا ذلك <b><u class="num">ط</u>: فليكن |</b>17| القطر الذي يمرّ بالبعد الأبعد والبعد الأقرب <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u><span class="note" data-off="n287"><a aria-label="287" class="note txt" href="#n287"></a><small class="note" data-sign="287" id="n287"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: <u class="num">هاء</u></span></small></span> ولننزل أنّ نقطة <u class="num">ألف</u> منه النقطة التي عند <span class="txt" data-id="18"></span> البعد الأبعد ونقطة <u class="num">باء</u> النقطة التي حولها ينتقل مركز الفلك الخارج المركز قدمًا ونقطة <u class="num">جيم</u> النقطة <span class="txt" data-id="19"></span> التي حولها ينتقل مركز فلك التدوير دبرًا ونقطة <u class="num">دال</u> مركز فلك البروج <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H285/</span></span> ولتحرّك خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> نقطة <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="20"></span> وهي مركز فلك التدوير حول نقطة <u class="num">جيم</u> وزاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> وتحرّك خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> نقطة <u class="num">حاء</u> وهي مركز الفلك الخارج <span class="txt" data-id="21"></span> المركز حول نقطة <u class="num">باء</u> زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> ومن البيّن أنّها تكون أبدًا تساوي زماني الحركتين مساويةً لزاوية <span class="txt" data-id="22"></span> <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> ولنرسم حول نقطة <u class="num">زاي</u> فلك تدوير <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> ولننزل أنّ الكوكب على نقطة <u class="num">لام</u> ولنوصل خطوط <span class="txt" data-id="23"></span> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">لام</u><span class="note" data-off="n288"><a aria-label="288" class="note txt" href="#n288"></a><small class="note" data-sign="288" id="n288"> <span dir="rtl">ه: <u class="num">لام</u></span></small></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> ولنخرج على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> من نقطتي <u class="num">حاء</u> <u class="num">دال</u> عمودا <u class="num">حاء</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> <span class="txt" data-id="24"></span> وعلى خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">لام</u> من نقطة <u class="num">زاي</u> عمود <u class="num">لام</u> <u class="num">سين</u> وليكن قصدنا أن نعلم القوس من فلك التدوير التي هي بين البعد <span class="txt" data-id="25"></span> الأبعد وهو نقطة <u class="num">طاء</u> وبين الكوكب الذي على نقطة <u class="num">لام</u> فلأنّ الشمس بحركتها الوسطى كان منزلها في ذلك الوقت <span class="txt" data-id="26"></span> على اثنين وعشرين جزءًا وأربع وثلاثين دقيقةً من الثور والقرب الأقرب للكوكب على عشرة أجزاء بالتقريب من <span class="txt" data-id="27"></span> الحمل حتّى يكون مسيره الوسط في الطول بعده من القرب الأقرب اثنين وأربعين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقةً <span class="txt" data-id="28"></span> تكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا مائتين وأربعين جزءًا وأربعًا <span class="txt" data-id="29"></span> وثلاثين دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فخمسة وثمانون جزءًا وثماني دقائق <span dir="ltr"></span></p></section>