<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ويكون وترها وهو خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> تسعةً وثلاثين جزءًا وتسع دقائق بالتقريب بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> الموتر مائة <span class="txt" data-id="2"></span> وعشرين جزءًا <span dir="ltr">φ</span> وأيضًا لأنّ البعد في الحمل الذي هو أعظم البعد المسائيّ من المسير الوسط وجد بالرصد ثلاثةً وعشرين جزءًا <span class="txt" data-id="3"></span> وربع تكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> أيضًا أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءًا فثلاثة وعشرون جزءًا <span class="txt" data-id="4"></span> وخمس عشرة دقيقةً وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءًا فستّة وأربعون جزءًا وثلاثون دقيقةً فتكون <span class="txt" data-id="5"></span> لذلك القوس التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> ستّةً وأربعين جزءًا وثلاثين دقيقةً بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <span class="txt" data-id="6"></span> <u class="num">هاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءًا ويكون وترها وهو خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> سبعة وأربعون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقةً <span class="txt" data-id="7"></span> بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> الموتر مائة وعشرون جزءًا فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> تسعة وثلاثون جزءًا وتسع دقائق <span class="txt" data-id="8"></span> وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> مائة وعشرون جزءًا من قبل أنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> مساوٍ لخطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> الذي من مركز فلك التدوير يكون بها خطّ <span class="txt" data-id="9"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> تسعةً وتسعين جزءًا وتسع دقائق وخطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> بأسره مائتين وتسعة عشر جزءًا وتسع دقائق فإذا قسم أيضًا هذا <span class="txt" data-id="10"></span> الخطّ بنصفين على نقطة <u class="num">زاي</u> كان نصفه أيضًا وهو خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> بهذه الأجزاء مائةً وتسعة أجزاء وأربعًا وثلاثين دقيقةً</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span> <span class="txt" data-id="11"></span> وكان الخطّ الذي فيما بين نقطتي <span class="txt" data-id="12"></span> <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> عشرة أجزاء وخمسًا وعشرين <span class="txt" data-id="13"></span> دقيقةً⊙ ومن البيّن <span class="txt" data-id="14"></span> أنّ نقطة <u class="num">زاي</u> إمّا أن تكون مركز <span class="txt" data-id="15"></span> الفلك الخارج المركز الذي عليه تكون <span class="txt" data-id="16"></span> أبدًا مركز فلك التدوير وإمّا أن <span class="txt" data-id="17"></span> يكون حولها يدور أبدًا مركز <span class="txt" data-id="18"></span> هذا الفلك الذي ذكرناه فإنّ بهذا <span class="txt" data-id="19"></span> الوجه اذي ذكرناه (وإنّ بهذا الوجه) وحده يكون مركز فلك التدوير على ما تبيّن من نقطة <u class="num">زاي</u> في كلّ واحد <span class="txt" data-id="20"></span> من الموضعين المتقاطرين اللذين وضعناه فيهما بعدًا سواءً لكن لمّا كانت نقطة <u class="num">زاي</u> لو كانت هي نفسها مركز <span class="txt" data-id="21"></span> الفلك الخارج المركز الذي عليه يكون أبدًا مركز فلك التدوير لقد كان هذا الفلك الخارج المركز سيكون <span class="txt" data-id="22"></span> ثابتًا <a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IX_273">/H273/</a> وكان البعد الأقرب في الحمل سيكون أقرب ما يكون من القرب من جميع الأوضاع من قبل أنّ خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <span class="txt" data-id="23"></span> كان يكون أقصر جميع الخطوط التي توصل بين نقطة <u class="num">باء</u> وبين الدائرة التي ترسم حول نقطة <u class="num">زاي</u> ولكنّا نجد موضع <span class="txt" data-id="24"></span> البعد الأقرب في الحمل ليس هو أقرب مواضع البعد الأقرب في غيره بل البعد الأقرب في التوأمين وفي الدلو <span class="txt" data-id="25"></span> أقرب منه وهذان البعدان في هذين البرجين قريبان من السواء فمن البيّن أنّ نقطة <u class="num">زاي</u> حولها يتحرّك مركز الفلك <span class="txt" data-id="26"></span> الخارج المركز الذي ذكرنا التي ضدّ الجهة التي إليها يدور فلك التدوير أعني قدمًا للبروج وحركته أيضًا في الدورة <span class="txt" data-id="27"></span> الواحدة مرّةً واحدةً فإنّ بهذا الوجه يكون مركز فلك التدوير يصير في أقرب قربه مرّتين في كلّ دورة <span dir="ltr">φ</span> فأمّا أنّ <span class="txt" data-id="28"></span> فلك التدوير يكون في التوأمين وفي الدلو في قرب أقرب من قربه الأقرب في الحمل فقد يمكنك أن تقف عليه من الأرصاد <span class="txt" data-id="29"></span> الذي ذكرناها آنفًا وذلك أنّا وجدنا<span class="note" data-off="n281"><a aria-label="281" class="note txt" href="#n281"></a><small class="note" data-sign="281" id="n281"> <span dir="rtl">في الأصل: وجد؛ ه: نا</span></small></span> بالرصد الذي كان في سنة ستّ عشرة من سني أذريانوس في اليوم <span class="txt" data-id="30"></span> السادس عشر من شهر فامانوث أعظم البعد المسائيّ من المسير الوسط أحدًا وعشرين جزءًا وربع جزء وفي الرصد </p></section>