<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بسم الله الرحمن الرحيم عونك يا واحد <span class="txt" data-id="2" dir="ltr"></span><span class="txt" dir="ltr">/H295/</span> <b>جُمل ما في المقالة العاشرة من كتاب بطلميوس</b> <span class="txt" data-id="3" dir="ltr"></span> ا<b>لمنسوب إلى التعاليم</b>⊙ <span class="txt" data-id="4" dir="ltr"></span> <b>الأولى</b> في تبيين البعد الأبعد لكوكب الزهرة؛ <b>الثانية</b> في مقدار فلك تدوير هذا <span class="txt" data-id="5" dir="ltr"></span> الكوكب⊙ <b>الثالثة</b> في أقدار خروج الفلك الخارج المركز الذي لهذا الكوكب عن المركز؛ <span class="txt" data-id="6" dir="ltr"></span> <b>الرابعة</b> في تصحيح حركات هذا الكوكب الدوريّة؛ <b>الخامسة</b> في حاصل هذا الكوكب <span class="txt" data-id="7" dir="ltr"></span> الدوريّة؛ <b>السادسة</b> فيما يحتاج أن يتقدّم فيعلم في تبيين أمر سائر الكواكب⊙ <span class="txt" data-id="8" dir="ltr"></span> <b>السابعة</b> في تبيين الخروج عن المركز في كوكب المرّيخ وبعده الأبعد؛ <b>الثامنة</b> <span class="txt" data-id="9" dir="ltr"></span> في تبيين مقدار فلك تدوير المرّيخ؛ <b>التاسعة</b> في تصحيح حركات المرّيخ الدوريّة⊙ <span class="txt" data-id="10" dir="ltr"></span> <b>العاشرة</b> في حاصل حركات المرّيخ الدوريّة⊙ <span class="txt" data-id="11" dir="ltr"></span> <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H296/</span></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="X" style="text-align:center"><a href="#X" title="Link"></a><span class="txt">⟨X⟩</span> ابتداء المقالة العاشرة من كتاب بطلميوس <span class="txt" data-id="12" dir="ltr"></span> المنسوب إلى التعاليم⊙</h2>
<h3 dir="rtl" id="X.1" style="text-align:center"><a href="#X.1" title="Link"></a><span class="txt" data-id="13" dir="ltr"></span><span class="txt">⟨X.1⟩</span> <u class="num">آ</u>: في تبيين البعد الأبعد لكوكب الزهرة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" data-id="14" dir="ltr"></span> قال: أمّا الأصول التي عليها يعمل في كوكب عطارد ومقادير اختلافاته ومع ذلك أيضًا <span class="txt" data-id="15" dir="ltr"></span> مبلغ أدوار حركاته وتحصيلاتها فإنّها بهذا الوجه استخرجناها⊙ وأمّا كوكب الزهرة فإنّا <span class="txt" data-id="16" dir="ltr"></span> طلبنا فيه أوّلًا أيضًا على أيّ الأجزاء من فلك البروج موقع البعد الأبعد أو البعد الأقرب من فلكه الخارج المركز <span class="txt" data-id="17" dir="ltr"></span> من قبل أبعاده العظمى المتساوية التي في جهة واحدة بعينها فلم نجد في ذلك أرصادًا للقدماء متقاربة على الحقيقة <span class="txt" data-id="18" dir="ltr"></span> لكنّا استخرجنا ما قصدنا له من ذلك بالأرصاد التي كانت على عهدنا فإنّا وجدنا في الأرصاد التي صارت <span class="txt" data-id="19" dir="ltr"></span> إلينا من أرصاد ثاون التعاليميّ رصدًا كتب أنّه كان في سنة ستّ عشرة من سني أذريانوس في الشهر عند <span class="txt" data-id="20" dir="ltr"></span> المصريّين المسمّى فرموثي في اليوم الحادي والعشرين منه في الليلة التي يتلوها اليوم الثاني والعشرون قال وكان <span class="txt" data-id="21" dir="ltr"></span> كوكب الزهرة في هذا الرصد بالعشيّ على أكثر بعده من الشمس وكان متقدّمًا للكوكب الذي في وسط الثريّا <span class="txt" data-id="22" dir="ltr"></span> بطول الثريّا وكان يرى كأنّه في سيره جنوبيّ عنها قليلًا ولأنّ الكوكب الوسط من الثريّا كان حاصله في ذلك <span class="txt" data-id="23"></span> الوقت على حسب مبادئنا على ثلاثة أجزاء من الثور وطول الثريّا هو جزء ونصف جزء بالتقريب فمن البيّن أنّ حاصل <span class="txt" data-id="24"></span> الزهرة كان <span dir="ltr"><span class="txt" dir="ltr">/H297/</span></span>على جزء ونصف من الثور فلأنّ الشمس بحركتها الوسطى كان حاصلها في ذلك الوقت على أربعة عشر جزءًا <span class="txt" data-id="25"></span> وربع من الحوت فإنّ أكبر بعده المسائيّ من المسير الوسط كان سبعة وأربعين جزءًا وربع⊙ ورصدنا <span class="txt" data-id="26"></span> نحن في سنة أربع من سني أنطونيس في شهر توث عند المصريّين في اليوم الحادي عشر منه في الليلة التي يتلوها <span class="txt" data-id="27"></span> اليوم الثاني عشر كوكب الزهرة بالغداة وقد كان في أكثر بعده من الشمس فوجدنا بعده من الركبة<span class="note" data-off="n292"><a aria-label="292" class="note txt" href="#n292"></a><small class="note" data-sign="292" id="n292"> <span dir="rtl">ه: هكذا وُجد في النسخة اليونانية، وهذا الكوكب هو الذي نثبته في الجداول⊙</span></small></span> <span class="txt" data-id="28"></span> الوسطى من التوأمين في الشمال والمشرق نصف قمر بدر وكان حاصل هذا الكوكب من الكواكب الثابتة <span class="txt" data-id="29"></span> عندنا في ذلك الوقت على ثمانية عشر جزءًا وربع من التوأمين فكان كوكب الزهرة إذن على ثمانية عشر جزءًا ونصف <span dir="ltr"></span></p></section>