<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt">[</span>بسم الله الرحمن الرحيم وهو حسبي<span class="txt">]</span> <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.1"><a href="#I.1" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨1⟩</span></span> معرفة قوّة الشمس والقمر والكواكب المتحیّرة والثابتة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt">||</span> قال أبو عبد الله محمّد بن جابر الحرّانيّ المعروف بالبتّاني: فعل جوهر الشمس أن يجفّف <span class="txt">||</span> ويسخّن تجفيفًا يسيرًا. وأمّا القمر فأكثر فعل قوّته الترطيب وهو يغيّر الأجسام تغيّرًا بيّنًا لإنضاجه <span class="txt">||</span> وتعفّنه أكثر ما فيها وهو أيضًا يشارك الشمس في الحرارة مشاركة يسيّره لقبوله الضوء <span class="txt">||</span> منها. وأمّا كوكب زحل فأكثر فعله في التبريد وهو يجفّف يسيّرًا بسبب برده ويبسه<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" dir="ltr" id="n2"> T: <span dir="rtl">يشبّ</span></small></span>. وأمّا <span class="txt">||</span> كوكب المشتري فمعتدل المزاج ليسخّن ویرطّب معًا وهو فاعل للرياح المولدة. وأمّا كوكب <span class="txt">||</span> المرّيخ فإنّه يجفّف خاصّة وأكثر فعل قوّته الإحراق وذلك أنّ طبيعته محرقة لمشاكلة لونه <span class="txt">||</span> لون العار<span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" dir="ltr" id="n3"> T: <span dir="rtl">النار</span></small></span>. وأمّا كوكب الزهرة فمعتدل المزاج غير أنّه يرطّب ترطيبًا كثيرًا ويسخّن إسخانًا يسيّرًا. <span class="txt">||</span>وأمّا كوكب عطارد فالأمر في ترطيبه وتجفيفه متساوٍ وذلك أنّه في بعض الأوقات يجفّف <span class="txt">||</span> وینشّف وفي بعضها یرطّب ويغيّره إلى کلتي الحالين تغيّرًا سريعًا وهو مولّد للرياح.</p>
<p dir="rtl">وأمّا <span class="txt">||</span> قوى الكواكب الثابتة من مزاجاتها إذا قيّست إلى قوى الكواكب المتحیّرة وطبائعها التي <span class="txt">||</span> وجدت لها لمّا رصدت فقد أثبتنا ما في جدوال مواضع الكواكب الثابتة من غير هذا <span class="txt">||</span> الكتاب ورسمنا إذا كلّ كوكب منها رسمًا تعرف فيه الكواكب المتحیّرة التي تشبهها طبائعها <span class="txt">||</span> فيها ما يشبه مزاجه مزاج كوكب واحد من المتحیّرة ومنها ما یشبه مزاجه مزاج كوكبين <span class="txt">||</span> بالسويّة ومنها ما یشبه أحد الكوكبين شبهًا كثيرًا. ویشبه الثاني شبهًا قليلًا فعلى حسب <span class="txt">||</span> الرسوم الموجودة هناك تكون مشابهة طبائعها ومن قبل ذلك استغنينا عن <span dir="ltr"><span class="txt">/B1r/</span></span> ذكر <span class="txt">||</span> قواها في هذا الموضع.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.2"><a href="#I.2" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨2⟩</span></span> في قوى الكواكب حسب الأشكال</h3>
<p dir="rtl">التي تكون لها بقياس من <span class="txt">||</span> الشمس وقد يقبل القمر والكواكب الثلاثة العلويّة الزيادة والنقصان في قواها <span class="txt">||</span> الخاصّيّة<span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" dir="ltr" id="n4"> B: <span dir="rtl">الخاصّة</span></small></span> بحسب الأشكال التي تكون لها عند الشمس وذلك أنّ القمر منذ الوقت الذي <span class="txt">||</span> يهلّ فيه إلى وقت انتصافه. الأوّل في الضوء يكون فاعلًا للرطوبة خاصّة ومنذ وقت <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>