<section class="txtsrc"><p dir="rtl">خالصة محضة لا يخالطها شيء ويكون فعلها أقوى مثل ما تكون الكواكب المسخنة بالطبع <span class="txt">||</span> في الأحوال الحارّة أقوى. والكواكب الرطبة في الأحوال الرطبة أقوى وتكون قوّتها في <span class="txt">||</span> أضداد هذه الأحوال ليست محضة خالصة لأنّ ممزوجة بغيّرها ضعيفة كما تكون قوّة الكواكب <span class="txt">||</span> المسخنة في الأحوال الباردة أضعف وقوّة الكواكب الرطبة في الأحوال اليابسة أضعف <span class="txt">||</span> وتزيد في ذلك وتنقص وتغيّر تغيّرًا ليس باليسيّر <span dir="ltr"><span class="txt">/B2r/</span></span> طبائع الكواكب الثابتة التي تمازج <span class="txt">||</span> تلك الكواكب أو تشترك معها في أحد الأشكال التسعة التي تكون لها لا سيّما عند الشمس <span class="txt">||</span> وهي المذكورة فيما تقدّم من هذا الكتاب. وكذلك يكون التغيّر في سائر الأحوال يقاس <span class="txt">||</span> امتزاج الكيفية<span dir="ltr">. </span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.5"><a href="#I.5" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨5⟩</span></span> في البروج الثابتة والمنقلبة وذوات الجسدين</h3>
<p dir="rtl">من البروج برجان. <span class="txt">||</span> منقلبان وبرجان معتدلان فالمنقلبان هما برجًا السرطان والجدي والمعتدلان <span class="txt">||</span> هما برجًا الحمل والميزان وإنّما سمّيت هذه البروج بهذه الأسماء لأنّ الشمس إذا صارت <span class="txt">||</span> إلى نقطة المنقلب الصیفيّ أحدث الصيف وإذا صارت إلى نقطة المنقلب <span class="txt">||</span> الشتويّ أحدثت الشتاء وإذا صارت إلى نقطة الاعتدال الربيعيّ أحدث الربيع. وإذا صارت <span class="txt">||</span> إلى نقطة الاعتدال الخريفيّ أحدث الخريف واعتدل الليل والنهار في هذين النقطتين <span class="txt">||</span> في جميع الأرض ومن الثمانيّة البروج الباقيّة التي ما بين نقطة الاعتدالين والانقلابين <span class="txt">||</span> أربعة ثابتة. وإنّما سمّيت ثابتة لأنّ الزمان يثبت فيها على حالة واحدة وهي التي تتلوا برجي <span class="txt">||</span> الاعتدالين وبرجي الانقلابين وتسمّى الثور والعقرب والأسد والدلو. والبروج <span class="txt">||</span> ذات الجسدين هي التي تتلوا البروج الثابتة وإنّما سمّيت بهذا الاسم لأنّها بين البروج <span class="txt">||</span> الثابتة وبروج الاعتدال والانقلاب وكأنّها تشارك بأوائلها البروج الثابتة <span class="txt">||</span> وبأواخرها البروج المتغيّرة وهي برج الجوزاء السنبلة والقوس والسمكة. <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.6"><a href="#I.6" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨6⟩</span></span> في اشتراك البروج في الأشكال</h3>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/B2v/</span></span> أمّا أمور الاشتراكات في الأشكال التي <span class="txt">||</span> هي المقارنة والمقابلة والتربيع والتسديس والتثليث والتي ينظر بعضها إلى بعض <span class="txt">||</span></p></section>