<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> انتصافه الأوّل إلى وقت امتلائه مقابلته للشمس يكون فاعلًا للحرارة ومنذ وقت امتلائه <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى وقت انتصافه الثاني في الضوء يكون فاعلًا اليبوسة ومنذ وقت انتصافه الثاني إلى <span class="newline txt" data-id=""></span> وقت اختفائه يكون فاعلًا للبرودة. وأمّا زحل والمشتري والمرّيخ فهي وقت طلوعها <span class="newline txt" data-id=""></span> بالغدوات وظهورها من تحت شعاع الشمس إلى وقت وقوفها الأوّل ترطّب أكثر. ومنذ <span class="newline txt" data-id=""></span> وقت وقوفها الأوّل إلى وقت طلوعها في أوّل الليل وذلك حين تقابل الشمس تسخّن أكثر. <span class="newline txt" data-id=""></span> ومنذ وقت طلوعها في أوّل الليل إلى وقوفها الثاني تجفّف أكثر. ومنذ وقت وقوفها الثاني إلى وقت <span class="newline txt" data-id=""></span> غروبها واختفائها تبرّد أكثر. وإذا مازج بعضها بعضًا تحدث في الهواء أصنافًا كثيرة مختلفة الأحوال <span class="newline txt" data-id=""></span> جدًّا وتسمّى هذه الأحوال أسباب الكواكب.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.3"><a href="#I.3" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨3⟩</span></span> في قوى الأربعة الأزمنة</h3>
<p dir="rtl">من السنة وأسنان <span class="newline txt" data-id=""></span> الحيوان <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>الرابع<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> الغالب على وقت الربيع الرطوبة والغالب على وقت الصيف الحرارة والغالب على <span class="newline txt" data-id=""></span>| وقت الخريف اليبوسة والغالب على وقت الشتاء البرودة. وكذلك أوّل السنّ في الحيوان <span class="newline txt" data-id=""></span> الغالب عليه الجوهر <span dir="ltr"><span class="txt">/B1v/</span></span>الرطب والغالب عليه في السنّ الثانية إلى وقت المنتهى الحرارة وفي السنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الثالثة إذا قارب الأخطاط وبدأ في النقصان اليبس وفي آخر الأسنان إذا قارب الانحلال. <span class="newline txt" data-id=""></span> البرد بمنزلة الربيع والصيف والخريف والشتاء.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.4"><a href="#I.4" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨4⟩</span></span> في قوى الأربعة زوايا والأربعة</h3>
<p dir="rtl"><span class="newline txt" data-id=""></span> مواضع من الأفق وكذلك أيضًا حال الأربعة مواضع من الأفق والزوايا التي منها هبوب الرياح <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى جميع النواحيّ فإنّ الغالب على الناحية التي تلي المشرق اليبس والريح التي تهبّ منها وهي <span class="newline txt" data-id=""></span> الشرقيّة التي تسمّى ابليوطس<span class="note"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" dir="ltr" id="n5"> T: <span dir="rtl">اقيلوطس</span></small></span> عديمة الرطوبة مجفّفة. وأمّا الرياح التي تهبّ من جانب الجنوب <span class="newline txt" data-id=""></span> التي تسمّى رياحًا جنوبيّة فحارّة محرقة. وأمّا ناحيها<span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" dir="ltr" id="n6"> B: <span dir="rtl">ناحية</span></small></span> المغرب فرطبة. والرياح التي تهبّ منها التي <span class="newline txt" data-id=""></span> تسمّى الغربيّة تليّن ترطب.</p>
<p dir="rtl">وأمّا ناحية الشمال فباردة جدًّا أو الرياح التي تهبّ من هذه <span class="newline txt" data-id=""></span> الناحية وهي التي تسمّى الشماليّة باردة مكثّفة. ومعرفة هذه الأمور أيضًا نافعة ومعيّنة على <span class="newline txt" data-id=""></span> تمييز المزاجات فإنّه من البيّن أنّ القوّة التي في الكواكب تتغيّر أفعالها عن أحوال أوقات <span class="newline txt" data-id=""></span> السنة أو عن الأسنان أو الزوايا وإنّها إذا كانت الأحوال مشاكلة لها كانت كيفياتها <span class="newline txt" data-id=""></span> </p></section>