<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ويستوي في القوّة والأمره المطيعة من البروج التي لا ترتبط بعضها ببعض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا تشترك في الأشكال فقد بيّناها فيما تقدّم من هذا الكتاب إذ كان السبب الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يدلّ على استعمال هذه الأبعاد فقط دون غيرها من الأشياء الهندسيّة وكذلك غيرها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من البروج المتضادّة والمتقارنة هي التي تقابل بعضها بعضًا والبروج المتباغضة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي التي تكون بعضها على تربيع بعض. والبروج المتحابّة هي التي يكون بعضها على تثليث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعض والتي تكون أيضًا على تسديس إذ أنّ هذين الشكلين يقعان من بروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متّفقة في الجنس إمّا مذكّرة وإمّا مؤنّثه والشكلان الأوّلان على خلاف ذلك. <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا فأن بيوت الكوكبين الجنسين على مقابلة بيوت النيّرين وعلى تربيعها وبيوت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكبين السعدين على تثليث وتسديس بيوت النيّرين.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.7"><a href="#I.7" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨7⟩</span></span> في البروج المذكّرة والمؤنّثة</h3>
<p dir="rtl"><span class="rangestart txt" data-id=""></span> وغير ذلك من حالتها وما سمّيت به. أمّا البروج المؤنّثة والمذكّرة بالطبع فقد بيّناها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند ذكر المثلّثات وقد استعمل بعض الناس في ترتيب البروج المذكّرة والمؤنّثة ضربًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> آخر من برج الطالع فعدّوا واحدًا مذكّرًا وواحدًا مؤنّثًا وصیّروا الابتداء من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المذكّر كما أنّ بعض الناس يأخذ البروج المنقلبة ويبتدئ بها من برج القمر لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر يعرض له الانقلاب لسرعة حركته أكثر من سائر الكواكب ومنهم من قسم البروج على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء ورأى أنّ البروج المنسوبة إلى الغدوات المذكّرة التي هي <span dir="ltr"><span class="txt">/B3r/</span></span> من الطالع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى وسط السماء والتي يقابلها من المغرب إلى وتد الأرض ورأوا أنّ الربعين الباقيين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منسوبان إلى العشیّات مؤنّثين فجعلوا البروج التي تقع في هذين الربعين مؤنّثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منسوبة إلى العشیّات. وقد لقّبوا البروج بالقاب كثيرة مأخوذة من الصور التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تنسب إليها وذلك انّهم سمّوا بعضها ذوات الأربع قوائم وبعضها بريئة وبعضها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مدبّرة وأهليّة وكثيرة الزرع وقليلة الزرع وما أشبه ذلك فقالوا إنّ البروج الأهليّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي الحمل والثور والبريئة هي الأسد والقوس والناطقة التي تشاكل الناس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> </p></section>