<section class="txtsrc"><p dir="rtl">هي الجوزاء والدلو والميزان والسنبلة والقوس النصف الأوّل منه. وذوات <span class="newline txt" data-id=""></span> الأجنحة السنبلة والقوس والجوزاء والحوت والمعقومة الحمل والثور والعقرب <span class="newline txt" data-id=""></span> والجدي والسرطان والقليلة النسل والزرع والحمل والثور والميزان والقوس <span class="newline txt" data-id=""></span> والجدي والدلو. والكثيرة النسل السرطان والعقرب والحوت والعقيمة الجوزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> والأسد والسنبلة. والمقطوعة الأعضاء الحمل والثور والأسد والعقرب. والكثيرة <span class="newline txt" data-id=""></span> الغضب الحمل والأسد. والدالّة على الجمال والصباحة الجوزاء والميزان والسنبلة <span class="newline txt" data-id=""></span> والعقرب والقوس والحوت والتي تجتمع وتمتلئ الحمل ومثلّثة والتي تعطي اليسار <span class="newline txt" data-id=""></span> الكثير الجدي ومثلّثة والتي تصب وتستفرغ الميزان ومثلّثته والتي نقبض <span class="newline txt" data-id=""></span> وتأخذ السرطان ومثلّثته والبروج الشديدة الصوت الجوزاء والسنبلة والميزان. <span class="newline txt" data-id=""></span> والمعتدلة التي لها نصف صوت الحمل والثور والأسد والقوس <span dir="ltr"><span class="txt">/B3v/</span></span> والضعيفة الصوت <span class="newline txt" data-id=""></span> الجدي والدلو. والتي لا صوت لها السرطان والحوت والعقرب. والدالّة على شدّة <span class="newline txt" data-id=""></span> الهمّ الأسد والعقرب والجدي. والقليلة الهمّ السنبلة والميزان لظلمتها وذوات <span class="newline txt" data-id=""></span> المكر والخداع الأسد والقوس والجدي والحوت.</p>
<p dir="rtl">وقالوا إنّ الحمل والثور والجوزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> متى وافقت أربابها فيها <span class="txt">⟨فهي⟩</span> متحرّكة والسرطان والأسد والسنبلة متى وافقت أربابها فهي <span class="newline txt" data-id=""></span> ساكنة وكذلك الميزان والعقرب والقوس أيضًا. إذا وافقت أربابها فيها فهي متحرّكات <span class="newline txt" data-id=""></span> والجدي والدلو والحوت كذلك أيضًا إذا وافقت أربابها فيها فهي ساكنات. <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.8"><a href="#I.8" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨8⟩</span></span> في تذكير الكواكب وتأنيثها بقياسها</h3>
<p dir="rtl">إلى الشمس وإلى الأفق أيضًا. ويزعمون <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ الكواكب تذکّر وتؤنّث بحسب الأشكال التي تكون لها بقياسها إلى الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> وذلك لأنّها إذا كانت مشرقة متقدّمة للشمس فهي مذكّرة. وإذا كانت مغربة <span class="newline txt" data-id=""></span> تابعة لها فهي مؤنّثة. وقد يكون ذلك أيضًا بقياسها إلى الأفق وذلك أنّها إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> كانت في الأشكال التي من المشرق إلى وسط السماء أو من المغرب إلى وتد <span class="newline txt" data-id=""></span> </p></section>