<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فجعل كلّ ربع منها مشاكلًا للمثلّث الذي ينسب إليه من مثلّثات تلك البروج الأربعة <span class="newline txt" data-id=""></span> وجعل ما يلي وسط العمر أنّ من جميع الأرض المسكونة من كلّ ربع يقبل المشاكلة من <span class="newline txt" data-id=""></span> المثلّث <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>الذي<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> المدبّر للزاويّة المقابلة لتلك الزاويّة وأشرك كوكب عطارد مع الكواكب <span class="newline txt" data-id=""></span> المدبّرة لأنّه من حيّز مشترك وجعل مشاكلة البلدان لتلك الكواكب التي هي أصحاب البيوت <span class="newline txt" data-id=""></span> من تلك المثلّثات مع بروج المثلّثات أيضًا وفصّل كلّ ربع من هذه الأرباع بثلاثة <span class="newline txt" data-id=""></span> فصول حذي بها تلك البلدان التي فيه فصار كلّ جزء من هذه الثلاثة الأجزاء يشاكل <span class="newline txt" data-id=""></span> برجًا من بروج المثلّثة مع الكوكب الذي هو صاحب ذلك البروج. وبين طبائع الأمّم <span class="newline txt" data-id=""></span> التي تسكن في بلد من هذه البلدان الجزئيّة وأخلاقها وحالاتها وعمّ كلّ واحد من الأرباع <span class="newline txt" data-id=""></span> بما يخصّه<span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" dir="ltr" id="n13"> B: add. <span dir="rtl">على سبّ</span></small></span> المثلّثات والمشاكلة له والكواكب التي تدبّر تلك المثلّثات وبحسب طبائع <span class="newline txt" data-id=""></span> البروج وأصحابها من الكواكب واحتاج في ذلك ولخصّه بما نحن مستغنون عن ذكره في <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا الموضع.</p>
<p dir="rtl">ثمّ وصف مشاكلة كلّ واحد من البلدان التي في كلّ ربع منها وما يلي وسط <span class="newline txt" data-id=""></span> الأرض المحمودة منه وصنّفه تصنيفًا مفردًا للبروج والكواكب التي هي أرباب تلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> ليسهل النظر فيه على ما تقدّم من قوله وقد اقتصرنا على ذلك و<span class="txt">{اتقناه}</span> على هذه الجهة <span class="newline txt" data-id=""></span> وبدأنا بما يشاكل كلّ برج وصاحبه من البلدان المنسوبة إلى ذلك الثلث وأتبعناه <span class="newline txt" data-id=""></span> بالبلدان <span class="txt">/B5r/</span> التي تلي وسط العمران وفصّلنا بيّننا بما يعرف به كلّ واحد منها ثمّ أثبتنا <span class="newline txt" data-id=""></span> مشاكلة الدرج للبروج والكواكب على ما يقال إنّها كانت طالعة في وقت بنائها أو <span class="newline txt" data-id=""></span> مواضع الشمس والقمر أو وسط سماء الملوك الذي كانوا في ذلك الزمان الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> بنيت فيه.</p>
<p dir="rtl">فصار الذي يشاكل الحمل من البلدان والكور بلاد قرطانيا وفرسطانيا <span class="newline txt" data-id=""></span> وجرمانيا وعلاطيا <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>أ<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span>و بلاد اليهود، سرررنا العميقة. فصارت بمشاركة هذه البلدان <span class="newline txt" data-id=""></span> مع الحمل للمرّيخ وذلك يشاكل الثور بلاد فارتيا ومعديا وفارس وفعلادس وسواحل <span class="newline txt" data-id=""></span> آسيا الصغرى وقبرس وصارت بمشاكلتها مع الثور للزهرة والتي تشاكل الجوزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>