<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ويشاكل مع الأسد الشمس ويشاكل السنبلة أرض بابل ومواقيّة وأرض الموصل <span class="txt">||</span> والجزيرة وأرض الرياس وإقريطية ويشاكل مع السنبلة عطارد ويشاكل الميزان <span class="txt">||</span> أرض بخارا<span class="txt">⟨ن⟩</span> وحارستان وحمير وتبت وجزيرة سرداوس وبعض أرض الحبش الذي تدعي <span class="txt">||</span> طراموية وصنعاء وأرض نجران وأرض كرمان ويشاكل مع الميزان الزهرة والذي يشاكل <span class="txt">||</span> العقرب بلد الحجاز و<span class="txt">{امد}</span> وطنجة بأطالية وارزايّا والسماويّة وسريرا و<span class="txt">{قندو قية}</span> <span class="txt">||</span> و<span class="txt">{ٯىلىىىعىه}</span> ويشاكل مع العقرب المرّيخ ويشاكل القوس ملطيقي والأندلس <span class="txt">||</span> واليمن وجزيرة صقلّيّة التي في بحر الشام. ويشاكل مع القوس المشتري و<span dir="ltr"><span class="txt">]</span><span class="txt">]</span></span>يشاكل مع <span class="txt">||</span> القوس المشتري<span dir="ltr"><span class="txt">[</span><span class="txt">[</span></span> ويشاكل مع الجدي الهند والسوس ويكران وهراه وبراقيّة <span class="txt">||</span> وسقالية وأنيلوس وتشاكل مع الجدي زحل وتشاكل الدلو سردا ونطيقي <span class="txt">||</span> وهو بلخ والصغير وفرغانه و<span class="txt">{اننيما}</span> من البلقى ووسط الجمش ويشاكل <span dir="ltr"><span class="txt">/B8v/</span></span> مع الدلو <span class="txt">||</span> زحل والذي يشاكل الحوت قاتومه وىٯلٯىوىىه وبسهوطس وحرفه و<span class="txt">{نبد لوقية}</span><span class="txt">||</span> ويشاكل مع الحوت المشتري.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.11"><a class="local" href="#I.11" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨11⟩</span></span> في معرفة<span class="note"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" dir="ltr" id="n18"> ink blot</small></span> الأحداث الكائنة في البلدان بالكسوفات</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt">||</span> نبدأ بالفحص عن موضع الكسوف من فلك البروج ومن إلى المثلّثات هو والي أيّ النواحيّ <span class="txt">||</span> نسب ذلك المثلّث ثمّ نعمد إلى البلدان والمدن التي شاكل كلّ الكسوف خاصّة <span class="txt">||</span> من تلك المثلّثة على ما رسمنا وننظر هل يرى الكسوف في جميع تلك الأماكن أو بعضها. <span class="txt">||</span> فإنّ الذي يظهر فيه الكسوف منها لا يحدث فيه شيء ونضع طالع وسط الكسوف وأوتاده <span class="txt">||</span> في المواضع التي نعلم أنّه يرى بها من تلك البلدان أن نحسب الساعات وارتفاع القطب فيها <span class="txt">||</span> ثمّ نستدلّ على زمان الحادث ومقدار مدّته من بعد ذلك بأن ننظر كم من ساعة معتدلة <span class="txt">||</span> منذ طلّه الكسوف من ابتدائه إلى آخر الانجلاء في كلّ واحد من تلك المساكن. فإن كان <span class="txt">||</span> الكسوف شمسيًّا دام الحادث بعدد الساعات سنينًا وإن كان قمريًّا دام بعددها شهورًا <span class="txt">||</span> وإن كان موضع الكسوف في ناحية المشرق من الأفق علمنا أن ابتداء الحادث يكون في <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>