<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> يجتاز به النيّر <span dir="ltr"><span class="txt">/B9v/</span></span> المنكسف قبل وقت الكسوف أمّا أن يكون هو الوتد الطالع أو وتد <span class="txt">||</span> وسط السماء أيهما اتّفق أن يمر به قبل الكسوف. ويعلم المدبّر من الكواكب المتحيّرة لهذين <span class="txt">||</span> الموضعين على ما أصف لك وهو أن تنظر إلى الكوكب الذي حصص كبيرة في هذين البرجين <span class="txt">||</span> اللذين ذكرنا أمّا أن يكون مقارنًا لدرجة الكسوف أو درجة الوتد أو يصيّر إليها أو قديًّا <span class="txt">||</span> <span class="txt">{ورها}</span> قريبًا وإمّا أن تشاركها في الشكل من أحد الاتّصالات أعني التثليث والتسديس <span class="txt">||</span> والتربيع والمقابلة وما شاكل ذلك بحسب ما له من الحظوظ في البروج من أن يكون <span class="txt">||</span> صاحب البيت والشرف والمثلّثة والحدود فإن اجتمع ذلك بكوكب واحد فهو صاحب <span class="txt">||</span> التدبير وحده فإن لم يوجد كوكب واحد بعينه هو صاحب الكسوف وصاحب الوتد. <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">فينبغي أن يؤخذ الكوكبان جميعًا الذين لهما مشاكلات أكثر إلى كلّ واحد من <span class="txt">||</span> الموضعين على ما تقدّم من القول ونختار أوّلًا برج الكسوف ونقدّمه فإن كانت <span class="txt">||</span> هذه الكواكب التي لها حصص في هذين الموضعين أكثر من كوكبين وكان ما لكلّ واحد <span class="txt">||</span> منهما في هذين الموضعين مساويًّا الآخر فإنّا نختار في التدبير في نقدّم ما كان منها أوّل <span class="txt">||</span> بأن يقال إنّه في الوتد أو كان أقوى فعلًا وكان ذلك الحيّز أقوى. وأمّا المدبّرة من <span class="txt">||</span> الكواكب الثابتة فإنّا نعلمها مع ذلك أيضًا وبندأ أوّلًا بالكوكب الذي كان مع موضع <span class="txt">||</span> الكسوف في الوتد الذي كان قبل الكسوف ونعني الكوكب الذي طلع مع جزء الكسوف <span class="txt">||</span> أو توسط السماء مع جزء الكسوف إلى هذين الوتدين كان اجتياز أحد النيّرين <span class="txt">||</span> به قبل كسوفه من الكواكب النيّرة نريد الكواكب العظام <span dir="ltr"><span class="txt">/B10r/</span></span> على الناس وعلى الملوك <span class="txt">||</span> وكذلك أيضًا إن كانت على المواضع التي وصفها في المشرق خاصّة في وقت الكسوف <span class="txt">||</span> دلّت على أنّ الحادث يكون الثمار وفي سنّ الشباب وفي الأساسات وما كان <span class="txt">||</span> حدث السنّ وإن كانت في وسط السماء من فوق الأرض دلّت على أنّ الحادث <span class="txt">||</span> يكون في الهياكل والملوك ومن كان سنة السنّ الأوسط وإن كانت في المغرب دلّت <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>