<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الثلث الأوّل من تلك المدّة وإنّ شدّة الأمر في الحادث يكون في ذلك الثلث الأوّل. <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وإذا كان في ناحية وسط السماء استدللنا أنّه يكون في الثلث الثاني من تلك المدّة وإذا <span class="newline txt" data-id=""></span> كان في ناحية المغرب من الأفق كان في الثلث الآخر منها ونميّز موضع الكسوف من الأفق <span class="newline txt" data-id=""></span> على ما أصف لك إن كان موضع الكسوف <span class="txt">/B9r/</span> من الطالع إلى ناحية وسط السماء أقلّ من أربع <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعات زمانيّة فهي في ناحية المشرق. وإذا تجاوز الأربع ساعات إلي أن ينتهي إلى وتد <span class="newline txt" data-id=""></span> السماء ويتجاوزه بساعتين زمانيتين فهو في ناحية وسط السماء وإذا تجاوز ذلك كان في <span class="newline txt" data-id=""></span> ناحية المغرب وتعمل في ذلك على أنّه إذا كان في نفس الجزء الطالع كان في أوّل المدّة وإذا <span class="newline txt" data-id=""></span> كان في جزء وسط السماء كان في وسط المدّة وإذا كان في نفس الجزء الغارب كان <span class="newline txt" data-id=""></span> الحادث في آخر المدّة. وأمّا الزيادات والنقصانات الحدّ ربّه في الأحداث فإنّها تعرف من <span class="newline txt" data-id=""></span> الاجتماعات والمقابلات التي تكون فيما بين ذلك إذا عرضت في المواضع التي هي سبب <span class="newline txt" data-id=""></span> الحدثان أو في المواضع التي تشاركها في الشكل أعني مواضع الكسوف ومواضع الأوتاد <span class="newline txt" data-id=""></span> والمواضع التي تشترك معها في الشكل ومن مواضع الكواكب المتحيّرة تفسيرها التي تلي التدبير <span class="newline txt" data-id=""></span> إذا ظهرت مشرقة أو مغربة أو واقفة أو طالعة في أوّل الليل وكانت مشاركة في الشكل <span class="newline txt" data-id=""></span> البروج الكسوف أو بروج الأوتاد التي هي سبب الحدثان وذلك إنّها كانت مشرقة أو واقفة <span class="newline txt" data-id=""></span> كان عنها زيادة الأحداث. وإذا كانت معربة أو تحت الشعاع وكانت طالعة أوّل الليل <span class="newline txt" data-id=""></span> راجعة كان عنها نقصان الأحداث وتنظر في نقصان الكواكب العلويّة وتباتها في كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> واحد من الأزمان أعني وقوف زحل والمشتري والمرّيخ إذا وقفت وكانت هي أصحاب <span class="newline txt" data-id=""></span> الدلالة باستيلائها على مواضع الكسوفات والأوتاد على الجهة التي سنذكرها.</p>
<p dir="rtl">وأمّا الجنس <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي يحدث فيه الحادث فيعلم من الأحوال والصور التي تخصّ البروج التي تعرض فيها <span class="newline txt" data-id=""></span> الكسوفات والتي تكون فيها الكواكب المتحيّرة وغير المتحيّرة التي تدبّر البرج <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي يكون فيه الكسوف ويعلم المدبّر من الكواكب وبرج الوتد الذي قبل الكسوف وهذا الكوكب الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>