<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الناس. وأمّا إذا كانت الدلالة في الأنهار والبحار عرض فيما يشتركان فيه هواء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شات وغرق السفن وصعوبة في ركوب الماء وقلّة السمك وفساده. وأمّا في الجار خاصّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيعرض الجزر والمدّ وأمّا في الأنهار خاصّة فزيادة مفرطة وردأة المياه وإذا كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأحداث في الثمار الذي تنبت في الأرض فيعرض لها عوز وقلّة وفساد لا سيّما في التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يحتاج الناس إليها ضرورة والذي يعرض لها من الفساد يكون من دود البقل أو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الجراد وأمّا من الغرق وأمّا من امطار كثيرة وأمّا من برد وما أشبه ذلك حتّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يعرض من ذلك احيانًا الجدب فيهلك بسببه الناس<span dir="ltr">.</span> وأمّا المشتري فإنّه إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صاحب التدبير وحده وهو بالجملة ينمى الأشياء وأفعاله الخاصّيّة فيما يحدث أمّا في الناس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فرفعة المراتب وحسب الحال والخصب وحال السلامة والأمن ونمو الأشياء التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحتاج إليها وحسن حال الأبدان والأنفس وجوائز وعطايًّا من الملوك وتزيد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمور الملوك وعظم شأنهم وكبر أنفسهم وهو بالجملة سبب السعادات. وأمّا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدوابّ إن كان الحادث فيها فهو أن ما كان منها يستعمله الناس كثيرًا فإنّه <span dir="ltr"><span class="txt">/B11r/</span></span> يكثير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويزيد حرًّا وما كان منها على ضدّ ذلك يفسد ويهلك.</p>
<p dir="rtl">وأمّا دلالته في الهواء فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معتدلًا فاعلًا للصحة كثير الرياح رطبًا وينمي الثمار التي تنبت في الأرض ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسير السفن في البحر سليمًا ومدود الأنهار معتدلة وجميع ما أشبه هذه الأشياء وكلّما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت الدلالة في الحادث في أحد الأنواع المسماة أصلحها وكان ما يحدث منه حسنًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معتدلًا موافقًا محمودًا عائدًا بالصلاح<span dir="ltr">. </span>وأمّا المرّيخ إذا كان صاحب التدبير وحده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهو بالجملة سبب الفساد الذي يكون من اليبس وأمّا فعالة الجزئيّة إن كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحادث في الناس فتحدث فيهم حروب وقتن تقع فيما بين القوم وبين أهل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جنسهم وسبي وعبوديّة وتوثب جملة الناس وغضب الرؤساء ويعرض لبعض الناس من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الأشياء الموت الذي تكون فجأة وأمراض تكون مع حمايات غبّ وقذف دم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>