<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وموت وحي عنيف وبخاصّة لمن كان في سنّ المنتهى وكذلك أيضًا يصاب بعض بالغضب <span class="txt">||</span> والهوان والتعدّي والخروج عن الشريعة وحريق وقتل الرجال وسلب وقطع الطريق. <span class="txt">||</span> وأمّا إن كان الحادث في الهواء فيعرض حرّ شديد ورياح حارّة ونابيّه مؤذيّة وسقوط <span class="txt">||</span> الصواعق والصاعقة التي يقال لها فريطس وقلّة الأمطار وإذا كان في البحر <span class="txt">||</span> عرض غرق السفن بغتة عن رياح مختلفة مضربة وعن صواعق وما أشبه ذلك <span class="txt">||</span> من عدد وحرق وما يشاكله.</p>
<p dir="rtl">وأمّا في الأنهار فيعرض نقصان الماء وجفاف العيون <span class="txt">||</span> وفساد الماء المشروب وأمّا في الأشياء التي تصلح لاستعمال الناس من الحيوان <span class="txt">||</span> والنبات فيعرض فيها قلّة وفساد الثمار التي يتولد عن إحراق <span class="txt">{احرًّا ىاها}</span> <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"><span class="txt">/B11v/</span></span> وأمّا عن الوباء من الجراد وأمّا عن انتشار يعرض لها من الرياح وأمّا عن احتراقها <span class="txt">||</span> في الخزائن التي يخزن فيها. وأمّا الزهرة فإنّها بالجملة تحدث شبيهًا بما يحدث عن <span class="txt">||</span> المشتري ويكون فيما يحدث عنها مع ذلك تحريك أمر من أمور الجماع واللهو وأمور <span class="txt">||</span> النساء وفعلها الخاصّ الجزئيّ أمّا في الناس فرفع المراتب وسرور وحسن الحال وصلاح <span class="txt">||</span> أمر التزويج وكثرة الأولاد وحمد جميع أمور الازدواج وتزيد الملك والتدبير الظاهر <span class="txt">||</span> التقيّ وحسن المذهب في أمور الدين وخصب الأبدان والاتّصال بالرؤساء والمصاهرة <span class="txt">||</span> إلى الولاة<span dir="ltr">. </span>وأمّا في حال الهواء فتعرض رياح معتدلة رطبة كثيرة الغذاء ويكون الهواء <span class="txt">||</span> جيّدًا صافيًّا وأمّا المياه المولّدة والأمطار فتجعلها غزيرة وأمّا السفن فتسلّم <span class="txt">||</span> في البحر ويحدث عنها الإصابات في التجارات والأرياح ومدود<span class="txt">{ا}</span> لأنهار وامتلاؤها. <span class="txt">||</span> وأمّا الحيوان الذي يستعمله الناس وثمار الأرض خاصّة فإنّه يكثر ويخصب يتنفع <span class="txt">||</span> به وكلما وقع الحادث فيه من نوع من هذه الأنواع كانت حاله حالًا محمودة نافعة <span class="txt">||</span> للناس وأمّا عطارد فإنّه إذ كان صاحب التدبير وحده وهو بالجملة إذا مازج <span class="txt">||</span> كلّ واحد من الكواكب الباقيّة <span class="txt">{شاكل طبائعها}</span><span class="note"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" dir="ltr" id="n19"> ink blot</small></span> وأمّا فعله الخاصّيّ فهو التحريك للأشياء <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>