<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أكثر من سائر الكواكب وأمّا فعله في الأحداث التي تحدث عن الناس فهو حادّ <span class="txt">||</span> قويّ لطيف الحيلة في الشيء الذي يقصد له صاحب قطع طريق وسرقات وتلصص <span class="txt">||</span> وغارات ويحدث أيضًا صعوبة في ركوب البحر عند مشاركته في الشكل للكواكب <span class="txt">||</span> المنحسة وهو سبب الأمراض اليابسة والحمّيات<span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" dir="ltr" id="n20"> B: <span dir="rtl">الحمايات</span></small></span> التي تنوب<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" dir="ltr" id="n21"> B: <span dir="rtl">تبوب</span></small></span> في كلّ يوم والسعال <span class="txt">||</span> والقذف والسلّ ولأمور الكهانة ولعبادة الله تبارك وتعالى ولمّا يفرع في غلّات <span class="txt">||</span> الهياكل <span class="txt">/B12r/</span> وتغيير السنن والعادات في بعض الأوقات على قدم<span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" dir="ltr" id="n22"> B: <span dir="rtl">قدر</span></small></span> ما يلازم ممازحته <span class="txt">||</span> لكلّ واحد من الكواكب ولمّا كان مزاجه يابسًا سريع الحركة لقربه من الشمس ولسرعة <span class="txt">||</span> رجوعه في أدواره صار يحدث في الهواء خاصّة رياحًا مضطربة سريعة سهاه <span class="txt">||</span> التغيير والرعد والصاعقة التي تقال لها فريطس والخسف والزلازل <span class="txt">||</span> والبرق وربّما حدث بسبب هذه الأشياء التي ذكرت فسادًا في الحيوان <span class="txt">||</span> والنبات الذي يستعمله الناس كثيرًا ويحدث عند أوقات غيبوبته نقصان في <span class="txt">||</span> المياه والأنهار.</p>
<p dir="rtl">وأمّا عند أوقات طلوعه فإنّه يزيد فيها وكل واحد من هذه الكواكب <span class="txt">||</span> إذا كان على حاله الطبيعيّة الخاصّيّة له فهو يحدث أمثال هذه الأشياء. فإذا مزجت <span class="txt">||</span> بعضها ببعض بحسب الاشتراكات في الأشكال وبحسب اختلاف البروج وبحسب <span class="txt">||</span> ظهورها الكائن بقياسها إلى الشمس وبحسب افتراقها واجتماعها ثمّ من قبل الامتزاج <span class="txt">||</span> أيضًا الذي يكون في الأفعال صار فعلها الخاصّيّ مختلف الأنواع على حسب ذلك <span class="txt">||</span> وصار ممتزجًا من الطبائع شاركت طبيعته. ولمّا كان وصف الفعل الخاصّيّ الذي <span class="txt">||</span> يكون من كلّ واحد من أنواع الامتزاجات<span class="note"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" dir="ltr" id="n23"> B: <span dir="rtl">الامتجازات</span></small></span> لا نهاية له وكان غير ممكن وكان بالجملة <span class="txt">||</span> ذكر جميع ذلك في أيّ الأشكال اتّفق أن يكون قد يفهم على إيحاء كبيرة فقد يحبّ أن <span class="txt">||</span> نترك هذا النوع للناظر في ذلك ليكون هو الذي يفحص عن الأشياء الجزئيّة <span class="txt">||</span> التي فيه وينبغي أن تنظر<span class="note"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" dir="ltr" id="n24"> B: <span dir="rtl">ننظر</span></small></span> في مشاكلة البلدان والمدن لتلك الكواكب التي عنها <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>