<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> يكون<span class="note"><a aria-label="25" class="note txt" href="#n25"></a><small class="note" data-sign="25" dir="ltr" id="n25"> B: <span dir="rtl">تكون</span></small></span> الحوادث التي تعرض فيها وذلك أنّه إذا كانت تلك الكواكب مفيدة وشاكلة<span class="note"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" dir="ltr" id="n26"> B: <span dir="rtl">وشاكلت</span></small></span> <span class="newline txt" data-id=""></span> المواضع التي تحدث الأحداث فيها ولم يستعل عليها الكواكب والمنحسة المضادة لها <span class="newline txt" data-id=""></span> صار فعلها الخاصّ بطبائعها<span class="note"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" dir="ltr" id="n27"> B: <span dir="rtl">بطيائعها</span></small></span> أكثر نفعًا كما إنّها إذا لم تشاكل تلك البلدان واستعلت <span class="newline txt" data-id=""></span> عليها الكواكب والمنحسة كان نفعها<span class="note"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" dir="ltr" id="n28"> B: <span dir="rtl"><span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>نفعها<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span></span></small></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/B12v/</span></span> أقلّ وإذا كان مزاجها منحسًا ضارًّا وكانت هي <span class="newline txt" data-id=""></span> أصحاب الفعل الحادث فإنّها إن كانت مشاكلة لتلك البلدان التي تحدث فيها الأحداث <span class="newline txt" data-id=""></span> واستعلت عليها الكواكب المسعدة كان ضررها يسيّرًا وإن لم تكن مشاكلة للبلدان ولم <span class="newline txt" data-id=""></span> تستعل عليها الكواكب المسعدة كان تأثير مزاجها المفسد فيها أكثر.</p>
<p dir="rtl">وقوله تستعلي <span class="newline txt" data-id=""></span> عليها الكواكب يُجوز على معان وجهات كثيرة منها أن يكون الكوكب مقارنًا للكوكب <span class="newline txt" data-id=""></span> فيكون أكثرها عرضًا في الشمال هو المستعلي على صاحبه فإن كانا في الجنوب <span class="newline txt" data-id=""></span> فأقلهما عرضًا هو المستعلي ويكون أحدهما في الشمال والآخر في الجنوب فالشمال <span class="newline txt" data-id=""></span> هو المستعلي على الذي في الجنوب ومنها أن يشاكل الكوكب للكوكب من شكل التربيع <span class="newline txt" data-id=""></span> فالذي في البروج المتقدّمة هو المستعلي وذلك إنّه يكون في البرج العاشر من <span class="newline txt" data-id=""></span> البرج الذي هو فيه الآخر وهو وسط سماء ذلك البرج ومنها أن يكون الاستعلاء <span class="newline txt" data-id=""></span> على الجهة التي ذكرناها في صدر الكتاب فيكون أحدهما في البروج العالية والآخر <span class="newline txt" data-id=""></span> في البروج المنخفضة وبعدهما من بعد نقطتي الاعتدالين بعدًا واحدًا ومنها أن يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> أحدهما في وتد والآخر زائل عن الوتد أو يكون أحدهما فوق الأرض والآخر تحت الأرض <span class="newline txt" data-id=""></span> وبالجملة إذا كانت السعود تنظر إلى النحوس من أيّ الأشكال كانت تنقص من <span class="newline txt" data-id=""></span> شرها وإذا نظرت النحوس إلى السعود نقضت من نفعها لا سيّما إذا كانت من <span class="newline txt" data-id=""></span> التربيع والمقابلة وأكثر ما يعني بقوله الاستعلاء أن يكون الكواكب تابعًا للكوكب <span class="newline txt" data-id=""></span> يرتفع إلى مكانه ذلك وذلك إذا كان يطلع بعده فيزول الأوّل ويبقى الآخر <span class="newline txt" data-id=""></span> مكانه فيستعلي عليه وفي أكثر الأمر إنّما تعرض من الأعراض العامّيّة للناس إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>