<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في المواضع الاضطراريّة في مواليدهم أعني<span class="note"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" dir="ltr" id="n29"> B: <span dir="rtl"><span class="txt">{أذعني}</span></span></small></span> المواضع التي فيها النيّران أو مواضع للأوتاد<span class="note"><a aria-label="30" class="note txt" href="#n30"></a><small class="note" data-sign="30" dir="ltr" id="n30"> B: <span dir="rtl">بالأوتاد</span></small></span> <span class="txt">||</span> في <span class="txt">/B13r/</span> المواليد وذلك إنّها هي مواضع الأشياء التي هي أسباب الأعراض العامّيّة التي أسبابها <span class="txt">||</span> الكسوفات الكائنة في تلك المواضع أو في المواضع التي تقابلها وأصعب ما يكون ذلك وأبعده <span class="txt">||</span> من أن يتحرّز منه إذا كانت أجزاء موضع الكسوفات الكائنة في تلك المواضع أو في المواضع <span class="txt">||</span> التي تقابلها هي أجزاء مواضع النيّرين في المولد وبعدها الأجزاء المقابلة لها وأصعبها كسوف <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">الشمس لأنّه إنّما يقع في تحويل السنة ضرورة وقد ينكسف القمر في موضعه في الأصل وقت <span class="txt">||</span> التحويل.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.12"><a class="local" href="#I.12" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨12⟩</span></span> في ألوان الكسوفات والكواكب ذوات الأذناب</h3>
<p dir="rtl">وينبغي أن ينظر أيضًا <span class="txt">||</span> في أمر الألوان التي تظهر في أوقات الكسوفات أعني ألوان النيّرين أنفسهما وألوان <span class="txt">||</span> الأشياء التي حولها إذا حدثت حولهما مثل التي تسمّى القضبان والعصا والهالة وما <span class="txt">||</span> أشبهها وذلك أنّها إذا كانت سوداءً غلاظًا ومائلًا إلى الخضرة دلّت على الأشياء التي <span class="txt">||</span> ذكرنا أنّها من طبيعة زحل وإذا كانت بيضاء دلّت على الأشياء التي هي من طبيعة المشتري <span class="txt">||</span> وإذا كانت مائلة إلى الحمرة دلّت على الأشياء التي هي من طبيعة المرّيخ وإذا كانت صهباء <span class="txt">||</span> ذهبيّة دلّت على الأشياء التي من طبيعة الزهرة وإذا كانت مختلفة الألوان دلّت <span class="txt">||</span> على الأشياء التي من طبيعة عطارد.</p>
<p dir="rtl">فإن كان اللون في جميع جرم النيّرين أو في جميع <span class="txt">||</span> المواضع التي حولهما فإنّ الحادث يكون في أكثر الأجزاء البلدان وإن كان في جزء <span class="txt">||</span> من أجزاء النيّرين أو ممّا حولهما أيّ جزء وكان فإنّ الحادث يعرض <span dir="ltr"><span class="txt">/B13v/</span></span> في تلك الناحية <span class="txt">||</span> التي يحاذيها<span class="note"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" dir="ltr" id="n31"> T: <span dir="rtl">يحازيها</span></small></span> ذلك الجزء الذي فيه اللون فقط. وينبغي أن تنظر أيّ في الكواكب <span class="txt">||</span> ذوات الأذناب أيضًا التي تكون في أوقات الكسوفات أوفي غيرها من الأوقات <span class="txt">||</span> وإلى سائر الأحداث الكلّيّة التي تحدث من<span class="note"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" dir="ltr" id="n32"> BT: <span dir="rtl">مثل</span></small></span> التي تسمّى العصًا والبوقات والحرّاي<span class="note"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" dir="ltr" id="n33"> T: <span dir="rtl">الخوابئ</span></small></span> <span class="txt">||</span> وما أشبهها وتقيم طبائعها فيما تحدثه مقام ما قلنا إنّ طبيعة المرّيخ وطبيعة عطارد <span class="txt">||</span> تحدثه من الحروب والإحراق والحرّ الشديد والزلازل والأعراض التي تحدث عنها <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>