<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بحالات السنة فأمّا مزاجات الكواكب المتحيّرة والثابتة التي مزاجاها<span class="note"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" dir="ltr" id="n39"> i.e. <span dir="rtl">مزاجاتها</span></small></span> شبيهة بمزاج <span class="txt">||</span> تلك المتحيّرة مشاكلتها للهواء والرياح فقد ذكرناها فيما تقدّم وكذلك مشاكلة جميع <span class="txt">||</span> البروج للرياح وإنّما بقي الأخبار بطبائعها الجزئيّة ومشاكلتها للأوقات أعني <span class="txt">||</span> مشاكلة كلّ برج فالحمل على دائرة معدّل النهار وطبع جملة برج الحمل الاعتدال الذي فيه <span class="txt">||</span> مولّد الرعد والبرق وما كان منه شماليًّا فهو حارّ مفسد وما كان منه جنوبيًّا فهو مولّد <span class="txt">||</span> للجمد بارد والثور إلى الدائرة الصيفيّة أقرب وجملته<span class="note"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" dir="ltr" id="n40"> B: add. <span dir="rtl">فاعلة</span></small></span> برج الثور دالّة على المزاجين <span class="txt">||</span> جميعًا مائل إلى الحرّ وما كان منه شماليًّا فهو معتدل المزاج وما كان منه جنوبيًّا فهو مولّد <span class="txt">||</span> للاضطراب والزلازل. وأمّا بروج التوأمين فهو إلى الدائرة الصيفيّة أقرب وطبع <span class="txt">||</span> جملته فاعلة لاعتدال المزاج وما كان منه شماليًّا فهو مولّد للرياح فاعل <span dir="ltr"><span class="txt">/B14v/</span></span> للزلازل وما <span class="txt">||</span> كان منه جنوبيًّا فهو ناري محترق.</p>
<p dir="rtl">وأمّا برج السرطان فهو على دائرة الصيف وجملته <span class="txt">||</span> <span class="txt">[</span>وجملته<span class="txt">]</span> فاعله للصحر حارّة وما كان منه شماليًّا أو جنوبيًّا فهو ناري محرق. وأمّا <span class="txt">||</span> برج الأسد فهو إلى الدائرة الصيفيّة أقرب وجملته محرق للهواء الحارّ <span class="txt">||</span> الراكد والوباء وما كان منه شماليًّا فهو محرّك ناري يريد محرّك للرياح الحارّة وما <span class="txt">||</span> كان منه جنوبيًّا فهو مرطّب. وأمّا برج العذراء فهو إلى دائرة الاعتدال أقرب <span class="txt">||</span> وجملته مرطّبة محدثة للرعد وما كان منه شماليًّا فهو محدث للرياح وما كان منه <span class="txt">||</span> جنوبيًّا فهو معتدل المزاج. وأمّا برج الميزان فهو على دائرة معدّل النهار <span class="txt">||</span> وجملته مغيّرة منقلبة ما كان منه شماليًّا فهو مولّد للرمل وما كان منه جنوبيًّا <span class="txt">||</span> فهو مرطّب محدث للوباء. وأمّا برج العقرب فإنّه إلى الدائرة الشتويّة <span class="txt">||</span> أقرب وطبع جملته محدثة للرعد ناريّة وما كان منه شماليًّا فهو ناري محرق وما كان <span class="txt">||</span> منه جنوبيًّا فهو مرطّب. وأمّا برج القوس فهو إلى الدائرة الشتويّة أقرب <span class="txt">||</span> وجملته محدثة للرياح وما كان منه شماليًّا فهو محدث للرياح وما كان منه جنوبيًّا <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>