<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الكواكب الحارّة في الصيف تكثر حرارتها لمشاكلتها للزمان وإذا كانت في الناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوبيّة كان أكثر حرها.</p>
<p dir="rtl">وإذا كانت البرج التي هي فيها ملائمة لطبائعها كان ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أزيد في فعلها وكذلك إذا مالت في العرض إلى الشمال أو الجنوب كان ذلك ممّا يزيد أو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ينقص من فعلها بحسب ملائمة طبائعها لتلك الجهة وإذا كان مزاج الكو<span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span>كب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منسوبًا إلى الكوكبين من المتحيّرة كان الأوّل منهما أقوى فعلًا أو يمزج الثاني معه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من بعد على حسب الرسم وذلك أنّ منها ما يشبه مزاجه للكوكب الثاني شبهًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قليلًا وبحسب ما يتّصل من الكواكب المتحيّرة أحدهما بصاحبه إذا وليت التدبير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في <span dir="ltr"><span class="txt">/B15v/</span></span> مشاكلة طبائعها بعضها ببعض ومضادتها حتّى تقف من جملة ما يجتمع من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الامتزاجات على الحال التي يكون وتغلب في القوّة ما كان أظهر فعلًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأقوى مكانًا. وإذ قدّمنا وضع هذه الأشياء على هذه الجهة فإنّ مذاهب الدلائل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزئيّة تكون على ما أصف أمّا أحد هذه المذاهب فهو النظر في جملة الأمر وهو الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يعلم من النظر من أمر ربع من الأرباع وهو الذي يحتاج أن ينظر فيه ممّا قلنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويتفقّد أمر أقرب الاجتماعات الشمس والقمر واستقبالهما الذي يكون قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة الانقلابين والاعتدالين وأن تضع الأوتاد وقت الاجتماع والاستقبال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كلّ واحد من الأقاليم والمدن التي يقصد للفحص عنها ثمّ تأخذ بعد ذلك الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المدبّرة للمواضع التي يكون فيها الاجتماع أو التي يكون فيها الاستقبال المدبّرة للوتد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي يتلوا هذه المواضع وهو الوتد التي يجوز فيه أحد النيّرين قبل وقت الاجتماع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والامتلاء قريبًا على ما أوضحنا وبيناه في باب الكسوفات حتّى يعلم المدبّر من الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتحيّرة وغير المتحيّرة على تلك الجهة حتّى نعلم جملة االأمر من خواصّ الأرباع ونعلم الزيادة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقصان في شدّة تلك الجملة ولينها من طبيعة الكواكب المدبّرة بأن تنظر في كيفيتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أيّ الكيفيات هي وأيّ الأحوال تتحرّك عنها والمذهب الثاني هو النظر في أموار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>