<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فهو مرطّب جدًّا مغيّر.</p>
<p dir="rtl">وأمّا برج الجدي فإنّه على الدائرة الشتويّة وجملته مرطّبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جدًّا وما كان من شماليًّا أو جنوبيًّا فهو مرطّب مفسد جدًّا. وأمّا برج الدلو فهو إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة الشتويّة أقرب وجملته باردة مائيّة وما كان منه شماليًّا فهو محرق وما كان منه جنوبيًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يحدث الحريق. وأمّا برج السمكين فإنّه إلى دائرة معدّل النهار أقرب وجملته <span class="rangestart txt" data-id=""></span> باردة مولّدة للرياح وما كان منه شماليًّا فهو مولّد للرياح وما كان منه جنوبيًّا فهو مائي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا طبع أجزاء البروج فيعرف من مزاج الكواكب الثابتة التي في كلّ برج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الكواكب الثابتة التي في كلّ برج من الكواكب التي في صور فلك البروج والخارجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عنها بحسب <span dir="ltr"><span class="txt">/B15r/</span></span> أقدارها في العظم ومشاكلة طبائعها لطبائع الكواكب المتحيّرة وذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن ما كان من الكواكب السماويّة التي في فلك البروج مثل الثريّا التي مزاجها الأوّل من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر ثمّ المرّيخ الثاني فإنّها تحدث الزلازل والرياح والضباب والسحابيّ الذي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صورة السرطان التي يسمّى العلف ومزاجه الأوّل مزاج المرّيخ ثمّ القمر الثاني فاعل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للهواء الحارّ الراكد والزلازل والظلمة.</p>
<p dir="rtl">وأمّا السحابيّ الذي يتلوا شولة العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومزاجه مزاج الشمس ثمّ المرّيخ فاعل الزلازل وكذلك المرّيخ السحابيّ الذي على عين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرأس وما كان مزاجه مزاج المرّيخ ثمّ الدبران الذي هو في العظم الأكبر فإنّه ناري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مولّد للبرق الصواعق. ومثل قلب الأسد الذي مزاجه أوّلًا مزاج المرّيخ ثمّ المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيحدث الهواء الراكد الحارّ والوباء وما كان منها على مزاج الزهرة وحدّها فهو يدلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على كثرة الرطوبة والأمطار وما كان منها على مزاج المشتري فهو يدلّ على الحرارة والرطوبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المعتدلة وما كان من مزاج زحل مفردًا فهو يدلّ على البرد وما كان على مزاج عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مفردًا فتارة يجفف ومرة يرطب ويولد الرياح على حسب ما قد ذكرنا من قوى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب المتحيّرة وبمشاكلته للرياح ويمزج بعد ذلك طبائعها بطبائع البروج التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي فيها وبطبائع أزمان السنة وذلك أنّ الكواكب الرطبة في ناحية الغرب وكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>