<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في أكثر الأمر إلى طبائعها وقد يكون ذلك أيضًا يسير بدون ما قلنا عند ممرّ النيّرين <span class="txt">||</span> ببعض الأوتاد وذلك إنّ الفتور والشدّة التي تكون للحالات في وقت يكون <span class="txt">||</span> عند مصيّر النيّرين إلى هذه المواضع كما أنّ الجزر والمدّ يكون عند مصيّر القمر إلى <span class="txt">||</span> هذه وتغيّر<span class="note"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" dir="ltr" id="n43"> B: add. <span dir="rtl">حالات</span></small></span> الرياح خاصّة إنّما يكون عند مسير النيّرين إلى الأوتاد ويكون <span class="txt">||</span> تغيّرها إلى الريح التي يميل إليها عرض القمر وقد <span dir="ltr"><span class="txt">/B16v/</span></span> ينبغي أن يعمل في كلّ موضع على أنّ <span class="txt">||</span> السبب الأوّل الكلّيّ هوالمتقدّم وعلى أنّ التابع هو سبب الأعراض الجزئيّة وعلى <span class="txt">||</span> أنّ الفعل يصح خاصّة ويقوى إذا وجدت الكواكب التي كانت المدبّرة للطبائع <span class="txt">||</span> الكلّيّة مشاركة للطبائع الجزئيّة في الشكل.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.14"><a class="local" href="#I.14" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨14⟩</span></span> في الدلائل التي تؤخذ من الآثار العلويّة</h3>
<p dir="rtl"><span class="txt">||</span> قد ينتفع في تقدمة <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>المعرفة<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> الدلائل الجزئيّة بتقفّد العلامات التي تكون حول الشمس <span class="txt">||</span> والقمر والكواكب وقتها وينبغي أن تتفقّد ما يعرض من ذلك الشمس في طلب الحالات <span class="txt">||</span> التي تكون بالنهار إذا طلعت وفي طلب معرفة الدلالات<span class="note"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" dir="ltr" id="n44"> T: <span dir="rtl">الحالات</span></small></span> التي تكون باليل إذا غابب <span class="txt">||</span> وبتفقّد في معرفة الأحوال التي تطول مدّتها أوقات مشاركة الشمس لا إذا طلعت <span class="txt">||</span> أو غابت وهي صافيّة من غير أن يكون شيء يسترها إلى القمر في الشكل إذا كان كلّ <span class="txt">||</span> شكل من الأشكال يدلّ في أكثر الأمر على الحال التي تكون في ذلك الوقت إلى الوقت <span class="txt">||</span> الذي ينتهي فيه القمر وإلى الشكل الذي يتلوه. وذلك أنّ الشمس إذا طلعت أو غابت <span class="txt">||</span> وهي صافيّة من غير أن يكون شيء يسترها وهي نقيّة <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>من<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> بلا غيم دلّت على الصحو. فإن <span class="txt">||</span> كانت دائرتها مختلفة الألوان أو كانت مائلة إلى الحمرة الناريّة أو كان الشعاع <span class="txt">||</span> الذي ينبعث منها والذي حولها أحمر وكانت السحابات التي تسمّى شموسًا من جهة <span class="txt">||</span> واحدة منها وكانت شبيهة بلون السحاب المائل إلى الحمرة وكان شعاع الشمس <span class="txt">||</span> ممتدّا طويلًا دلّت على رياح شديدة وإن هذه الرياح تهبّ إلى الزوايا التي <span class="txt">||</span> تكون فيها <span dir="ltr"><span class="txt">/B17r/</span></span> العلامات التي تقدّم ذكرها وقد يجوّز بدّل قوله السحابات التي<span class="note"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" dir="ltr" id="n45"> B: add. <span dir="rtl">تسمّى</span></small></span> شموسًا <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>