<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الشهور وهو الذي يحتاج أن ينظر فيه في الاجتماعات والاستقبالات التي تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> في كلّ واحد من البروج على الجهة المذكورة بعينها بعدان تكون حافظين لمّا إذا ذاكره <span class="newline txt" data-id=""></span> وهو أنّه إذا وقع الاجتماع بالقرب من نقطة الانقلاب التي جاز والاعتدال<span class="note"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" dir="ltr" id="n41"> B: <span dir="rtl">أو الاعتدال</span></small></span> استعملنا <span class="newline txt" data-id=""></span> الاجتماعات إلى أن ينتهي إلى الربع التي يتلوا ذلك الربع وكذلك أيضًا ينبغي أن <span class="newline txt" data-id=""></span> ينظر في الأوتاد وفي الكواكب المدبّرة للموضعين جميعًا الذين ذكرنا <span class="newline txt" data-id=""></span> وأن نفصح<span class="note"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" dir="ltr" id="n42"> B: <span dir="rtl">نفحص</span></small></span> خاصّة عن ظهور الكواكب القريبة <span dir="ltr"><span class="txt">/B16r/</span></span> وعن اتّصالات الكواكب المتحيّرة <span class="newline txt" data-id=""></span> وانضر افاتها وعن خواصّها وحالاتها وأيّ الرياح تحرّك هذه الكواكب وأجزاء البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> التي يتّفق أن يكون فيها. وأيضًا قلنا ننظر إلى مهب أي ريح يميل عرض القمر إذا مال <span class="newline txt" data-id=""></span> عن منطقة تلك البرج حتّى تقدّم فيعلم من جميع هذه الأشياء ما الغالب في أكبر الأمر <span class="newline txt" data-id=""></span> من أحوال الشهور ورياحها. والمذهب الثالث وهو أن تتفقّد ألطف الدلائل التي تدلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> على فتور الأمر وصعوبته وذلك شيء قد يعلم من اشتراك الشمس والقمر في الأشكال <span class="newline txt" data-id=""></span> الجزئيّة ليس في أشكال الاجتماع والاستقبال فقط لكن في الذي تكون عند اتصاف <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر في الضوء أيضًا ويكون ابتداء التفسير الذي قد استدلّ عليه في أكثر الأمر قبل ثلاثة <span class="newline txt" data-id=""></span> أيّام من مسير القمر إلى الشمس وربّما كان ذلك بعد ثلاثة أيّام وذلك على بعد أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> متساويّة. ويعلم ذلك أيضًا من مشاركتها للشكل في الكواكب المتحيّرة في كلّ واحد <span class="newline txt" data-id=""></span> من هذه الأحوال ومن غيرها مثل حال الثليث والتسديس وذلك أنّ هذه <span class="newline txt" data-id=""></span> الأشياء تابعة للمجرى الطبيعيّ. وأمّا حال التغيير فإنّا ندرك معرفتها من اتباعنا <span class="newline txt" data-id=""></span> للمشاكلات الطبيعيّة التي تكون الكواكب التي توجد والبروج للهواء المحيط وللرياح <span class="newline txt" data-id=""></span> وقوّة هذه الحالات الجزئيّة التي تكون في يوم يكون خاصّة إذا كان للكواكب التي <span class="newline txt" data-id=""></span> هي أعظم مقدارًا وأقوى فعلًا من الكواكب الثابتة ظهور بالغدوات أو بالعشيّات <span class="newline txt" data-id=""></span> في المشرق أو في المغرب بقياس الشمس وذلك أنّها تغيّر وتقلب الأحوال الجزئيّة <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>