<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ساعات الماء فبسبب<span class="note"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" dir="ltr" id="n57"> B: <span dir="rtl">بسبب</span></small></span> ما يعرض للماء من الاحتباس<span class="note"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" dir="ltr" id="n58"> T: <span dir="rtl">أجناس</span></small></span> ومن اختلاف السيل الذي يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عن أسباب مختلفة وعن أدنى سبب يعرض له. وجب ضرورة أن يتقدّم فنخبر بالجهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تمكن الإنسان بها أن يعلم الدرجة من فلك البروج الذي يجب بحسب القياس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطبيعيّ اللازم أن تكون هي الطالعة من بعد أن تكون قد علمنا من الساعة التي قد أعطيناها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب درجة الطالع من <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>رب الفلك<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> باب المطالع فنقول إنّه ينبغي أن نأخذ من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاجتماع أو الاستقبال الذين كانا قبل الولادة أقربهما منه أيّهما كان الأقرب ويستقصي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معرفة درجته.</p>
<p dir="rtl">فإن كان الذي أخذنا اجتماعًا أخذنا درجة النيّرين وإن كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المأخوذ استقبالًا أخذنا درجة أيّ النيّرين اتّفق أن يكون فوق الأرض. <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ تنظر أيّ الكواكب يستحقّ أن يكون له تدبير تلك الدرجة في وقت المولّد والوجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/B18v/</span></span> بالجملة الذي يستحقّ الكوكب التدبير يتمّ به الخمسة أشياء أعني التثليث والبيت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والشرف والجدّ والظهور القريب من الشعاع أو مشاركة الشمس في الشكل فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تدبير الموضع للكوكب الذي له في ذلك الموضع أكثر من خصلة واحدة من هذه الخصال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو جميعها.</p>
<p dir="rtl">فإن وجدنا لكوكب واحد جميع هذه الأشياء أو أكثر نظرنا إلى درجته <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المأخوذة بالاستقصاء من البرج الذي هو فيه وقت المولّد فحكمنا بأنّ الدرجة المساويّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لها في القدر من البرج الذي كنّا أخذناه بالتقريب من الطالع هي درجة أحد أوتاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطالع. وإن وجدنا أنّه قد اشترك في التدبير كوكبان أو أكثر من كوكبين نظرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى عدد ما ساره كلّ كوكب واحد منها في وقت المولد فأیّها كان عدده أقرب إلى عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> درجة الطالع التي كانت خرجت لنا بالطالع فهو الذي يطلع في وقت المولد. <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن وجدنا عدد درج كوكبين أو أكثر من ذلك قريبًا من عدد درجة الطالع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي خرجت لنا بالطالع اتّبعنا في ذلك الكوكب الذي له حصص أكثر في الأوتاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي أنّ الحيّز حيّزه. فإن كان بعد درجة الكو<span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span>كب المدبّر من درج الطالع الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>