<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في المولد أو الأمر على ضدّ ذلك وأقوى ما يكون في حالنا في العالم إذا كانت في <span class="newline txt" data-id=""></span> المواضع التي تخصّنا أو تلاءمها.</p>
<p dir="rtl">وإذا كانت مشرقة وكانت متزیّدة في السير <span class="newline txt" data-id=""></span> وأقوى ما تكون في حالها في المولد إذا كانت في الأوتاد <span dir="ltr"><span class="txt">/B20r/</span></span> أو في المواضع الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> ترتفع إلى الأوتاد وبخاصّة الطالع ووسط السماء وأضعف ما تكون في حالها في <span class="newline txt" data-id=""></span> العالم إذا كانت في مواضع غربيّة أو كانت مغربة أو راجعة أو متناقصة في المسير. <span class="newline txt" data-id=""></span> وأضعف ما تكون في حالها في المواليد إذا زالت عن الأوتاد وتجعل نظرك في مدّة <span class="newline txt" data-id=""></span> زمان الحادث بأن تفحص عنها هل هي منسوبة إلى الغدوات أم منسوبة إلى العشیّات<span class="newline txt" data-id=""></span> بقياسها لها إلى الشمس أو إلى الطالع وذلك أنّ الربعين المتقدّمين لكلّ واحد <span class="newline txt" data-id=""></span> منها والذين يقابلانهما على القطر منسوبة إلى الغدوات والأرباع الباقيّة <span class="newline txt" data-id=""></span> التي تتلوها تكون منسوبة إلى العشیّات وتنظر هل هي في الأوتاد<span class="note"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" dir="ltr" id="n74"> B: add. <span dir="rtl">أو هي</span></small></span> صاعدة <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الأوتاد فإن كانت منسوبة إلى الغدوات وكانت على الأوتاد. فهي أحد فعلًا <span class="newline txt" data-id=""></span> وإن كانت منسوبة إلى العشيّات وكانت صاعدة إلى الأوتاد فهي إبطاء فعلًا <span class="newline txt" data-id=""></span> وينبغي أن تحفظ<span class="note"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" dir="ltr" id="n75"> B: <span dir="rtl">نحفظ</span></small></span> أيضًا في كلّ الأمور التي تحدث من أمور المواليد أنّه تجب ضرورة <span class="newline txt" data-id=""></span> في الكواكب التي تستحدث شيئًا ما في الموضع المطلوب أن يكون مشاكلًا له منذ <span class="newline txt" data-id=""></span> الابتداء. فإنّه أن<span class="note"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" dir="ltr" id="n76"> B: add. <span dir="rtl">لم</span> (!)</small></span> يكن مشاكلًا له لم يمكنه أن يحدث فيه شيئًا منه إذ كان لم يشارك <span class="newline txt" data-id=""></span> الابتداء الأوّل يعني أنّ الكوكب إذا لم يرتبط البرج الذي هو فيه بالبرج المطلوب <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي يقع الكوكب فيه لم یتهیّأ أن يحدث في ذلك البرج شيئًا من طبيعته <span class="newline txt" data-id=""></span> إذ كان غير مرتبط به في المولد. فأمّا زمان كون الشيء الحادث فليس شبّه التدبير <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوّل لكن شبيه حال الكوكب المستوليّ على التدبير عند الشمس وعند زوايا <span class="newline txt" data-id=""></span> العالم.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.18"><a href="#I.18" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨18⟩</span></span> في الوالدين</h3>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/B20v/</span></span> إنّ الشمس وزحل مشاكلان للآباء بالطبع <span class="newline txt" data-id=""></span> والقمر والزهرة مشاكلان فيحسب ما يوجد عليه حال هذه الكواكب بعضها عند <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>