<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أيضًا مشاركًا للشمس وكانت مشاركته للشمس مشاركة اتّفاق إمّا أن يكون معها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو في تثليثها أو في تسديسها وكانا قویّین دلّ <span dir="ltr"><span class="txt">]</span><span class="txt">]</span></span>ذلك<span dir="ltr"><span class="txt">[</span><span class="txt">[</span></span> على طول عمر الأب. فإن لم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكونا قويّين لم يكون الأمر كذلك إلّا أنّهما لا يدلّان على قصر العمر لا محالة فإن لم يكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأمر كذلك وكان المرّيخ عاليًا على الشمس أو على زحل أو كان أيضًا تابعًا لهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يعني يطلع بعدهما ولم يكن زحل أيضًا موافقًا للشمس لكنّ على تربيعها أو على مقابلتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span>على القطر أو كانا جميعًا زائلين عن الأوتاد حدث عنهما ضعف الآباء فإن كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الأوتاد أو حيث يرتفعان إلى الأوتاد صيّر الآباء قصيري الأعمار أو أحدثًا بهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> آفة.</p>
<p dir="rtl">أمّا قصر العمر فيحدثانه إن كانا على الطالع أو على وسط السماء. وأمّا الآفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيحدثانها إن كانا على الوتدين الباقيين أعني الغارب ووتد الأرض أو بحيث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرتفعان <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>إليهما<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span>. وذلك أنّ المرّيخ إذا نظر إلى الشمس على الجهة التي ذكرتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في صدر الكتاب وهو الأجزاء التي ذكرنا <span class="txt">{أنّهما}</span> تنظر بعضها إلى بعض ويستوفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في القوّة مات الأب فجأة أو حدثت عليه آفة في عينيه. فإن كان نظر المرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو إلى زحل حدث على الأب إمّا موت وإمّا الحمّى التي تكون مع نافض وإمّا آفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تناله بسبب أقطع أو إحراق. وزحل أيضًا إذا كان شكله عند الشمس شكلًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رديئًا حدث عنه موت الآباء بالأمراض وبعلل تعرض لهم من رطوبات مؤذیّة وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عمر الأمّ فإنّ المشتري إنّ شارك القمر أو الزهرة في الشكل على أيّ جهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان ذلك أو وافقت الزهرة أيضًا القمر إمّا بأن يكون معه أو تسديسها أو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تثليثها. ثمّ كانا قویّین دلًّا <span dir="ltr"><span class="txt">/B21v/</span></span> على طول عمر الأمّ.</p>
<p dir="rtl">وأمّا المرّيخ فإنّه أن ینظر إلى القمر أو<span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان تابعًا للزهرة أو على التربيع منها أو المقابلة أو كانت حال زحل عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر هذه الحال فإنّهما إن كانا ناقصيّ السير راجعين أو زائلين عن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوتاد <span class="txt">{اجتلبًا}</span> على الأمّهات وقوعًا في العلل والأسقام فقط وإن كانا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>