<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> متزيّدي السير أو كانا على الأوتاد قصر أعمار الأمّهات وأحدثًا بهنّ. أمّا العمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيقصر أنّه إذا كانا على الوتدين الشرقيّين أو بحيث يرتفعان إليهما وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآفة. فيحدثانها إذا كانا على الوتدين الغربيّین أو يحدث يصيّران إليهما.</p>
<p dir="rtl">وذلك أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المرّيخ إذا نظر إلى القمر على الجهة التي ذكرنا. ثمّ كان القمر مشرقًا فأحدث عن ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موت الأمّهات فجأة أو آفة تعرض لهنّ في الأعين. فأمّا إن كان القمر غربيًّا فإنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحدث عنه موتهنّ من إسقاط جنين أو ما أشبه أو آفة تعرض لهنّ من القطع أو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإحراق ويجوّز بدّل قوله غربيًّا أن يقال زائلًا. فإن نظر المرّيخ إلى الزهرة حدث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عن ذلك موتهنّ بالحمّيات وعلل تنالهنّ من ظلمة البصر ومن موادّ تنصب بغتة. <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا نظر زحل إلى القمر حدث عن ذلك موت وعلل تعرض لهنّ أمّا أن كان القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مشرقيًّا<span class="note"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" dir="ltr" id="n84"> BT: <span dir="rtl">شرقيًّا</span></small></span>. فإنّ موتهنّ يكون عن حمیّات مع ناقص وأمّا أن كان غربيًّا فإنّ ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون عن أورام ساعيّة وتأكّل يكونان في الرحم. وقد ينبغي لنا أن نستعمل في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معرفة أنواع الآفات الجزئيّة والعلل أو الموت العارض للوالدين مع ما ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحوال البروج التي توجد فيها الكواكب التي هي على<span class="note"><a aria-label="85" class="note txt" href="#n85"></a><small class="note" data-sign="85" dir="ltr" id="n85"> BT: om.</small></span> الفاعلة للحال الخاصّيّة وسنذكر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحوال البروج ونشرح أمرها عند ذكرنا الأمر المولود وإن تتفقّد بالنهار خاصّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس والزهرة وبالليل خاصّة زحل والقمر والذي يليق بنا في الفحص عن أمور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوالدين الجزئيّة الباقيّة ويلزمنا هو أن نقيم موضع الأب أو الأمّ الذي للخير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مقام الطالع. وتنظر في سائر أمورها كما يفعل في مولدي الوالدين <span dir="ltr"><span class="txt">/B22r/</span></span> أنفسهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على ما سنبيّن من بعد من المذاهب العرضیّة والفاعلة التي توجد في الأنواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العامّیّة.</p>
<p dir="rtl">أمّا جهات تراكب الأشياء<span class="note"><a aria-label="86" class="note txt" href="#n86"></a><small class="note" data-sign="86" dir="ltr" id="n86"> T: <span dir="rtl">الأسباب</span></small></span> بعضها مع بعض. فينبغي أن يكون ذاكرين لها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في هذا الموضع وفي جميع المواضع التي تأتي من بعد في أمور المواليد بأن تنظر<span class="note"><a aria-label="87" class="note txt" href="#n87"></a><small class="note" data-sign="87" dir="ltr" id="n87"> BT: <span dir="rtl">ننظر</span></small></span><span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا لم تكن الكواكب التي هي أرباع<span class="note"><a aria-label="88" class="note txt" href="#n88"></a><small class="note" data-sign="88" dir="ltr" id="n88"> T: <span dir="rtl">أرباب</span></small></span> المواضع المطلوبة من نوع واحد لکنّ من أنواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>