<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> يدلّ على دوام الأمر وتوريثه للأبناء فإن كان الأمر على ضدّ ذلك لم ينتفع الوالدين <span class="newline txt" data-id=""></span><span class="txt">{بلكهما}</span> ودلّا على سقوط منزلتهما ونظروا في موافقة الآباء للمولود ومحبِّتهم إیّاه. ينظر <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الأغلب على الطالع والأغلب على أمر الأب بكثرة الحصص فإن اتّفقا وكانا متلاؤمين <span class="newline txt" data-id=""></span> كانوا متحابّین وإن كان الأمر على ضدّ ذلك كانوا متباغضين وكذلك إن كانت الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> في حدّ المرّيخ بالنهار وجد زحل بالليل لا سيّما إذا نظرت النحوس إلى الشمس ولم تنظر <span class="newline txt" data-id=""></span> السعود دلّ على التباغض أو يكون المولود محدّ بالمنزلة وبإله وإن كان القمر على ما وصفت <span class="newline txt" data-id=""></span> من حال الشمس لقيت الأمّ من ولدها بالًا ومن وجد سهمه منها في الثاني عشر <span class="newline txt" data-id=""></span> فإن المولود يكون عدوًّا له ومتی كانت<span class="note"><a aria-label="98" class="note txt" href="#n98"></a><small class="note" data-sign="98" dir="ltr" id="n98"> B: add. <span dir="rtl">نظر</span></small></span> الشمس في وتد ونظر إليها المرّيخ من المقابلة <span class="newline txt" data-id=""></span> أبغض الأب ولده وكذلك إذا كان القمر على هذه الحال أبغضت الأمّ الولد وإن <span class="newline txt" data-id=""></span> تقابل المشتري وزحل ويشرف بعضهما على بعض دلّ على التباغض وإن كانا <span class="newline txt" data-id=""></span> من التربيع فكذلك.</p>
<p dir="rtl">وأمّا من التسديس والتثليث فإنّه يدلّ على المحبّة فإن لم ينظر <span class="newline txt" data-id=""></span> صاحب بيت الآباء إلى الآباء ولا صاحب الشمس إليهما ولا صاحب سهم الآباء إلى <span class="newline txt" data-id=""></span> السهم <span dir="ltr"><span class="txt">/B23r/</span></span> كان المولود <span class="txt">{سعود}</span><span class="note"><a aria-label="99" class="note txt" href="#n99"></a><small class="note" data-sign="99" dir="ltr" id="n99"> B: <span dir="rtl">لغمر؟</span></small></span> وشدّة فإن نحست الشمس بالنهار من المقابلة والتربيع <span class="newline txt" data-id=""></span> وكانت في مكان <span class="txt">{رديّ}</span> أبغض الأب ولده ونجاة عنه يريد انتقامه وقالوا في عمر <span class="newline txt" data-id=""></span> الآباء وإن كانت الشمس تنظر إلى الطالع بالنهار سيّرت لعمر الأب وإن نظر زحل إلى <span class="newline txt" data-id=""></span> الطالع كانت التسيير منه أن سقطت الشمس وأن سقط زحل. فدرجة وسط السماء بالنهار <span class="newline txt" data-id=""></span> وبالليل درجة وتد الليل الأرض وبالليل والنهار سهم الآباء وقس ما يخرج من <span class="newline txt" data-id=""></span> التسيير إلى سني الكوكب الأكبر خصص في الموضع الذي تسييره للأب وإن وافقها <span class="newline txt" data-id=""></span> أو كانت قريبة من عددها دلّ على هلال الأب واستعمل<span class="note"><a aria-label="100" class="note txt" href="#n100"></a><small class="note" data-sign="100" dir="ltr" id="n100"> B: add. <span dir="rtl">في</span></small></span> أدلّاء الأمّ مثل ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> ومنهم من كان ينظر بالنهار ويبدأ بالشمس للأب. فإن كانت مرتبطة بالطالع <span class="newline txt" data-id=""></span> ينظر إلیها أحد أصحاب الحصص التي تلي موضعها استعملها في عمر الأب فإن لم <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>