<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فإنّ الشرقيّة تعطي الإخوة الأوّل والغربيّة تعطي الإخوة الأواخر ومع ذلك أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ الكواكب المعطيّة إن كانت مشاركة في الشكل للبرج المتولّيّ لأمر الإخوة مشاركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متّفقة دلّت على تحابّ الإخوة. وإن كانت موافقة لسهم السعادة دلّت على إشراك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإخوة في أمورهم وإن كانت في البروج التي لارتباط بينها وكانت<span class="note"><a aria-label="104" class="note txt" href="#n104"></a><small class="note" data-sign="104" dir="ltr" id="n104"> B: <span dir="rtl">أو كانت</span></small></span> على الحال المضادّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للحال التي ذكرنا دلّت على تعادي الإخوة تحاسدهم وأنّهم أصحاب مكر في أكثر الأمر. فإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أراد الإنسان أن يفحص عن كلّ واحد من أمور الإخوة بأكثر من هذا المقدار أمكنه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن يحدّث<span class="note"><a aria-label="105" class="note txt" href="#n105"></a><small class="note" data-sign="105" dir="ltr" id="n105"> B: <span dir="rtl">يحدس</span></small></span> على ذلك أيضًا بأن يقيم الكوكب <span dir="ltr"><span class="txt">/B24r/</span></span> المعطي مقام الطالع وينظر في سائر أمورهم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما ينظر في المولد.</p>
<p dir="rtl">وأمّا غير بطليموس من القدماء فإنّهم كانوا ينظرون في أمور الإخوة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من البيت الثالث من الطالع والمرّيخ وسهم الإخوة وأربابها. فإن كان حلّ هذه الأدلّاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لا سيّما الكواكب الكبيرة الحصص في هذه المواضع في البروج الكثيرة النسل وبرج بيت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإخوة كذلك فإنّها تدلّ على كثرة الإخوة. وإن كانت على خلاف ذلك دلّت على قلّتهم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن كان جلّها لاسيّما الكثيرة الحصص منها في البروج الذكرة كان أكثرهم ذكورًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن كان في إناث كان أكثرهم إناثًا وقل في سلامتهم وموتهم وإصلاح حالهم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفسادها من صلاح حال الأولاد وبيت الإخوة وفسادهم وانظر إلى قوى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt">{زلي}</span> مثلّثة الطالع. فإن كان في الطالع فإنّه بكر وإن كان في وسط السماء فإنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بكر أورابع وإن كان في السابع بكر أو سابع وإن كان في غير وتد فوق الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فقدمته إلى الطالع فإن كان بينهما نحس دلّ على أنّه سقط أو مات بعض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأولاد وإن كانوا سعودًا أو كانوا في بعض حصص أنفسهم وكانوا أقوياء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبروج موافقة في أماكن محمودة دلّوا على عدد ما ولد قبله.</p>
<p dir="rtl">وإن كان ربّ المثلّثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحت الأرض فيفهن الطالع إليه على ما ذكرنا أوّلًا ونظروا أيضًا لعدد ما ولد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قبله من عدد الكواكب التي توجد فيما بين وسط السماء والطالع فإن لم يوجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>