<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> هناك كوكب فإنّه بكر وإن كان ولد قبله مات وفي عدد ما يولد بعده من عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب التي توجد فيما بين الطالع إلى الرابع وقالوا إنّ القمر وطالع المولود <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانا في بروج كثيرة النسل كانت الأمّ كثيرة الأولاد. وإن وجد القمر في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقرب في ثلاثة أجزاء منها لم يكن لها ولد وإن كانوا لم يبقوا وماتوا وإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجدنا <span class="txt">{ربّي}</span> مثلّثة الطالع كلّيهما في الثالث من الأوتاد لم يكن له إخوة وإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانوا تفرقوا ولم يجتمعوا في الأرض. وإن وجدت ربّ بيت الإخوة في الطالع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّه يكون فردًا لا أخ له. وإن <span dir="ltr"><span class="txt">/B24v/</span></span> وجد في وسط السماء فإن له أخًا أكبر منه وإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجد في الآباء كان له أخ أصغر منه. وإن وجد بيت الإخوة<span class="note"><a aria-label="106" class="note txt" href="#n106"></a><small class="note" data-sign="106" dir="ltr" id="n106"> B: add. <span dir="rtl">كذلك</span></small></span> فأنّه يدلّ على أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>يكون<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> برجًا ذا حسيدين وصاحبه أيضًا في برج ذي حسيدين لاسيّما إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان البروج الذي فيه سهم الإخوة كذلك فإنّه يدلّ على أنّه يكون له إخوة من غير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أبيه أو من غير أمّه فلينطر في تحابهم ومعاداتهم إلى سهم الإخوة وربّه فإن نظر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعضها إلى بعض من تثليث أو تسديس دلّ على التحاب. وإن كان من تربيع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دلّ على صداقة وسطه إن كان من مقابلة<span class="note"><a aria-label="107" class="note txt" href="#n107"></a><small class="note" data-sign="107" dir="ltr" id="n107"> B: <span dir="rtl">المقابلة</span></small></span> دلّ على المعادات وإن لم يتناظرًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دلًّا<span class="note"><a aria-label="108" class="note txt" href="#n108"></a><small class="note" data-sign="108" dir="ltr" id="n108"> B: <span dir="rtl">دلّ</span></small></span> على الاغتراب وقلّة الاجتماع وكذلك يعلم من نظر الأغلب على الطالع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بحصصه إلى الأغلب على بيت الإخوة وسهم الإخوة والمرّيخ وإن كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صاحب سهم السعادة مع سهم الإخوة وصاحب سهم الإخوة مع صاحب سهم السعادة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دلّ على نفع بعضهم لبعض وربّما أصابوا من إخوانهم مالًا كثيرًا.</p>
<p dir="rtl">وينظر لموت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإخوة من نحو سهم صاحب سهم الإخوة بمقارنة وتربيع ومقابلة النحوس لاسيّما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان النحس في مقامه الأوّل أو راجعًا وخاصّة إذا لم ينظر المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى سهم فإن نظر أحد النحسين إلى السهم إذا كان في حصص عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دلّ على قتل إخوته وإن كان أحد النحسين في البروج الذي فيه عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>