<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ونظر إلى سهم الإخوة من المقابلة والتربيع فكذلك نفعل ويستعمل في <span class="newline txt" data-id=""></span> الإخوات الزهرة مكان عطارد.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.20"><a href="#I.20" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨20⟩</span></span> في الذكور والإناث</h3>
<p dir="rtl">وأمّا معرفة <span class="newline txt" data-id=""></span> الذكورة والإناث من المواليد فإنّما تكون من النيّرين جمعيًّا ومن الطالع <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن الكواكب التي لها في ذلك حصص ويعلم ذلك خاصّة من الحال في <span class="newline txt" data-id=""></span> وقت سقوط النطفة. فأمّا على الجملة فيعلم من <span dir="ltr"><span class="txt">/B25r/</span></span> الحال في وقت الولادة أيضًا. <span class="newline txt" data-id=""></span> وينبغي أن نتفقّد هذه المواضع التي ذكّرنا والكواكب التي تدبّرها فإن كانت <span class="newline txt" data-id=""></span> جميعًا أو أكثرها مذكّرة كان المولود ذكرًا وإن كانت مؤنّثة فأنثى وينبغي <span class="newline txt" data-id=""></span> أن يفعل من المواضع والكواكب المذكّرة والمؤنّثة على الجملة التي ذكرناها فيما <span class="newline txt" data-id=""></span> تقدّم من القول في صدر هذا الكتاب أعني من طبيعة البروج التي هي فيها ومن <span class="newline txt" data-id=""></span> الطبيعة الكواكب أنفسها ومن حالها بقياسها إلى العالم وذلك أنّها تذكر إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> كانت شرقيّة من الأفق وتأنث إذا كانت غربيّة ومن حالها أيضًا بقياسها <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الشمس لأنّها تذكر إذا كانت منسوبة إلى الغدوات وتؤنث إذا كانت منسوبة <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى العشيّات فيحدث من جميع ذلك أيّ جنس يغلب على المولود في الأمر <span class="newline txt" data-id=""></span> الأكثر.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.21"><a href="#I.21" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨21⟩</span></span> في ولادة التوأمين</h3>
<p dir="rtl">وكذلك ينبغي أن تتفقّد في ولادة <span class="newline txt" data-id=""></span> التوأمين أو أكثر من التوأمين أمر هذه الثلاثة مواضع. أعني النيّرين والطالع <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن شأن<span class="note"><a aria-label="109" class="note txt" href="#n109"></a><small class="note" data-sign="109" dir="ltr" id="n109"> T: <span dir="rtl">شيئين</span></small></span> هذا لأمر أن يعرض عند التركيبات فإذا كان موضعان من هذه <span class="newline txt" data-id=""></span> المواضع أو ثلاثتها بروجًا ذوات جسدين لا سيّما إذا عرضت للكواكب المدبّرة لها <span class="newline txt" data-id=""></span> أيضًا هذا العارض <span class="txt">{بعينه}</span> أو كان بعضها في بروج ذوات جسدين أو كان <span class="newline txt" data-id=""></span> بعضها إثنين إثنين أو أكثر من إثنين في التدبير فإن كانت المواضع الرئيسيّة <span class="newline txt" data-id=""></span> بروجًا ذوات جسدين وكانت مشاركة في الشكل وكانت مع ذلك الكثير <span class="newline txt" data-id=""></span> من الكواكب. فإن المولودين يكونون أكثر من إثنين وقد يزيد في عددهم الكوكب <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>