<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ذكرناها لإفراط الشرّ والمضرّة عليهم وبهذا صار الفحص عن العمر <span class="txt">||</span> كثير الأجزاء وصار الفحص عمّن لا يغتذي مجملًا بسيطًا. فبالجملة <span class="txt">||</span> متى كان أحد النيّرين على وتد من الأوتاد وكان أيضًا النحسين <span class="txt">||</span> مشاركًا له في الطول إمّا بأن يكون معه درجة بدرجة وإمّا <span class="txt">||</span> مقابلة وإمّا بأنّه على شكل متساويّ الساقين ولم يشاركه <span class="txt">||</span> في الشكل شيء من المسعدة. وكان مدبّر موضع النيّرين <span class="txt">||</span> موجودًا مع الكواكب المنحسة فإنّ المولود لا يغتذي ويموت <span class="txt">||</span> من ساعتة.</p>
<p dir="rtl">فإن لم يكن ذلك على شكل متساويّ الساقين <span class="txt">||</span> لكن كان مطرح شعاع الكواكب المنحسة قريبًا من موضع النيّرين <span class="txt">||</span> صاعدًا إليهما يريد أن يكون النيّران يقارباهن في الأجزاء <span class="txt">||</span> التي بعد أجزاء النيّرين من البروج الذي هي فيه أوكانت <span class="txt">||</span> المنحسة إثنين وكانت تضرّ بأحد النيّرين أو بهما جميعًا <span class="txt">||</span> إمّا بأن يكونا صاعدين إلى موضعهما أو موضع أحدهما <span class="txt">||</span> على ما ذكرنا بالمقابلة وإمّا <span dir="ltr"><span class="txt">/B27r/</span></span> بأن يقابلانه أو يقابلانهما جميعًا <span class="txt">||</span> على القطر وإمّا بأن يكون كلّ وحد من المنحسين يضرّ <span class="txt">||</span> بواحد من النيّرين أو يكون أحدهما مقابلًا لأحد النيّرين <span class="txt">||</span> والآخر صاعدًا إلى موضع الآخر على جهة المقارنة وهو عند <span class="txt">||</span> ذلك على ما وصفنًا في الأجزاء التي تتلوا أجزاء النيّرين لم <span class="txt">||</span> يكن للمولود عمر وذلك أنّ كثرة ما في هذا الأمر يفسد <span class="txt">||</span> ومن المضرّة يفسد ويخفي المنفعة والصلاح الذي يأتي من <span class="txt">||</span> قبل بعد الموضع الذي يصعد إلى <span class="txt">⟨<span class="txt">⟨ موضع النيّرين في باقاءالعمر والذي يضيّربالشمس خاصّة ممّا يكون في الموضع الذي يصعد إلى موضعها ⟩</span>⟩</span> <span class="note"><a aria-label="135" class="note txt" href="#n135"></a><small class="note" data-sign="135" dir="ltr" id="n135"> left margin</small></span> وبالقمر وزحل <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>