<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> درجة الطالع مقارنة للقمر أيضًا فإنّه دليل على فلة البقاء وكذلك إذا قارن النحس <span class="newline txt" data-id=""></span> درجة الطالع أو درجة النيّر الذي له الحيّز وكذلك أرباب مثلّثات النيّر وكذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> إذا زالت أرباب مثلّثات الطالع كلّها وزال النيّران وأربابها وزال الاجتماع <span class="newline txt" data-id=""></span> والامتلاء وربّه فإنّه الإبقاء للمولود وإن كان المستوليّ ساقطًا عن الأوتاد منحوسًا إلّا <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ بينه وبين النحس بعدة الدرجات فإن المولود يبقى بقدر ما بين المستوليّ وبين <span class="newline txt" data-id=""></span> النحس من الدرج أيّامًا أو شهورًا أو سنينًا. وكذلك إذا كان النحس في الوتد <span class="newline txt" data-id=""></span> والمستوليّ ساقط عن الوتد أو درجة الطالع أو درجة القمر تنظر<span class="note"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" dir="ltr" id="n144"> B: <span dir="rtl">تنظر بل؟</span></small></span> بنحس فإنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> يبقى بقدر تلك الدرجة<span class="note"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" dir="ltr" id="n145"> B: <span dir="rtl">الدرج</span></small></span> أيّامًا أو شهورًا أو سنينًا. وإذا كان القمر منحوسًا ونحن <span class="newline txt" data-id=""></span> في وتد لا سيّما الطالع ووسط السماء ولم ينظر إليه سعد دلّ على قلّة البقاء لا سيّما إذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> النحس مع درجة القمر أو درجة الطالع أو تربيعهما أو مقابلتهما في الدرجة والحدّ <span class="newline txt" data-id=""></span> لا سيّما إذا كان مع درجة الطالع والقمر جميعًا فإنّه إذا كان كذلك ثمّ نظرت إليه <span class="newline txt" data-id=""></span> السعود لم يعش.</p>
<p dir="rtl">فإن كان القمر في السابع منحوسًا من محاسدة أو تربيع أو <span class="newline txt" data-id=""></span> مقابلة درجة نحس ولم ينظر <span dir="ltr"><span class="txt">/B28v/</span></span> إليه سعد فبت عليه أنّه لا يعيس. وإن كان القمر في الوتد <span class="newline txt" data-id=""></span> الرابع وكان النحس قابلته قابلته ولا سيّما إذا<span class="note"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" dir="ltr" id="n146"> B: <span dir="rtl">إن</span></small></span> كان نحس آخر مجامعًا للقمر لم ينج المولود <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّه جميعًا في اليوم الذي يولد فيه من الموت إلّا أن يكون القمر في بيته أو شرفه <span class="newline txt" data-id=""></span> أو مثلّثته وينظر سعد بقوّة إلى ذلك النحس من التثليث فإنّه يدلّ على نجاتهما <span class="newline txt" data-id=""></span> لأن السعد في موضع خطوطه يزداد قوّة وخيرًا والشمس في موضع الخطوط الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> يزداد نقصانًا من الشرّ ولا سيّما إذا كان المرّيخ في موج أنثى وزحل في برج <span class="newline txt" data-id=""></span> ذكر وإن كان القمر كما وصفت وهو محصور بين نحسين ولم ينظر إليه سعد وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> مع ذلك ناقص الضوء فإنّه مع ما يدلّ على موت الولد<span class="note"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" dir="ltr" id="n147"> B: <span dir="rtl">المولود</span></small></span> يدلّ على ذهاب بصره قبل ذلك. <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وإن كان نحس في الطالع ونحس في السابع والقمر في وتد الطالع أو وسط السماء <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>