<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> سيئ<span class="note"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" dir="ltr" id="n140"> T: <span dir="rtl">شيء</span></small></span> الحال قليلًا<span class="note"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" dir="ltr" id="n141"> T: <span dir="rtl">دليلًا</span></small></span>.</p>
<p dir="rtl">فإن استعلت المسعدة صار المولود إلى غير والديه بأن طلع <span class="newline txt" data-id=""></span> أحد المسعدة مع القمر أو اتّصل به وكان أحد المنحسة في المغيب فإنّ المولود <span class="newline txt" data-id=""></span> يربّيه والده وعلى هذه الجهة يكون النظر فيما<span class="note"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" dir="ltr" id="n142"> B: <span dir="rtl">وفيما</span></small></span> يكثر من الأولاد. فإنّه إن كان <span class="newline txt" data-id=""></span> أحد الكواكب التي لها اشتراك في الأشكال على جهتين أو أكثر من ذلك في المغرب <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّ المولود يولّد وهو بين الميت والحيّ أو يولّد بمنزلة بضعة من لحم أو ناقص غير <span class="newline txt" data-id=""></span> تامّ الخلقة. فإن استعلى عليه أحد المنحسة لم يترب المولود ولم يكن له عمر بحسب <span class="newline txt" data-id=""></span> ما يوجبه ذلك. وقالت الأوائل في التربية أيضًا أنظر إلى مثلّثات الطالع وإلى <span class="newline txt" data-id=""></span> مثلّثات الشمس بالنهار وإلى أرباب مثلّثات القمر ومثلّثات سهم السعادة بالليل <span class="newline txt" data-id=""></span> فإذا وجدت أكبرها أو الكبير الولايّة منها في مواضع جيّدة من الفلك والبروج <span class="newline txt" data-id=""></span> <span class="txt">⟨<span class="txt">⟨ سيّما ⟩</span>⟩</span> <span class="note"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" dir="ltr" id="n143"> left margin</small></span> وسط السماء والحادي عشر والخامس بقيًا من المناحس والعيوب فإنّه يدلّ على التربية <span class="newline txt" data-id=""></span> والعمر.</p>
<p dir="rtl">فإن كانت الزهرة بقيت من العيوب وكانت في الخمس عشرة درجة التي <span class="newline txt" data-id=""></span> أعلى الطالع وينظر إليها المشتري وهو نقيّ فإنّه يدلّ على التربية وإن لم يكن القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> منحوسًا ولم يكن في الأوتاد شيء من النحوس وكان في الطالع أو في وسط السماء <span class="newline txt" data-id=""></span> أو الحادي عشر كوكب من كواكب النهاريّة بالنهار والليليّة بالليل فإنّم يدلّ على <span class="newline txt" data-id=""></span> التربية. وإذا كانت أرباب المثلّثات في وسط السماء والحادي عشر والخامس <span dir="ltr"><span class="txt">/B28r/</span></span> <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّها تدلّ على اليسر في التربية. وإذا كان في السابع <span class="txt">{والفنّ}</span> على مراده التربية لا سيّما <span class="newline txt" data-id=""></span> إذا كانت نحوسًا وإذا كانت الأوتاد قائمة والكواكب بريئة من المناحس نقيّة من العيب <span class="newline txt" data-id=""></span> في صحة من مزاجاتها وأرباب البيوت في مواضع جياد في حدود السعود وشعاعها <span class="newline txt" data-id=""></span> النيّران يوافق بعضها بعضًا والطالع فإنّه يدلّ على طول العمر. وانظر إلى أكبر الكواكب <span class="newline txt" data-id=""></span> ولايّة من أرباب مثلّثات الطالع ومثلّثات الشمس بالنهار والقمر وسهم السعادة بالليل <span class="newline txt" data-id=""></span> واحدًا كان أو إثنين فإن اتّفق واحدًا وكان ساقطًا مقارنًا لدرجة الحسن وكانت <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>