<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ولم تنظر إليه السعود فإنّه يدلّ مع الموت على إخراجه من بيت الآباء قبل موته <span class="txt">||</span> لا سيّما إذا كان القمر في حدّ النحوس وربّ ذلك الحدّ في وتد فإنّه أردى وأضرّ <span class="txt">||</span> وإن سقطت أكثر المثلّثات لا سيّما في السادس والثاني عشر وبخاصّة الكبير الولايّة <span class="txt">||</span> منها فإنّها تدلّ على قلّة البقاء والوقت في ذلك أن تنظر إلى السعد إذا كان في <span class="txt">||</span> وتد أو مكان جيّد قويّ أو إلى الكوكب المتّصل بدرجة الطالع والمضيين وسهم <span class="txt">||</span> السعادة فإنّه يدلّ على قلّة مقدار دوره سنين أو شهور أو أيّامًا. وإذا كان النحوس <span class="txt">||</span> في الطالع قريبة منه بلدرجات فإنّه وإن كانت هناك سعود أقرب بالدرجات <span class="txt">||</span> إلى درجة الطالع فإن كانت سائر الأدلّاء قويّة على التربية والعمر فإنّه يدلّ منقوص العقل <span class="txt">||</span> والجوارح كثير الآفات إلى آخر عمره وعلى حال لا يكون إلّا قليل العمر وإذا وجدت <span class="txt">||</span> البرج الذي فيه الاجتماع <span dir="ltr"><span class="txt">/B29r/</span></span> أو الامتلاء والناظر من أصحاب الحدود الذي يسمّى المعنق <span class="txt">||</span> وربّ حدّ النيّرين والطالع وأرباب المثلّثات التي ذكرنا لا سيّما مثلّثة الشمس <span class="txt">||</span> بالنهار والقمر بالليل وسهم السعادة كلّها منحوسة فاقض عليه أنّه يخرج من بطن أمّه <span class="txt">||</span> ميتًا أو يخرج ميتًا من بطن أمّه.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.24"><a href="#I.24" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨24⟩</span></span> في العمر</h3>
<p dir="rtl">وأمّا القول في الأعراض التي تكون <span class="txt">||</span> بعد الولادة فإنّ المقدّم منها هو القول في العمر والنظر في ذلك ليس بمطلق ولا <span class="txt">||</span> مرسل بل يؤخذ ويعلم من استيلاء المواضع الرئيسيّة وغلبتها وذلك شيء يستعمل فيه <span class="txt">||</span> جهات كثيرة. وأمّا الجهة التي توافق رأينا وتكون تابعة للمجرى الطبيعيّ فهي ما إنّا <span class="txt">||</span> ذاكره وقائل في ذلك أنّ النظر في ذلك يكون من مواضع الهيلاج ومن المواضع المستوليّة <span class="txt">||</span> على مواضع الهيلاج ومن المواضع أو الكواكب المقابلة أيضًا ويميّز كلّ واحد من هذه الأمور <span class="txt">||</span> على ما أصف لك أوّل ما ينبغي أن نعلم مواضع الهيلاج هي التي يجب أن تكون فيها لا محالة <span class="txt">||</span> الكواكب الذي تصيّر له ولايّة الهيلاج وهي برج الطالع الذي من خمس درج يتقدّم <span class="txt">||</span> فتطلع من الأفق قبله أو<span class="note"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" dir="ltr" id="n148"> B: om.</small></span> إلى الخامس والعشرين الدرجة الباقيّة التي تطلع من <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>