<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بعد وتصعد والدرجة التي عن يمينه هذه الثلاثين درجة على تسديسها وهي <span class="txt">||</span> لبيت السعادة والتي على تربيعها وهي لوسط السماء والتي على تثليثها وهي <span class="txt">||</span> للموضع الذي يسمّى باوس<span class="note"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" dir="ltr" id="n149"> i.e. <span dir="rtl">قوس</span>; T: <span dir="rtl">ثاوس</span></small></span> وهو بيت <span class="txt">{الدين}</span> والمسعد<span class="note"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" dir="ltr" id="n150"> B: <span dir="rtl">بيت الذين والسعر</span>; T: <span dir="rtl">بيت الأسد</span></small></span> والتي على مقابلتها وهي للغارب <span class="txt">||</span> والذي ينبغي أن يقدّم من هذه أيضًا لقوّته <span dir="ltr"><span class="txt">/B29v/</span></span> في الاستيلاء ما كان في وسط السماء ثمّ ما كان <span class="txt">||</span> في الطالع ثمّ ما كان في بيت السعادة وهو الذي يصعد إلى وسط السماء ثمّ ما كان <span class="txt">||</span> في الغارب ثمّ ما كان متقدّمًا <span class="txt">⟨<span class="txt">⟨ لوسط السماء ⟩</span>⟩</span><span class="note"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" dir="ltr" id="n151"> right margin</small></span> وهو التاسع الذي قلنا إنّه بيت.</p>
<p dir="rtl">وأمّا جميع ما تحت <span class="txt">||</span> الأرض فينبغي أن نترك استعماله في مثل هذا الأمر الشريف ما خلا الخمس <span class="txt">||</span> والعشرين درجة التي هي دائمًا تطلع وتظهر فوق الأرض. وأمّا ممّا فوق الأرض <span class="txt">||</span> فينبغي أن يستعمل البرج الذي ليس له ارتباط بالطالع ولا البرج <span class="txt">||</span> الذي قد طلع قبل الطالع وهو الذي يسمّى بيت الشقاوة وذلك أنّه مع زواله <span class="txt">||</span> عن الوتد فإنّ القوّة التي تبعث منه الأرض تكدرها البخار الغليظ المظلم <span class="txt">||</span> المتصاعد إليه من رطوبات الأرض قبل طلوع الشمس مع أنّ ذلك يكون ممّا ترى <span class="txt">||</span> من ألوان ما في هذا البيت من الكواكب ومقادير أجرامها على غير ما هي عليه بالطبع. ثمّ <span class="txt">||</span> ينبغي أن نجعل الهيالجات الأربعة الأشياء الرئيسيّة أعني الشمس والقمر والطالع <span class="txt">||</span> و<span class="txt">{بيتهم}</span> البخت الذي هو سهم السعادة ومدبّرات مواضع هذه الأشياء. فأمّا سهم البخت <span class="txt">||</span> فيعلم بأن يؤخذ أبدًا العدد الذي يحصل من موضع الشمس إلى موضع القمر بالنهار <span class="txt">||</span> وبالليل جميعًا وتبتدئ من الطالع فنعدّ منه مثل ذلك العدد آخذين إلى الجهة <span class="txt">||</span> التي تتلوا من البروج فنكون قد عرفنا موضع هذا السهم وإنّما فعلنا ذلك <span class="txt">||</span> ليكون حال الشمس في قياسها إلى الطالع كحال القمر في قياسه إلى سهم البخت <span class="txt">||</span> ويصيّر السهم بمنزلة طالع القمر وخليق أن يكون إلى هذا المعنى بعينه ذهب الذي <span class="txt">||</span> قال إنّه ينبغي أن يعدّ في المواليد التي تكون في الليل من القمر <span dir="ltr"><span class="txt">/B30r/</span></span> إلى الشمس جهات<span class="note"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" dir="ltr" id="n152"> B: add. <span dir="rtl">ما يفعل</span></small></span> <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>