<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> العمل يعلم الهيلاج الدالّ على العمر. وأمّا غير بطليموس من الأوائل <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّهم أجمعوا على أنّه لا يستحقّ أحد هذه التي ذكرنا أن يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/B30v/</span></span> هيلاجًا حتّى تشهد له أصحاب الحصص في موضعه والشهادة <span class="newline txt" data-id=""></span> هي أنّ تشاركه في الشكل من أحد الاشتراكات أيّها كان إمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> من التربيع أو المقابلة أو التثليث والتسديس أو النظر أو <span class="newline txt" data-id=""></span> الاستواء أو القوّة أو من الإمرة والمطيعة التي تسمّى العالية <span class="newline txt" data-id=""></span> والمتحفّظة فالذي يكون منها هذه الشهادة هو الهيلاج <span class="newline txt" data-id=""></span> والذي يشترك معهنّ أصحاب الحصص في موضعه هو <span class="newline txt" data-id=""></span> العين الذي يعطي السنين وقد رأينا بطليموس ذكر في هذه <span class="newline txt" data-id=""></span> المواضع أصحاب الحصص وهي المتولّيّة لتدبير هذه المواضع <span class="newline txt" data-id=""></span> ولم يستشهد بها الهيلاج فيما بعد وقد يجوّز أن يكون قد <span class="newline txt" data-id=""></span> أومأ إلى ذلك إنّما لم يخرج في الترجمة وما أشبه ذلك والذين <span class="newline txt" data-id=""></span> قالوا بهذا القول جعلوا درجة الاجتماع أو الامئلًا الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> يقع قبل المولد في الهيلاجيّة مكان الكوكب الذي تكون له <span class="newline txt" data-id=""></span> الحصص في تلك المواضع ولم يفرقوا فيما بين فوق <span class="newline txt" data-id=""></span> الأرض وتحتها في مواضع الهيلاج وسنشرح رأيهم بعد <span class="newline txt" data-id=""></span> فراغنا من رأي بطليموس في هذا الباب.</p>
<p dir="rtl">قال بطليموس <span class="newline txt" data-id=""></span> وإذ كنّا قد عرفنا من الهيلاج فينبغي أن نستعمل نوعي <span class="txt">{التكيسير}</span><span class="note"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" dir="ltr" id="n158"> B: <span dir="rtl">التسير</span>; T: <span dir="rtl">الهيلاج</span></small></span> <span class="newline txt" data-id=""></span> وهما النوع الذي على توالي البروج والذي على تواليهما<span class="newline txt" data-id=""></span> وخلاف التوالي. أمّا التوالي في البروج فقط فينبغي أن يستعمل <span class="newline txt" data-id=""></span> عند الحال التي تسمّى مطرح الشعاع وذلك إذا كان الهيلاج في <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>