<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> المواضع الشرقيّة أعني التي من وسط السماء إلى الطالع وأمّا التي تستعمل <span class="txt">||</span> على توالي البروج وعلى الجهة المتقدّمة من البروج جميعًا معًا <span class="txt">||</span> ففي الحال التي يقال لها الوقتيّة وذلك يكون إذا كان الهيلاج <span class="txt">||</span> في المو<span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span>ضع التاسع الذي يسمّى ناوس الزائل عن وسط السماء. <span class="txt">||</span> وإذا كان ذلك كذلك فإن البرج الذي يدلّ على القتل يكون <span class="txt">||</span> إمّا بحسب الهيلاج الذي يكون عن النوع الذي إلى الجهة <span class="txt">||</span> المتقدّمة من البروج فدرجة الغارب فقط لأنّها تخفي صاحب <span class="txt">||</span> الحياة<span class="note"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" dir="ltr" id="n159"> B: <span dir="rtl">الحيوة</span></small></span>. وأمّا درج الكواكب التي تلقى الهيلاج <span dir="ltr"><span class="txt">/B31r/</span></span> أو تشهد له <span class="txt">||</span> فإنّما ينقص ويزيد فقط في الأعداد التي تجتمع إلى وقت <span class="txt">||</span> غيبوبة الهيلاج من غير أن يقتل لأنّها ليست هي التي تصيّر <span class="txt">||</span> إلى موضع الهيلاج بل هو الذي يصيّر إلى مواضعها والتي تزيد <span class="txt">||</span> هي الكواكب المسعدة والتي تنقص هي الكواكب المنحسة. <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وأمّا عطارد أيضًا فيصيّر مع الكواكب التي تشاركها في <span class="txt">||</span> الشكل من تلك الكواكب فإن كانت تزيد زاد وإن كانت <span class="txt">||</span> تنقص نقص وعدد الزيادة والنقصان يعلم من وضع درجة <span class="txt">||</span> كلّ واحد منها أو شعاعه وذلك أنّه بحسب أزمنة الساعات <span class="txt">||</span> التي لكلّ درجة منها. أمّا إذا كان الوقت نهاريًّا بأزمنة الساعات <span class="txt">||</span> النهاريّة. وإن كان الوقت ليلًا بأزمنة<span class="note"><a aria-label="160" class="note txt" href="#n160"></a><small class="note" data-sign="160" dir="ltr" id="n160"> B: add. <span dir="rtl">الساعات</span></small></span> الليليّة يكون عدد السنين <span class="txt">||</span> التامّة وذلك شيء ينبغي أن يفهم أنّه قيل على أنّها في الطالع <span class="txt">||</span> ثمّ تنقص منه على حسب تباعده عن الطالع حتّى ينتهي <span class="txt">||</span> إلى الغارب ولا يبقى من ذلك شيء ومعرفة ذلك بأن <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>