<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الجهة التي ذكرنا آنفًا ومن قبل دخول السنين الآتيّة التي هي أوقات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التحاويل فيما بعد التي تدلّ عليها ذلك الموضع الذي يتلقّا<span class="txt">[</span>ه<span class="txt">]</span> الهيلاج. وذلك أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانت مواضع التلقّي رديئة منحوسة وكانت مواضع الكواكب في دخول السنين التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تأتي من بعد <span dir="ltr"><span class="txt">/B32v/</span></span> تضرّ بالمواضع الرئيسيّة.</p>
<p dir="rtl">فينبغي أن نظنّ أنّ الذي يكون عند ذلك موت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالحقيقة وإذا كان أحد هذين الأمرين صالحًا فينبغي أن نظنّ أنّ الذي يكون عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك موت بالحقيقة وإذا كان أحد هذين الأمرين صالحًا فينبغي أن نظنّ أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يكون هو الآفات الغطية الخطر. وإذا كان هذان الأمران جميعًا صالحين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فينبغي أن نظنّ أنّ الذي يكون هو كسل وضعفًا ومضارّ ونفي بخروج أو مسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويجوّز بدّل قوله يفي أن يقال انحطاط المراتب والغربة والأسفار وقد تعلم الأنواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخاصّيّة التي تحدث من هذه الأشياء ومن مواضع الشيء التي تتلقّى لأمور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المولّد وليس شيء يمنعنّا إذا شككنا في بعض الأوقات في المواضع التي يجب أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون لها الأمر في القتل أن تتفكّر وتنظرفي الأشياء التي تتلقّى الهيلاج في كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من أمور المولود.</p>
<p dir="rtl">فينبغي فيما يأتي فيها الأمر الموافق أمّا قد كان وقع وظهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الأعراض وتتفقّد<span class="note"><a aria-label="170" class="note txt" href="#n170"></a><small class="note" data-sign="170" dir="ltr" id="n170"> B: <span dir="rtl">نتفقّد</span></small></span> الأمر في جميعها إذا كان الأمر في تمام ما يحدث عنها متساويًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في القوّة جميعها فنجعل فحصنا عن زيادتها ونقصانها على حسب ذلك. وينبغي أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصحّح أقدار الاتّصالات وأبعاد ما بين الهيلاجات والكواكب بحسب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عروض الكواكب على ما بيّنا في باب تحقيق الاتّصالات وأبعاد ما بين الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قبل التسيير من الهيلاجات. فأمّا الذين ذهبوا المذهب الذي وصفنا فإنّهم قالوا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في المعنى الذي يعطي السنّ وهو الكدخداه. أعني صاحب بيت وشرف ومثلّثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الهيلاج وقدّموا صاحب الحدّ أي هو لا نظر إلى الهيلاج فهو الكدخداه أو نظر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إثنان جميعًا فأقر بهم بالدرجات مقدّمًا ومؤخرًا هو الكدخداه وهذا إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>