<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> كان لكلّ واحد منهم خصّة في الطالع وسهم السعادة وبرج الاجتماع أو الامتلاء <span class="txt">||</span> فهو إلى<span class="note"><a aria-label="171" class="note txt" href="#n171"></a><small class="note" data-sign="171" dir="ltr" id="n171"> B: om.</small></span> الوالي قرب نظره أو بعد بعد أن تنظر إلى الدرج فإن استوت شهادتهم <span class="txt">||</span> فأقواهم <span dir="ltr"><span class="txt">/B33r/</span></span> موضعان. وإن كانوا في الموضع سواء فأقر بهم من الوتد أو ما يلي الوتد<span class="txt">||</span> وإن كان بعضهم غربيًّا وبعضهم في حظوظ فالذي في حظوظه أوّلى والشرقيّ <span class="txt">||</span> الآخر من الشمس أوّلًا وأعلم أنّ الشمس إذا كانت في الحمل والأسد تولت <span class="txt">||</span> الهيلاجيّة والكدخداهيّة وكذلك القمر في الثور والسرطان وذلك أنّ <span class="txt">||</span> لكلّ واحد منهما في برجيّة حظّين إذا لم يكن كدخداه ينظر. فإذا عرفت <span class="txt">||</span> الكدخداه فإن كان في الطالع أو في وسط السماء مشرقًا في حظوظه أو <span class="txt">||</span> في مشاكلته من التذكير والتأنيث والليليّ والنهاريّ بريئًا من <span class="txt">⟨<span class="txt">⟨ الرجوع ⟩</span>⟩</span><span class="note"><a aria-label="172" class="note txt" href="#n172"></a><small class="note" data-sign="172" dir="ltr" id="n172"> right margin</small></span> <span class="txt">||</span> والاحتراق أو كان في الحادي عشر أو الخامس زائدًا على ما ذكرت بحلة <span class="txt">||</span> واحدة فإنّه يدلّ على سنيه الوسطى. وإن كان في الثاني أو الثامن <span class="txt">||</span> على ما وصفت في الطالع ووسط السماء وكان في السادس أو في الثاني <span class="txt">||</span> عشر على ما وصفت في الحادي عشر والخامس فإنّه يدلّ على سنيه الصغرى <span class="txt">||</span> وكلّما نقصت خلة انحطت مرتبة ممّا يدلّ عليها الكدخداه من أيّ موضع كان <span class="txt">||</span> ومثال ذلك ما وصفت من كونه في الطالع ووسط السماء فإنّه إن لم يكن مشرقًا <span class="txt">||</span> انحطت مرتبة فرجعت سنيه الكبرى إلى الوسطى وإن لم يكن مع ذلك في <span class="txt">||</span> بعض حظوظه أو مشاكلته رجع إلى سنيه الصغرى وإن كان مع ذلك راجعًا <span class="txt">||</span> رجع إلى سنيه صغرى شهورًا وإن كان مع ذلك راجعًا رجع إلى سنيه <span class="txt">||</span> الصغرى شهورًا.</p>
<p dir="rtl">وإن كان مع ذلك محترقًا رجع إلى سنيه الصغرى أيّامًا <span class="txt">||</span> وقل في سائر هذه المواضع على هذا القياس وقالوا إنّ الرأس إذا كان <span class="txt">||</span> مع الكدخداه بدون إثنتا عشرة درجة متقدّمًا أو متأخّرًا والكدخداه <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>