<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> سعد فإنّه يزيد مثل ربع سني الكدخداه التي عليها. وإن كان الذنب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مكان الرأس فإنّه ينقصه مثل ذلك وإن كان الكدخداه نحسًا نقص من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنيه الرأس وزاد فيها الذنب على هذا القياس. وإن كانت الدرجات أقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان أوكد في كلّ الأمرين فإن كان الكدخداه في الحال التي لا <span dir="ltr"><span class="txt">/B33v/</span></span> تدلّ على شيء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان المشتري والزهرة أو أحدهما في الطالع أو وسط السماء فإنّه يرجى للمولود <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثل سنى أحدهما الصغرى أيهما اتّفق في الوتد الذي ذكرنا أن لا يكون <span class="txt">{منحرمًا}</span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من النحوس والقمر منحوس. وإذا عرفت سنى الكدخداه فانظر إلى الكوكب الناظر إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كدخداه فإنّه أن نظر إليه سعد وكان يربا من النحوس والرجوع والاحتراق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاده مثل سنيه الصغرى. وإن نظر نحس من المقابلة أو التربيع نقصه مثل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنيه الصغرى. وإن كان للنحس في الميلاد حصص وهو مشرق في بعض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حظوظه نقصه مثل سنيه الصغرى شهورًا وإن كان مع ذلك نظر تثليث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو تسديس نقصه أيّامًا فقط.</p>
<p dir="rtl">وأمّا عطارد فإنّه إذا كان مع السعود و<span class="txt">{العطين}</span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مشرقًا أو مغربًا إعطأه مثل سنيه الصغرى. وإن كان مع النحوس والناقصين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقص مثل ذلك والشمس في المقابلة والمقارنة تنقص مثل النحوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي التربيع لا تريد الأشياء يسيّرًا والشمس أقطع ما تكون وأنحس على الكدخداه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانت مع المرّيخ لاجتماعها<span class="note"><a aria-label="173" class="note txt" href="#n173"></a><small class="note" data-sign="173" dir="ltr" id="n173"> B: <span dir="rtl">لاجتماع</span></small></span> حراريتهما. وإذا كان الكدخداه تحت الشعاع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لم يقدر أن يقبل ما تريد السعود إلّا أن يكون <span class="txt">{صميمًا}</span> وإنّه حينئذ أسعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يكون نحسًا كان أو سعدًا. فإذا عرفت القمر من دلالة الكدخداه فسيّر الهيلاج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بدرج المطالع بموضعه من الفلك على تلك الجهة إلى أجساد النحوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وشعاعاتها والذنب وتربيع القمر ومقابلته ومقارنته ودرجة الغارب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان قد <span class="txt">{حاز}</span> ما تحت الأرض لكلّ درجة سنة فإن كانت تلك السنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>