<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> إن كانت على الأوتاد التي تقدّم ذكرها وبخاصّة إذا كانت على الوتد الغارب <span class="newline txt" data-id=""></span> ثمّ كانت مع زحل أو مشاركته في الشكل أيضًا أو بدّلًا موضعيّهما في الطالع والغارب <span class="newline txt" data-id=""></span> وكان المرّيخ عاليًا عليهما أو مقابلًا لهما على القطر فإنّه يعرض من ذلك للرجال <span class="newline txt" data-id=""></span> أن<span class="note"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" dir="ltr" id="n207"> T: add. <span dir="rtl">لا</span> (!)</small></span> يولد لهم وللنساء الإسقاط أو الولادة التي تكون قبل وقتها وقد يعرض لهنّ أيضًا <span class="newline txt" data-id=""></span> تقطيع الأجنّة ويعرض ذلك خاصّة في السرطان والعذراء والجدي والقمر يتّصل <span class="newline txt" data-id=""></span> بالمرّيخ من المشرق كأنّه يزيد في الطالع فإن شاركت الزهرة أيضًا عطارد دلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> على هذه الحال مع زحل وكان المرّيخ <span dir="ltr"><span class="txt">/B37v/</span></span> عاليًا عليهما أو كان مقابلًا لهما على القطر فإنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> المولود يكون خصيًّا أو خنثى أو مسدود المنفذ والمخرج. فإذا كانت هذه <span class="txt">{الأمر}</span><span class="note"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" dir="ltr" id="n208"> B: <span dir="rtl">الأشياء</span></small></span> <span class="newline txt" data-id=""></span> كذلك وكانت الشمس أيضًا مشاركة في الشكل وكان النيّران والزهرة مذكّرة وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر غربيًّا وكانت النحوس في الدرج التي تتلوا فإنّ الذكر يكون مجنونًا أو تعرّض <span class="newline txt" data-id=""></span> له آفة في مذاكيره وبخاصّة إذا كان في الحمل والأسد والعقرب والجدي والدلو. <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فأمّا الإناث فلا يولد لهنّ ويكنّ عواقم وربّما لم يسلم هؤلاء من آفة <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>من آفة<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> تعرض <span class="newline txt" data-id=""></span> لهنّ في البصر والمولودون الذين تعتقل السنتهم ويكونون لثغًا أو غيرهم الذين <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون لهم زحل وعطارد مع الشمس على الأوتاد الذي ذكرنا وبخاصّة إذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> عطارد أيضًا غربيًّا وكانا جميعًا مشاركين للقمر في الشكل فإذا اتّفق مع <span class="newline txt" data-id=""></span> هذين الكوكبين المرّيخ كان من شأنه إن يحلّ<span class="note"><a aria-label="209" class="note txt" href="#n209"></a><small class="note" data-sign="209" dir="ltr" id="n209"> T: <span dir="rtl">يجعل</span></small></span> اعتقال اللسان في أكثر الأمر منذ <span class="newline txt" data-id=""></span> الوقت الذي يلقاه فيه القمر وأيضًا فإن النيّرين إن كانا جميعًا يصيّران إلى الكواكب <span class="newline txt" data-id=""></span> المنحوسة والمنحسة على الأوتاد أو كانت المنحسة تقابل النيّرين على القطر وبخاصّة <span class="newline txt" data-id=""></span> إن كان القمر في أحد العقدين أو في <span class="txt">{القسون}</span> وهو موضع الانعطاف <span class="newline txt" data-id=""></span> من نهاية العرض فيما يرى لأن القسمون هو الشيء <span class="txt">{المنحرث}</span> أو في البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> المعلولة مثل الحمل والثور والسرطان والعقرب والجدي عرضت في البدن آفة من <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>