<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> من حدبة أو زمانة أو عرجة أو خلع أو استرخاء ومتى كانت المنحسة مع النيّرين <span class="newline txt" data-id=""></span>عرضت هذه الآفات منذ وقت الولاد نفسه فإن كانت في وسط السماء أوكانت <span class="newline txt" data-id=""></span> عالية على النيّرين وكان مسيرها في الطول معهما يعني عالية عليهما في العرض <span class="newline txt" data-id=""></span> كانت هذه الآفات عن أعرض عظيمة ذوات خطر مثل السقوط من الأجراف <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن مواضع آخر ومن الوقوع في أيدي اللصوص أو من ذوات الأربع قوائم. <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فإن كان <span dir="ltr"><span class="txt">/B38r/</span></span> المرّيخ هو المستوليّ كانت هذه الآفات التي تعرض من حرق النار<span class="newline txt" data-id=""></span> ومن الحرارة الرديّة<span class="note"><a aria-label="210" class="note txt" href="#n210"></a><small class="note" data-sign="210" dir="ltr" id="n210"> T: <span dir="rtl">الخراجات المؤذيّة</span></small></span> أو من الوقوع في أيدي قطاع الطريق واللصوص. وإن كان <span class="newline txt" data-id=""></span> المستوليّ وزحل كانت هذه الآفات من سقوط أو من غرق في الماء أو من تشنّج <span class="newline txt" data-id=""></span> والآفات تعرض في أكثر الأمر إذا كان القمر على نقطتي الانقلابين والاعتدالين <span class="newline txt" data-id=""></span> وإذا كان على نقطة الاعتدال الذي يبقى<span class="note"><a aria-label="211" class="note txt" href="#n211"></a><small class="note" data-sign="211" dir="ltr" id="n211"> T: <span dir="rtl">الربيعيّ</span></small></span> كانت الآفة التي تعرض إليهنّ خاصّة <span class="newline txt" data-id=""></span> وإذا كان القمر على نقطة الانقلاب الصيفيّ كان ما يعرض <span class="txt">{القوابيّ}</span>. وإذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> على نقطة الاعتدال الخريفيّ كان ما يعرض البرص. وإذا كان على نقطة الانقلاب <span class="newline txt" data-id=""></span> الشتويّ كان ما يعرض في أكثر الآثار التي تسمّى العدس وما أشبهها. وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> الأعراض والعلل فمن شأنها أن تعرض إذا صارت النحوس على الحال التي ذكرنا <span class="newline txt" data-id=""></span> في مشاركتها في الشكل للشمس أو للقمر إلّا أنّ ذلك على الخلاف أعني إذا شاركت <span class="newline txt" data-id=""></span> النحوس القمر. فهي منسوبة إلى الغدوات والذي يحدث من الأمراض بالجملة هو ما أصف. <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">أمّا زحل فإنّه يصيّر مزاج بطن المولود باردًا ويكون كثير البلغم صاحب موادّ تنصب <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الأعضاء مهزولًا مسقامًا صاحب يرقان وقرحة في الأمعاء وسعال وقذف <span class="newline txt" data-id=""></span> دم<span class="note"><a aria-label="212" class="note txt" href="#n212"></a><small class="note" data-sign="212" dir="ltr" id="n212"> B: om.</small></span> وقولنج وجذام. وأمّا النساء فيعرض لهنّ مع ذلك أوجاع الرحم. وأمّا المرّيخ <span class="newline txt" data-id=""></span> فيصيّر المولود صاحب نفث الدم ووساوس سوداويّ وذات الرئة وجرب ويعرض <span class="newline txt" data-id=""></span> له مع ذلك تأذّي بسبب بطّ أو كيّ يستعمل بسبب علل المواضع الخفيّة مثل <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>