<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> النواصير والبواسير وما ينبث وينتوا في البدن والقروح الحارّة <span class="txt">||</span> الناريّة والقروح الساعيّة.</p>
<p dir="rtl">وأمّا النساء فيعرض لهنّ مع ذلك إسقاط الجنين <span class="txt">||</span> أو تقطعه أو تأكّله<span class="note"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" dir="ltr" id="n213"> or: <span dir="rtl">تآكل</span></small></span> وقد يحدث للطبائع التي ذكرنا أنّها للكواكب المشتركة <span class="txt">||</span> في الشكل وفي أعضاء البدن عللًا خاصّيّة والذي يعينها على تدبير الأشياء <span class="txt">||</span> عطارد بخاصّة وذلك أنّه يعين زحل أويوافقه في التد بير وبخاصّة <span class="txt">||</span> في أحداثه <span dir="ltr"><span class="txt">/B38v/</span></span> الانصباب المولد<span class="note"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" dir="ltr" id="n214"> B: <span dir="rtl">الموادّ</span></small></span> إلى الأعضاء والتأذّي بالرطوبات لا سيّما <span class="txt">||</span> ما انحدر منها إلى الحنك والصدر والمعدة ويعيّن المرّيخ في أمر التجفيف <span class="txt">||</span> وما يعرض منه مثل قشور القروح والخشكريشة والدبيلات والأورام <span class="txt">||</span> التي تعرف بالحمرة والقوابي الخبيثة والماليخوليا<span class="note"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" dir="ltr" id="n215"> B: <span dir="rtl">الماولخوليا</span>; T: <span dir="rtl">المالنخوليًّأ</span></small></span> والجنون والصرع وما أشبه <span class="txt">||</span> ذلك وقد تكون أيضًا لعلل خواصّ بحسب اختلاف البروج التي تكون فيها <span class="txt">||</span> الاشتراك في الشكل الذي تقدّم ذكره الذي يكون على الوتدين وذلك <span class="txt">||</span> أنّ السرطان والجدي وبرج السمكتين وجميع البروج التي صورها شبيهة <span class="txt">||</span> بصور الحيوان البريء والتي صورتها بصورة السمكة تحدث خاصّة العلل <span class="txt">||</span> السعاعيّة والقوابي والنقرس والخنازير والنواصير والجذام أو ما أشبهها. <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وأمّا الرامي والتوأمان فيحدثان العلل التي يحدث فيها السقوط والصرع <span class="txt">||</span> وإذا كانت الكواكب في الأجزاء الأواخر من البروج كان ما يحدث من العلل <span class="txt">||</span> والآفات في أطراف البدن خاصّة ويعرض فيها ذلك بسبب فساد يصيبها <span class="txt">||</span> وانصباب فضول يعرض منها الجذام ويعرض منها في أكثر الأمر النقرس في <span class="txt">||</span> اليدين والرجلين وإذا كانت الأشياء على هذه الحال فإنّ الكواكب المسعدة إن <span class="txt">||</span> لم يشاركها في الشكل شيء من الكواكب المنحسة التي هي سبب الفعل أو لم يشارك <span class="txt">||</span> النيّرين إذا كانا على الأوتاد كانت الآفات والعلل العارضة مؤذيّة لا بدّ لها <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>