<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> محسنًا قائمًا بالتدبير حسن الأخلاق صاحب جوائز محبًّا للجماعة <span class="txt">||</span> جيّد الحدس سريع النجح صاحب سياسة حسن الديانة محبًّا <span class="txt">||</span> لله طيّب الملك متودّدًا محبًّا للقرابة حسن الأدب محبًّا للحكمة <span class="txt">||</span> ذا نباهة وقدر. فإذا كان المشتري على خلاف ما ذكرنا كان <span class="txt">||</span> المولود خرقًا هكذا<span class="note"><a aria-label="261" class="note txt" href="#n261"></a><small class="note" data-sign="261" dir="ltr" id="n261"> B: <span dir="rtl">هذاء</span></small></span> كثير الخطأ حقيرًا يعرض له الأشر شمس <span class="txt">||</span> وهو شيء يعرض في القمر فيصيّر صاحبه إلى ذهاب العقل <span class="txt">||</span> ويخبر عند ذلك بما يكون متشبّثًا بأمور الله عزّ وجلّ مهتمًا <span class="txt">||</span> بأمور النفس يظنّ بنفسه أنه حكيم وهو عديم العقل معجبًا <span class="txt">||</span> محتالًا مشعبذًا مضطرب الحركة كثير الحديث يكون صاحب <span class="txt">||</span> تعليم كثير الشهوة. وأما إذا كان صاحب تدبير أمر النفس <span class="txt">||</span> المرّيخ وحده كان على الحال المحمودة كان المولود قويًّا <span class="txt">||</span> <span class="txt">{رئيسًا}</span> غضوبًا محبًّا للسلاح متفنّنًا بحدًّا صاحب وقائع <span class="txt">||</span> مخاطرًا بنفسه غير خاضع متّكلًا على جلده حديدًا <span class="txt">||</span> مقدامًا مستخفًّا بالأمور متغلّبًا<span class="note"><a aria-label="262" class="note txt" href="#n262"></a><small class="note" data-sign="262" dir="ltr" id="n262"> T: <span dir="rtl">منقلبًا </span></small></span> ضابطًا متسخّطًا صاحب <span class="txt">||</span> سياسة.</p>
<p dir="rtl">فإذا <span dir="ltr"><span class="txt">/B42v/</span></span> كان على خلاف ما ذكرنا كان المولود فطنًا شتّامًا <span class="txt">||</span> محبًّا لسفك الدماء محبًّا للشغب منفاقًا صيّاحًا محتالًا<span class="note"><a aria-label="263" class="note txt" href="#n263"></a><small class="note" data-sign="263" dir="ltr" id="n263"> B:<span dir="rtl">محتاطًا</span> ; T: <span dir="rtl">مختلطًا</span></small></span> <span class="txt">||</span> سخيفًا بتكيرًا سلّابًا لا رحمة له رديء الأفعال مضطربًا <span class="txt">||</span> مجنونًا مبغضًا للقرابة لا يعرف الله عزّ وجلّ. فإن كان <span class="txt">||</span> المرّيخ مشاکلًا للزهرة وهو على الحال المحمودة كان ثابتًا <span class="txt">||</span> حسن المذهب محبًّا لأصحابه لذيذ العيش مسرورًا <span class="txt">||</span> مزّاحًا ساذجًا حسن التأليف والشكل محبًّا للرفض صاحب <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>