<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الاختلاف الذي يحدث في الجنّ القابل للتدبير خاصّة فإنّه يظهر <span class="txt">||</span> كثيرًا في زيادات الأمور الطبيعيّة التي تجنّس الذكر والأنثى <span class="txt">||</span> ونقصانها ويدرك الفحص عنها بنحو شبيه بالنحو بعد أن نقيم <span class="txt">||</span> الشمس مع القمر هاههنا مقام عطارد مع القمر هناك ويستعمل <span class="txt">||</span> مشاكلة المرّيخ والزهرة لها. ونقول من بعد ذلك إنّه إن كان النيّران <span class="txt">||</span> أو أحدهما في بروج مذكّرة فإن الرجال يفرطون في الأمر الطبيعيّ <span class="txt">||</span> لهم وأمّا النساء فإنّهنّ يفرطن في الأمر الخارج عن الأمرالطبيعيّ <span class="txt">||</span> لهنّ ويتجاوزن الطبيعة إلى رحلة النفس وقوّتها. وإن كان <span class="txt">||</span> المرّيخ والزهرة أيضًا أو أحدهما أيّهما كان أو كلاهما جميعًا مذكّرين <span class="txt">||</span> كان الرجال منهمكين في الجماع الذي يجري على الأمر الطبيعيّ <span class="txt">{خبرة}</span> <span class="txt">||</span> مستهزئين عراعًا؟ أبدًا إلى الأمور القبيحة المخالفة للستة من <span class="txt">||</span> أمور الجماع.</p>
<p dir="rtl">وأمّا النساء فإنّهنّ يبصرن مشهيات<span class="note"><a aria-label="292" class="note txt" href="#n292"></a><small class="note" data-sign="292" dir="ltr" id="n292"> T: <span dir="rtl">مستهزآت من</span></small></span> في الجماع <span class="txt">||</span> بالأمر الخارج عن الطبيعة <span dir="ltr"><span class="txt">/B45v/</span></span> طماخات<span class="note"><a aria-label="293" class="note txt" href="#n293"></a><small class="note" data-sign="293" dir="ltr" id="n293"> T: <span dir="rtl">طقاحات</span></small></span> كاللواتي يسمّين <span class="txt">||</span> ساحقات وذلك أنّهنّ يفعلن مع النساء أفعال الرجال <span class="txt">||</span> فإن كانت الزهرة وحدها هي المذكّرة كان ما يفعلن من ذلك <span class="txt">||</span> سرًّا لا علانيّة. فإن كان المرّيخ أيضًا مذكّرًا كان ذلك علانيّة حتّى <span class="txt">||</span> أنّهنّ في بعض الأوقات يظهرن أنّ النساء اللواتي معهنّ نساء <span class="txt">||</span> لهنّ. فإن كان الأمر في الكواكب على خلاف ذلك أعني أن يكون <span class="txt">||</span> النيّران في الحال التي ذكرنا في بروج مؤنّثة وحدها فإنّ <span class="txt">||</span> النساء <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>في<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> يفرطن في الأمر الطبيعيّ أن تقبيح النفسيّ وتأنيثها <span class="txt">||</span> فإن كانت الزهرة أيضًا مؤنّثة كان النساء أيضًا منهمكات في <span class="txt">||</span> أمر الجماع فهو أحد مشتهرات مائلات إلى ما يفعل بهنّ من ذلك <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>