<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> كان عطارد كانت المرأة فهمة بديعة<span class="note"><a aria-label="339" class="note txt" href="#n339"></a><small class="note" data-sign="339" dir="ltr" id="n339"> T: <span dir="rtl">نزيهة</span></small></span> وأيضًا فإنّ الزهرة إن كانت مع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشتري أو مع زحل أو مع عطارد كانت المرأة نافعة في أمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المعاش محبّة لزوجها ولأولادها فإن كانت مع المرّيخ كانت المرأة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فاسدة لا ثبات لها ولا فهم ويجوّز بدّل قوله أنّ الزهرة إن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت مع المشتري أن يقال إنّ القمر إذا اتّصل بالمشتري مع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة. وأمّا في تزويج النساء فينبغي أن ننظر إلى حال الشمس في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقت مولدهنّ وذلك أنّ الشمس أيضًا متى كانت في الربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشرقيّين كان تزويج المرأة في أحداثها أو تتزوّج بحدث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا طعنت في السنّ وإذا كان في الربعين الغربيّين كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تزويجها أو تتزوّج بشيخ وهي حدثة السنّ فإن كانت في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> برج ذي صورة واحدة ووجدت فيه كوكبًا واحدًا منسوبًا إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الغدوات تزوّجت برجل واحد وإن كانت في بروج ذوات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جسدين أو في بروج كثيرة الصور أو شاركه في الشكل أكثر من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب واحد من التي تنسب إلى الغدوات كانت كثيرة التزويج. <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك أيضًا إذا شارك زحل الشمس في الشكل كان الزوج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صعبًا لا مودّة له غير خاضع وإن شاركتهما الزهرة كان ظاهرًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميلًا وإن شاركهما عطارد كان نافعًا في أمر المعاش عمّالًا. فإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت الزهرة مع ذلك كان الزوج كليلًا متوقّيًّا للجماع وإن كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة مع المرّيخ كان الزوج حادّ المزاج منهمكًا في الجماع فإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت مع عطارد كان مشفقًا على والده والذي ينبغي في هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضع بالربعين الشرقيّين هو كما ذكرنا في صدر الكتاب. <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>