<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أمّا في الشمس فالربعان المتقدّمان للنقطة التي تطلع والنقطة <span class="txt">||</span> التي تغرب من فلك البروج وفي القمر الربعان المتقدّمان فيما بين <span class="txt">||</span> الاجتماع والامتلاء إلى أن ينتصف القمر في الضوء من جانبيّ الامتلاء. <span class="txt">||</span> وأمّا الربعان الغربيان فالربعان المقابلان لهذين الربعين <span class="txt">||</span> الذين تقدّم <span dir="ltr"><span class="txt">/B50v/</span></span> ذكرهما ويكون أمر التأمّل<span class="note"><a aria-label="340" class="note txt" href="#n340"></a><small class="note" data-sign="340" dir="ltr" id="n340"> T: <span dir="rtl">التأهّل</span> (wherever it occurs in this chapter)</small></span> في أكثر الأمر ثابتًا باقيًا <span class="txt">||</span> إذا اشترك النيّران في الشكل في المولدين جميعًا أعني مولد <span class="txt">||</span> الرجل ومولد المرأة اشتراكًا متّفقًا أعني أن يكونا على تسديس <span class="txt">||</span> أو تثليث وخاصّة متى تهيّأ أن يكون ذلك على التبديل لا سيّما إذا كان تهيّأ<span class="txt">||</span> أن يكون القمر في مولد الرجل مشاركًا في الشكل للشمس وفي <span class="txt">||</span> مولد المرأة مشاركة تابعًا ولم نحل أمر التأمّل بتّة يفترق <span class="txt">||</span> من أدنى سبب إذا كان المواضع التي ذكرنا للنيّرين في <span class="txt">||</span> بروج غير مرتبطة أو كانت متقابلة على القطر أو على <span class="txt">||</span> تربيع.</p>
<p dir="rtl">فإن كانت الكواكب المسعدة ترى النيّرين المتّفقين <span class="txt">||</span> في الاشتراك في الشكل بقي أمر التزويج لذيذًا محبوبًا <span class="txt">||</span> نافعًا فإن رأتهما المنحسة كان ثباته مع خصومة وكرامة <span class="txt">||</span> وخسران وعلى هذا المثال أيضًا يكون الأمر في الأحوال <span class="txt">||</span> التي ليست بمتّفقة فإن السعود متى شهدت للنيّرين ولم <span class="txt">||</span> يفترق أمر التأمّل ولم ينحل بمرّة بل افتراق يكون فيه <span class="txt">||</span> مراجعة وتذكر وتعطف وتدوم به المحبّة والألفة. فإن شهدت <span class="txt">||</span> لها النحوس كان افتراقهما مع شرّ يجري فيما بينهما وقوى <span class="txt">||</span> فإن صار معهما عطارد وكان الافتراق مع شهوة ولوم وعذل<span class="note"><a aria-label="341" class="note txt" href="#n341"></a><small class="note" data-sign="341" dir="ltr" id="n341"> T: <span dir="rtl">عدل</span></small></span> <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>