<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فإن كانت الزهرة معهما كان ذلك بحسب فجور أو سحر وما أشبههما.</p>
<p dir="rtl"><span class="newline txt" data-id=""></span> فأمّا الازدواج الذي يكون على جهة أخرى أيّ جهة كانت <span class="newline txt" data-id=""></span> فينبغي أن نميّزه ونعلمه من نظرنا إلى الزهرة والمرّيخ وزحل. فإن <span class="newline txt" data-id=""></span> كانت مع الكوكبين<span class="note"><a aria-label="342" class="note txt" href="#n342"></a><small class="note" data-sign="342" dir="ltr" id="n342"> T: <span dir="rtl">النيّرين</span></small></span> على الحال الملائمة كان أمر التزويج ملائمًا <span class="newline txt" data-id=""></span> جاريًّا على السنة وذلك أنّ فيما بين الزهرة وفيما بين كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> من هذين الكوكبين مناسبة ومناسبتها للمرّيخ تدلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> على أنّ الازدواج يكون مع فتاة والمناسبة صارت بينهما <span class="newline txt" data-id=""></span> لأن شرف كلّ واحد منهما في برج من مثلّثه الآخر ومناسبتها <span class="newline txt" data-id=""></span> لزحل تدلّ على أنّ التزوّج يكون مع عجوز والمناسبة <span class="newline txt" data-id=""></span> صارت بينهما لأن شرف كلّ واحد منهما في برج من <span class="newline txt" data-id=""></span> مثلّثه الآخر ومن قبل ذلك صارت الزهرة مع المرّيخ يحدث <span class="newline txt" data-id=""></span> أحوال العشق مطلقًا. فإن كان معهما عطارد كان ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> مشهورًا أيضًا فإن كانت <span dir="ltr"><span class="txt">/B51r/</span></span> في بروج مشتركة لهما مثل الجدي <span class="newline txt" data-id=""></span> والسمكتين دلّت على أنّ المجامعة تكون في الإخوة والقرابات <span class="newline txt" data-id=""></span> فإن حضر القمر في مولد الرجال كان الرجل ممّن يأتي أختين <span class="newline txt" data-id=""></span> وإمرأتين بينهما قرابة وإن حضر في مولد النساء المشتري <span class="newline txt" data-id=""></span> كانت المرأة ممّن ينكحها إخوان أو رجلان بينهما قرابة.</p>
<p dir="rtl">فإن <span class="newline txt" data-id=""></span> كانت أيضًا الزهرة مع زحل كان أمر التأهّل بالجملة لذيذًا <span class="newline txt" data-id=""></span> حسن الثبات. وإن كان مع ذلك عطارد كان نافعًا وإن <span class="newline txt" data-id=""></span> كان ذلك المرّيخ كان أمر التأهّل غير ثابت ضارًّا مع غيره <span class="newline txt" data-id=""></span> فإن كانت حالها شبيهة بحالها كان الازدواج فيما بين <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>