<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وتجعل عطارد مع أحدهما أعني مع الذي يشاركه في الشكل من الصنفين <span class="txt">||</span> أيّهما كان وإذا كان شرقيًّا كان معطيًّا للأولاد وإذا كان غربيًّا كان عنه عدمهم. <span class="txt">||</span> فإذا كانت الكواكب المعطيّة هي هذه بالجملة الكواكب وكانت وحدها كان المولود <span class="txt">||</span> وحيدًا فإذا كانت في بروج ذوات جسدين مرتبة<span class="note"><a aria-label="360" class="note txt" href="#n360"></a><small class="note" data-sign="360" dir="ltr" id="n360"> T: <span dir="rtl">مؤنّثة</span></small></span> كان المولود دون<span class="note"><a aria-label="361" class="note txt" href="#n361"></a><small class="note" data-sign="361" dir="ltr" id="n361"> B: <span dir="rtl">المولودون</span>; T: om.</small></span> إثنين.</p>
<p dir="rtl"><span class="txt">||</span> وكذلك أيضًا إذا كانت في بروج كثيرة الذرع مثل السمكتين والسرطان والعقرب <span class="txt">||</span> كان ما يولد إثنين أو أكثر من إثنين وإن كانت مذكّرة في البروج وفي الأشكال <span class="txt">||</span> التي لها بقياسها إلى الشمس كان ما يولد <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span> صغورًا <span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> ذكورًا فإن كانت مؤنّثة في <span class="txt">||</span> البروج كان ما يولد إناثًا. فإن غلبت عليها النحوس أو كانت في بروج عواقر مثل الأسد <span class="txt">||</span> والعذراء فإنّهم يولد لهم إلّا أنّهم يكون ذلك لخير ولا يكون لمّا يولد بقاء. فإن <span class="txt">||</span> استولت الشمس والنحوس على هذه المواضع التي تقدّم ذكرها فإنّها إن كانت <span class="txt">||</span> في بروج مذكّرة أو عواقر وغلبت عليها النحوس دلّت على عدم الأولاد البتّة. فأمّا <span class="txt">||</span> إن كانت في بروج مؤنّثة أو كثيرة الزرع<span class="note"><a aria-label="362" class="note txt" href="#n362"></a><small class="note" data-sign="362" dir="ltr" id="n362"> T: <span dir="rtl">الذرع</span></small></span> أو شهدت لها السعود دلّت على <span class="txt">||</span> ولد به آفة أو ولد فصيّر العمر فإن كان للجزئين جميعًا حصّة في البروج <span class="txt">||</span> المولوده كان عنها عدم الأولاد إمّا بعضهم وإمّا كلّهم ومقدار ذلك على حسب <span class="txt">||</span> رجحان الكواكب التي شهدت لكلّ واحد من الجزئين على الآخر إن يوجد <span class="txt">||</span> رجحانها بسبب كثرة الكواكب وإن اتّفق أن يكون ذلك بسبب قوّتها وإنّها أشدّ <span class="txt">||</span> تشريفًا<span class="note"><a aria-label="363" class="note txt" href="#n363"></a><small class="note" data-sign="363" dir="ltr" id="n363"> BT: <span dir="rtl">تشريقًا</span></small></span> أو أشدّ تمكّنا من الوتد أو أشدّ استعلاء وفي <span dir="ltr"><span class="txt">/B53r/</span></span> أنّها صاعدة إلى الوتد.</p>
<p dir="rtl">فإن <span class="txt">||</span> كانت الكواكب هي أرباب البروج التي ذكرها المعطيّة للأولاد شرقيّة في مواضعها <span class="txt">||</span> الخاصّيّة كان الولد شريفًا مشهورًا. فإن كانت غربيّة أو في المواضع التي هي <span class="txt">||</span> للحيّز لمخالف لها كان المولود دليلًا غير مذكور. فإن كانت موافقة للطالع<span class="note"><a aria-label="364" class="note txt" href="#n364"></a><small class="note" data-sign="364" dir="ltr" id="n364"> T: <span dir="rtl">للساعة</span></small></span> <span class="txt">||</span> وسهم البخت كان المولود محبوبًا من والديه ويبقى حتّى يتزوّج ويرث مال <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>