<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> كانت العداوة أقلّ حتّى أنّه يعرض في بعض الأوقات من الصداقة قطع الكلام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما بين الصديقين وقلّة المفاوضة وذلك يكون عند ممرّ النحوس بموضع الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويعرض في العداوة صلح ومراجعة إذا صارت السعود إلى مواضع الأشكال ولأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أصناف المحبّة والبغضة ثلاثة وذلك أنّ أصحاب هاتين الحالتين إمّا أن يكونوا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إنّما يصيّرون إليهما بمثل الهواء والرأي وإمّا بسبب منفعة أو مضرّة وإمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بسبب لذّة أو غير ذلك<span class="note"><a aria-label="368" class="note txt" href="#n368"></a><small class="note" data-sign="368" dir="ltr" id="n368"> T: <span dir="rtl">لذّة أو غمّ</span></small></span>. فإذا كانت جميع هذه المواضع التي تقدّم ذكرها أو بعضها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ملائمة بعضها لبعض كان المجتمع في هذه الأنواع محبّة وإذا كانت <span class="txt">{لا يلادم}</span><span class="note"><a aria-label="369" class="note txt" href="#n369"></a><small class="note" data-sign="369" dir="ltr" id="n369"> B: <span dir="rtl">لا يلائم</span></small></span> بعضها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعضًا كان عنها عداوة فإن كانت الملائمة وحدها فيما بين مواضع النيّرين وحدهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت المحبّة باختيار ورأي وهذه هي المودّة الفاضلة الموثوق بها وكانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العداوة في غاية الرداءة ولم ينحل <span dir="ltr"><span class="txt">/B54r/</span></span> وكذلك أيضًا متى كانت الملائمة أو ضدّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما بين موضعيّ سهم السعادة كان ما يعرض من ذلك بسبب <span class="note"><a aria-label="370" class="note txt" href="#n370"></a><small class="note" data-sign="370" dir="ltr" id="n370"> seems like a line was skipped here cf. T</small></span> الّذة أو غمّ وقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ينبغي لنا أن نتفقّد أمر المواضع التي يكون فيها اشتراك الأشكال وننظر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما المستعلي عليها وما الذي يراها من الكواكب وذلك أنّ المواليد التي تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيها الكواكب المستعلية على مواضع الشكل المشترك في برج واحد بعينه بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو في الذي يرتفع ويصيّر إليه فإنّه ينبغي أن تنسب أمر الصداقة وأمر العداوة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في قوّتها وثباتها وصحّتها إلى تلك الكواكب.</p>
<p dir="rtl">وأمّا المواليد التي تكون فيها رؤية<span class="note"><a aria-label="371" class="note txt" href="#n371"></a><small class="note" data-sign="371" dir="ltr" id="n371"> T: <span dir="rtl">رديئة</span></small></span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب فاضلة نافعة في فعل الخير والقوّة فإنّما ينبغي أن تنسب منفعة الصداقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وصلاح أمر العداوة إلى تلك الكواكب التي ترى وأمّا أمر المواصلة والهجران <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذين يكونان زيانا في بعض الأوقات ثمّ ينقصان. فينبغي أن تنظر فيهما إلى الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كلّ واحد من هذين المولودين أعني في أيّ الأزمنة يصيّر الهيلاج من كواكب أحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المولودين إلى مواضع كواكب الموضع الآخر فإنّه قد يكون بحسب ذلك محبّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>