<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> والديه وإن كان غير مرتبطة أو مخالفة كان الولد مخاصمًا معاديًا لأبويه<span class="note"><a aria-label="365" class="note txt" href="#n365"></a><small class="note" data-sign="365" dir="ltr" id="n365"> T: <span dir="rtl">لواليه</span></small></span> لا يرث <span class="newline txt" data-id=""></span> ما لهما وأيضًا فإنّ الكواكب التي تعطي الأولاد إن اشتركت في الشكل اشتراك موافقة <span class="newline txt" data-id=""></span> كان الإخوة متحابّين يكرم بعضهم بعضًا فإن كانت غير مرتبطة أو متقابلة على <span class="newline txt" data-id=""></span> القطر كان المولود محبًّا لعداوة إخوته مغتالًا لهم. وأمّا أمور الأولاد الجزئيّة <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّما يمكن للإنسان أن يعلمها إذا هو استعمل في كلّ واحد منهما الكو<span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span>كب الذي هو <span class="newline txt" data-id=""></span> سبيل عطاء<span class="note"><a aria-label="366" class="note txt" href="#n366"></a><small class="note" data-sign="366" dir="ltr" id="n366"> T: <span dir="rtl">سبب إعطاء</span></small></span> الأولاد بأن يقيمه مقام الطالع فيعلم من سائر الأحوال التي توجد <span class="newline txt" data-id=""></span> أمور الأولاد الجزئيّة على الأمر المجمل كما نعلمها<span class="note"><a aria-label="367" class="note txt" href="#n367"></a><small class="note" data-sign="367" dir="ltr" id="n367"> T: <span dir="rtl">نعملها</span></small></span> من المواليد.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.34"><a href="#I.34" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨34⟩</span></span> في الأصدقاء والأعداء والعبيد</h3>
<p dir="rtl"><span class="newline txt" data-id=""></span> أمّا حالات المحبّة والبغض الذي يسمّى ما كان منها أعظم وأطول مدّة صداقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعداوة ويسمّى ما كان منها أقلّ وأقصر مدّة المواصلة والهجران فينبغي أن يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> فحصنا عنها</p>
<p dir="rtl">على هذه الجهة وهي أن تتفقّد فيما عظم منها المواضع التي هي أحقّ <span class="newline txt" data-id=""></span> بالرئاسة في المولدين جميعًا يعني مولد المولود ومولد من تريد أن تعلم كيف <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون الحال بينه وبينه في الصداقة والعداوة إلى <span dir="ltr"><span class="txt">/B53v/</span></span> موضع الشمس وموضع القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> وموضع الطالع وموضع سهم السعادة وذلك أنّ هذه إذا كانت في برج واحد بعينه <span class="newline txt" data-id=""></span> في المولودين أو كانت في مواضع متبادلة لها جميعًا وأمّا أكثرها وبخاصّة إذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> من الطالعين هو نحو من سبع عشرة درجة فإنّه يكون عنها صداقة ثابتة لا تنحل <span class="newline txt" data-id=""></span> ولا تتكدر. فإن كانت في مواضع غير مرتبطة أو مواضع متقابلة على القطر حدث <span class="newline txt" data-id=""></span> عنها عداوة شديدة وتضادّ طول مدّته ويريد بقوله التبادل أن تكون شمس <span class="newline txt" data-id=""></span> أحد المولودين في موضع قمر الآخر والقمر في موضع الشمس أو تكون تلك الحال في سهم <span class="newline txt" data-id=""></span> السعادة وفي الطالع معهم. فإن لم يكن على أحد الوجهين الذي ذكرنا لكن كانت <span class="newline txt" data-id=""></span> خاصّة في البروج التي تشترك في الأشكال فإنّها إن كانت في التي تشترك في التثليث <span class="newline txt" data-id=""></span> أو التسديس كانت الصداقة أقلّ من الأوّل. فإن كانت في التي تشترك في التربيع <span class="newline txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>