<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/B55v/</span></span> بسبب حوائج أصدقائهم ويعينهم على ذلك جودة مزاج الهواء وغزارة الأشياء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تصلح لهم فإن كان معها عطارد ينالهم كثيرًا من أجل السبب الذي ذكرنا منافع ونجح <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سعي وجوائز وكرامات فإن احتوى زحل والمرّيخ على النيّرين وبخاصّة متى كانا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متقابلين في الطول في هذا الموضع وفي كلّ موضع فيه هذا القول متقابلين في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي في مواضع واحد في الطول كان الذي ينالهم غير نافع ووقعوا في شدّة شديدة. <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإن كانا في بروج رطبة كانت الشدّة بسبب ركوب الماء والغرق أو لسفر في طريق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يعسر سلوكه ومواضع غير مؤهلة ولا مسكونة فإن كانا في بروج ثابتة كان ذلك بسبب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سقوط من أجراف وهبوب رياح عاصفة وإن كانا في بروج الاعتدالين والانقلابين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان ذلك بسبب عوز الأشياء التي يحتاج إليها ونقصانها وحال ممرضة من أحوال الهواء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن كانا في بروج صورها شبيهة بصور الناس كانت ذلك بسبب قطع طريق واغتيال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسلب فإن كانا في بروج صورها صور الحيوان البريء كان ذلك بسبب افتراس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السباع أو زلازل. فإن كان هناك عطارد كان ذلك بسبب مزاج وقيعة فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطر وبسبب لسع الدوابّ والهوامّ ذوات السموم. وينبغي أن نجعل نظرنا في خواصّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمر الأعراض نافعة كانت أو ضارّة من المواضع الرئيسيّة التي هي السبب للأعمال أو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للمال ولأمر البدن أو للحظوة بسبب الحال الذي تقدّم ذكرها.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.36"><a href="#I.36" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨36⟩</span></span> في منيّة المولود</h3>
<p dir="rtl"><span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولمّا كان الباقي بعد الذي ذكرنا من أمور المواليد الفحص عن حال المنيّة فينبغي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن نعلم أوّلًا الأشياء التي قلناها في العمر هل يكون القتل عن التلقّي وإلقاء الشعاع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوعن نزول المتولّيّ لأمر العمر <span dir="ltr"><span class="txt">/B56r/</span></span> إلى الوتد الغارب وذلك أنّه إن كان القتل عن القاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشعاع وعن تلقّي ما يتلقّاه فيجب أن تتفقّد موضع التقاء الهيلاج والشعاع أو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النحس حيث ما التقياه. وإن كان من قبل مصيّره إلى درجة الغارب فينبغي أن تتفقّد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نفس موضع الغارب وذلك أنّه على حسب الكواكب التي تتلوا المواضع التي ذكرنا ن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"></span></p></section>