<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> المذكورة إمّا عن جميعها وإمّا عن بعضها إذا كانت الكواكب التي أمر تريد الموت إليها <span class="txt">||</span> على حال الطبيعة الخاصّيّة والملائمة <span class="note"><a aria-label="386" class="note txt" href="#n386"></a><small class="note" data-sign="386" dir="ltr" id="n386"> B: <span dir="rtl">أو الملائمة</span></small></span> ولم يعل عليها شيء من الكواكب التي تكون المنيَّة منيّة<span class="note"><a aria-label="387" class="note txt" href="#n387"></a><small class="note" data-sign="387" dir="ltr" id="n387"> B: <span dir="rtl">المنيَّة عنها منيّة</span></small></span><span class="txt">||</span> متوء صعبة وتكون المنيّة منيّة عنف واضطراب وهي المنيّة التي تكون بالقتل أو <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>يعرض<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span> يغيّر ذلك <span class="txt">||</span> من عوارض البلاء إذا كان المستوليّ على موضع القتل المنحسان جميعًا إمّا بأن يكونا في تلك <span class="txt">||</span> المواضع وإمّا بأن يكونا على تربيعها أو في مقابلتهما على القطر أو يكون أحدهما أيّهما اتّفق <span class="txt">||</span> مستوليًّا على الشمس أو على القمر أو عليهما جميعًا ووجدنا في نسخة أخرى إذا كان ناظرًا <span class="txt">||</span> إلى النيّرين أو أحدهما أيّهما أو المنيّة السوء تكون عن اجتماع النحسين.</p>
<p dir="rtl">وأمّا عظم المنيّة فيكون <span class="txt">||</span> عن شهادة النيّرين وحال المنيّة أيضًا تكون عن رؤية سائر الكواكب وعن البروج التي <span class="txt">||</span> تكون فيها النحسان وذلك أنّ زحل إذا كان على تربيع الشمس أو مقابلتها وهو على <span class="txt">||</span> خلاف حيّز. أمّا إذا كان في البروج الثابتة فيحدث عنه الموت بسبب رجم <span class="txt">||</span> العوامّ أو عن حنق أو عن عذاب وكذلك أيضًا يكون متى كان غاريبًا<span class="note"><a aria-label="388" class="note txt" href="#n388"></a><small class="note" data-sign="388" dir="ltr" id="n388"> B: <span dir="rtl">غربيًّا</span></small></span> والقمر تابعًا له وذلك <span class="txt">||</span> إن كان زحل في السابع والقمر بعده في الثامن أو يغيب بعده. أمّا إذا كان في البروج <span class="txt">||</span> التي صورها شبيهة بصورالحيوان فإنّ الموت يكون عن افتراس السباع فإن شهد <span class="txt">||</span> المشتري يعني أن نظر وكان منحوسًا <span dir="ltr"><span class="txt">/B57r/</span></span> ألقى ذلك للسباع في مواضع اجتماع الناس أو في <span class="txt">||</span> أيّام شهورة فإن استقبل أحد النيّرين أيّهما اتّفق ثمّ كان مقابل الطالع أو في الطالع <span class="txt">||</span> كان الموت في السجون. فإن شارك عطارد في الشكل وخاصّة في موضع صورة الحياة <span class="txt">||</span> التي في الكرة أو في البروج التي صورها صورة الحيوان البريء كان الموت عن <span class="txt">||</span> لسع ذوات السموم ونهشها.</p>
<p dir="rtl">فإن كانت معها الزهرة كان ذلك عن شرب السموم القاتلة <span class="txt">||</span> ومن اغتيال النساء وإن كان الموضع القتل في برج العذراء أو في السمكتين أو في البروج الرطبة <span class="txt">||</span> وشارك القمر في الشكل كان ذلك عن غرق في الماء وإن كانت في الموضع الذي يسمّى السفينة <span class="txt">||</span> كان الموت عن أهوال البحر وإن كان مع الشمس في برج الانقلابين أو في البروج التي <span class="txt">||</span> <span dir="ltr"></span></p></section>