<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وكذلك أيضًا يجب صورة في قسمة أزمان المولود وأوقاته أن تعلم<span class="note"><a aria-label="401" class="note txt" href="#n401"></a><small class="note" data-sign="401" dir="ltr" id="n401"> B: <span dir="rtl">نعلم</span></small></span> أوّلًا من اختلاف <span class="txt">||</span> الأسنان الزمانيّة وموافقها لكلّ واحد من الأحوال<span class="note"><a aria-label="402" class="note txt" href="#n402"></a><small class="note" data-sign="402" dir="ltr" id="n402"> T: <span dir="rtl">الأحداث</span></small></span> التي تحدث وأن تتفقّد أمرها <span class="txt">||</span> ليلًا يغلط في وقت من الأوقات في الأعراض العامّيّة والبسيطة التي ينظر فيها في المواليد <span class="txt">||</span> فنقول إنّ الطفل يباشر الأعمال أو يتزوّج أو يفعل شيئًا <span dir="ltr"><span class="txt">/B58v/</span></span> من الأشياء التي إنّما يفعلها من هو <span class="txt">||</span> أسنّ منه وإنّ الشيخ الغاني ولد كذا أو يفعل شيئًا من الأفعال التي إنّما يفعلها الأحداث لكن <span class="txt">||</span> ينبغي بالجملة أن تضيف الأشياء التي تظهر لنا من النظر في أمر الأزمان التي تشاكلها ويمكن <span class="txt">||</span> أن يحدث فيها من الأسنان الموافقة لذلك وذلك أنّ ها هنا مسلكًا ما ومذهبًا لجميع <span class="txt">||</span> الاختلافات الزمانيّة ومأخذًا واحدًا بعينه لأنّ ما للطبيعة الكلّيّة التي تعمّ جميع الناس <span class="txt">||</span> مشبهًا ونظير لترتيب الكواكب السبعة المتحيّرة وهذا المسلك والمأخذ تبتدئ <span class="txt">||</span> فيها من السنّ الأوّل ومن الكرة التي هي أقرب إلينا أعني أو كرة القمر وتنتهي إلى آخر الأسنان <span class="txt">||</span> وإلى آخر الكواكب<span class="note"><a aria-label="403" class="note txt" href="#n403"></a><small class="note" data-sign="403" dir="ltr" id="n403"> B: add. <span dir="rtl">المتحيّرة</span></small></span> التي تسمّى كرة زحل. ويعرض بالحقيقة في كلّ واحد الأسنان الأمر الملائم <span class="txt">||</span> لطبيعة الكواكب المتحيّرة الذي صار نظيرًا لتلك السنّ وذلك شيء ينبغي أن نفتقّده <span class="txt">||</span> لنعلم منه أمر كلّ واحد من هذه الأزمان بكلّيّته.</p>
<p dir="rtl">وأمّا اختلافاتها الجزئيّة فإنّها تعلم <span class="txt">||</span> من الخواصّ التي توجد وذلك أنّ القمر لمّا كان صاحب تدبير سنّ الطفوليّة وهو الأربع <span class="txt">||</span> سنون الأولى في أكثر الأمر التي هي العدد الذي يسمّى ذلك الأربع سنين صار بدن الطفل <span class="txt">||</span> فيها رطبًا غير مستحكم سريع النمو وصار غذاؤه في أكثر الأمر مائيًا وصارت سجيته سهلة <span class="txt">||</span> التغيّر وصارت نفسه غير مستحكمة ولا قويّة على ما يليق بالأعراض التي تعرض من قبل <span class="txt">||</span> الجزء والفاعل من <span class="txt">{نفس}</span> الطفل. ولمّا كان صاحب تدبير العشر سنين التي بعد هذه <span class="txt">||</span> التي من الصبًّا وهي السنّ الثانية للكوكب الثاني وهو عطارد إذا كان هو صاحب نصف <span class="txt">||</span> عدد العشرين سنة صار المولود مبتدئًا في هذه السنين بأن يقوى فيها فهم النفس <span class="txt">||</span> ونطقها وكأنّما يحمل ويغرس فيه غروس التعاليم وأصول الأخلاق ويتبيّن فيها <span class="txt">||</span> </p></section>