<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ونعطي الأزمان أوّلًا في كلّ واحد من الهيلاجات الكوكب الذي هو في درجة الهيلاج نفسها <span class="txt">||</span> أو مشارك لها في الشكل. فإن لم يكن في تلك الدرجة كوكب ولا شاركها في الشكل فينبغي <span class="txt">||</span> أن نعطي بدله أقرب ما يتقدّم تلك الدرجة من الكواكب أو من الشعاع الذي يلقّيه <span class="txt">||</span> أحد الكواكب من بعض الأشكال إلى أن <span class="txt">{ينتهي}</span> إلى الكوكب الذي يرى الدرجة التي تتلوا <span class="txt">||</span> بعد تلك الدرجة على الجهة التي تتلوا من البروج ثمّ <span class="txt">{يقتر}</span><span class="note"><a aria-label="421" class="note txt" href="#n421"></a><small class="note" data-sign="421" dir="ltr" id="n421"> B: <span dir="rtl">ىفطر</span>; T: <span dir="rtl">نعطي</span></small></span> الزمان الذي بعده الكوكب <span class="txt">||</span> والذي ينتهي إليه وإلى<span class="note"><a aria-label="422" class="note txt" href="#n422"></a><small class="note" data-sign="422" dir="ltr" id="n422"> B: <span dir="rtl">أو إلى</span></small></span> شعاعه وكذلك تفعل في سائر الهيلاجات وتجعل<span class="note"><a aria-label="423" class="note txt" href="#n423"></a><small class="note" data-sign="423" dir="ltr" id="n423"> B: <span dir="rtl">نجعل</span></small></span> بعض ما تستعمله <span class="txt">||</span> من الكواكب ونقيمه مقام <span dir="ltr"><span class="txt">/B60v/</span></span> المدبّر مع الكواكب<span class="note"><a aria-label="424" class="note txt" href="#n424"></a><small class="note" data-sign="424" dir="ltr" id="n424"> B: <span dir="rtl">الكوكب</span></small></span> الذي له قسمة الأزمان أزمان الكواكب التي <span class="txt">||</span> هي أصحاب حدود الأجزاء إلى أن ينتهي<span class="note"><a aria-label="425" class="note txt" href="#n425"></a><small class="note" data-sign="425" dir="ltr" id="n425"> B: <span dir="rtl">تنتهي</span></small></span> إليها في السنين وينبغي أن نعطي درج الأبعاد <span class="txt">||</span> درجات من السنين.</p>
<p dir="rtl">أمّا ما في الهيلاج الذي يأخذ من الطالع بعدد من عدد السنين مساويًّا <span class="txt">||</span> لعدد أزمان مطالع الأقاليم التي تتّفق بين درجة الطالع والكوكب الذي يتلوا درجة <span class="txt">||</span> الطالع أو شعاعه أعني الإقليم والبلد الذي ولد فيه المولود. وأمّا الهيلاج الذي <span class="txt">||</span> يؤخذ من وسط السماء بسنين عددها مساوٍ لعدد أزمان مطالع البروج في <span class="txt">||</span> الفلك المستقيم والأمر في الهيلاجات الباقيّة التي تؤخذ من المواضع الباقيّة تجري <span class="txt">||</span> على هذا القياس وعلى حسب قربها من الأوتاد من المشارق أو المغارب وفي <span class="txt">||</span> ممرّها وسط السماء على ما بيّنا ورسمنا في معرفة مطالع االبروج فيما بين أرباع <span class="txt">||</span> الفلك في صدر هذا الكتاب وعلى هذه الأشياء التي ذكرنا تعلم الأشياء المتولّيّة <span class="txt">||</span> لأمر الزمان الكلّيّ وذلك أن بطليموس إنّما جعل صاحب الأمر صاحب التلقّي وأقام <span class="txt">||</span> صاحب الحدّ مقام المدبّر وهو دون صاحب التلقّي. وهذا هو الأصواب إذا كانت <span class="txt">||</span> شعاعات الكواكب أقوى من الحدود وكانت مع ذلك أطول زمانًا من أزمان <span class="txt">||</span> الحدّ. فكما أنّه قد يعرض مثلًا أن يقع السنون في شعاع كوكب سعد من أحد الهياليج <span class="txt">||</span> حدود كثيرة إلى أن يتلقّاه شعاع آخر فتكون حاله بتلك المدّة إمّا محمودة <span class="txt">||</span></p></section>