<section class="txtsrc"><p dir="rtl">يؤخذ من القمر ففي أحوال النفس والتأهّل. وأمّا الذي يؤخذ من الشمس <span class="txt">||</span> ففي أمور الحظوة والشرف وأمّا الذي يؤخذ من وسط السماء ففي سائر حالات <span class="txt">||</span> التدبير الجزئيّة مثل الأعمال والمصادقة وأمر الأولاد<span dir="ltr">.</span> فإنّا إذا فعلنا<span class="note"><a aria-label="416" class="note txt" href="#n416"></a><small class="note" data-sign="416" dir="ltr" id="n416"> T: <span dir="rtl">عملنا</span></small></span> كذلك <span class="txt">||</span> لم يكن صاحب الأمر كوكبًا واحدًا إمّا سعدًا وإمّا نحسًا وهذا هو الصواب <span class="txt">||</span> إذ كانت <span dir="ltr"><span class="txt">/B60r/</span></span> قد تعرض كثيرًا في زمان واحد بعينه أعراض متضادّة كما أنّه <span class="txt">||</span> قد يصاب الإنسان ببعض قراباته ويرث منه مالًا أو يصيبه مرض ويناله <span class="txt">||</span> في تلك الحال من مرضه خطوة وفائدة أو شرف ويكون متعطّلًا من العمل <span class="txt">||</span> وتولد<span class="note"><a aria-label="417" class="note txt" href="#n417"></a><small class="note" data-sign="417" dir="ltr" id="n417"> B: <span dir="rtl">يولد</span></small></span> له أولاد وما أشبه ذلك من الأعراض التي تعرض كثيرًا<span dir="ltr">. </span>وذلك أنّه <span class="txt">||</span> ليس الحال في البدن والنفس والمال والحظوة والأعراض الجيّدة والرديئة <span class="txt">||</span> حالًا واحدة حتّى يجب ضرورة أن ينال الإنسان في جميع هذه الأشياء <span class="txt">||</span> النجح أو الخيبة لكنّ لعلّه أن يكون ممكنًا أن يعرض له شيء يشبه ذلك في <span class="txt">||</span> الأوقات التي هي غاية السعادة والشقاوة إذا اتّفق أن يجتمع في جميع هذه <span class="txt">||</span> الهيلاجات أو في أكثرها أن يلقاه<span class="note"><a aria-label="418" class="note txt" href="#n418"></a><small class="note" data-sign="418" dir="ltr" id="n418"> B: <span dir="rtl">يلقاها</span></small></span> السعود كلّها أو النحوس وكلّما<span class="note"><a aria-label="419" class="note txt" href="#n419"></a><small class="note" data-sign="419" dir="ltr" id="n419"> B: <span dir="rtl">كلّها وقلّ ما</span></small></span> يعرض <span class="txt">||</span> ذلك من قبل تعصير <span class="txt">[</span><span class="txt">[</span>ال<span class="txt">]</span><span class="txt">]</span>طبيعة الإنسان عن بلوغ كلّ واحدة من هاتين <span class="txt">||</span> الغايتين أو من قبل سرعة ميلها وخروجها عن الاعتدال بسبب تغيّر الأشياء <span class="txt">||</span> الصالحة والرديئة فعلى هذه الجهة التي ذكرنا نميّز ونفصّل أمر مواضع <span class="txt">||</span> الهيلاجات.</p>
<p dir="rtl">وأمّا المواضع التي تتلقّى الهيلاجات فليس إنّما ينبغي أن نستعمل منها <span class="txt">||</span> غير المواضع التي تدلّ على القتل فقط كما يفعل<span class="note"><a aria-label="420" class="note txt" href="#n420"></a><small class="note" data-sign="420" dir="ltr" id="n420"> B: <span dir="rtl">نفعل</span></small></span> في مدّة العمر بل ينبغي أن <span class="txt">||</span> نستعملها كلّها جملة ولا ينبغي أيضًا أن نقتصر منها على ما كان نلقّيه تلقاء جسمانيًّا <span class="txt">||</span> أو على مقابلة أو على تربيع فقط لكنّا نستعمل أيضًا ما كان يلقّيه من التسديس <span class="txt">||</span> والتثليث والمناظرة المستويّة في القوّة والعالية الإمرة والمنحفظة <span class="txt">||</span> </p></section>