<section class="txtsrc"><p dir="rtl">في ذلك الفن دائمًا وإمّا مذمومة بالجملة<span class="note"><a aria-label="426" class="note txt" href="#n426"></a><small class="note" data-sign="426" dir="ltr" id="n426"> T: <span dir="rtl">بالحمل</span></small></span> وأمّا المتولّيّة لأمر السنين فإنّا نعلمها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بأن نأخذ عدد السنين التامّة التي مضت من وقت المولد ونلقيها من كلّ واحد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المواضع الهيلاجات من البروج إلى الجهة التي تتلوا من البروج لكلّ برج منه سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شمسيّة ونأخذ مدبّر البرج الذي ينتهي إليه العدد في السنة التي تتحوّل للمولود <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتنفعل في الشهور أيضًا مثل هذا الفعل بعينه فتأخذ عدد الشهور من شهر المولود<span class="note"><a aria-label="427" class="note txt" href="#n427"></a><small class="note" data-sign="427" dir="ltr" id="n427"> B: add. <span dir="rtl">ونلقيه من المواضع التي تدبير السنة إليها من ذلك البرج فنأخذ مدبّر البرج</span></small></span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي ينتهي إليه وكذلك نفعل في الأيّام أيضًا.</p>
<p dir="rtl">فنأخذ عدد الأيّام من يوم المولد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والتحويل من الشهر والساعة من اليوم فنلقيه من موضع الشهور لكلّ برج يومين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/B61r/</span></span> وسدس بالتقريب وإنّما نفعل ذلك لتكون السنة ثلاثة عشر شهرًا فيعود الشهر الثالث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى البرج الذي كان إليه تدبير السنة وكذلك يصيّر الشهر الواحد من هذه الشهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة عشر برجًا فينتهي آخر الشهر إلى البرج المتولّيّ لتدبير الشهر على ما يليق وشاكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذا المذهب وسنضع جدولًا مفردًا لعدد أيّام الشهور التحويليّة والأيّام الخاصّيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منها وحصّة كلّ بروج من<span class="note"><a aria-label="428" class="note txt" href="#n428"></a><small class="note" data-sign="428" dir="ltr" id="n428"> B: om.</small></span> البروج بعد فراغنا من هذا القول. وينبغي أن ننظر أوّلًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في حلول الكواكب في مواضع الأزمنة إذ كان ذلك معيّنًا على معرفة الأحداث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تحدث في الأزمنة معونة ليست باليسيرة فتنظر في حلول المشتري وزحل والبروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المدبّرة للسنين وفي حلول المرّيخ والزهرة والشمس وعطارد في البروج المدبّرة والشهور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وننظر في حلول القمر بمواضع الأيّام من البروج ونستعمل أصحاب الأزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكلّيّة من الكواكب في كون الحادث وتمامه وهي أصحاب الأسنان والتلقّي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونستعمل أصحاب الأزمان الجزئيّة التي تعدد تلك في المعونة على ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو خلاف المعونة على حسب ملائمة طبائع الأشياء التي نجد في المواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون سببًا للأعراض القويّة والضعيفة يعني التي تكون سببًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لقوّة الأعراض وضعفها أو بعدها عن الملائمة وذلك أن الذي يدلّ على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> </p></section>