<section class="txtsrc"><p dir="rtl">في موضع واحد بعينه وأمّا إذا كانت متفرّقة وكان الزمان الواحد بعينه فإن اتّفقت فيه جميع <span class="txt">||</span> الأشياء التي تتلقّا سعده أو جميعها منحسة أو كان أكثرها كذلك فهذا هو المذهب الذي <span class="txt">||</span> يفحص به عن أمور الأزمان على النحو الذي يليق بالأمر الطبيعيّ. فأمّا المذهب الجزئيّة التي <span class="txt">||</span> يفحص بها عن أحوال<span class="note"><a aria-label="433" class="note txt" href="#n433"></a><small class="note" data-sign="433" dir="ltr" id="n433"> B: <span dir="rtl">حال</span></small></span> الأحداث الزمانيّة فإنّه لمّا كان إحصاء ما يعرض منها كثير الفنون <span class="txt">||</span> عسر الوصف لا سيّما في هذا الموضع وجب أن يلغى ذكرها من أجل التعرّض الذي <span class="txt">||</span> قصدناه في هذا الكتاب من شرح فعل جملة طبيعيّة الكواكب وملائمة <span dir="ltr"><span class="txt">/B62r/</span></span> الأشياء الجزئيّة على تلك <span class="txt">||</span> المذهب<span dir="ltr">. </span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.38"><a href="#I.38" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨38⟩</span></span> وإذا أردت</h3>
<p dir="rtl">إذا أردت أن تعرف أوّل الشهر الذي تريد من شهور التحويل <span class="txt">||</span> فاطلب في جدول الشهور مثل الذي معك من عدد الشهور الثلاثة وخذ ما تحته من عدد الأيّام والساعات <span class="txt">||</span> والكسور فما حصل فزده على الأيّام والساعات الماضيّة من وقت المولد إلى وقت طالع التحويل واطلب <span class="txt">||</span> في جدول الشهور مثل الذي معك في عدد الشهور التامّة وخذ ما تحته من عدد الأيّام والساعات والكسور <span class="txt">||</span>فما حصل فزده على الأيّام والساعات الماضيّة من شهر المولد في وقت المولد أو في وقت التحويل <span class="txt">||</span> ممّا تريد أن تعمل عليه فما بلغ فألقه من ذلك الشهر وخذ لكلّ شهر عدد أيّامه لشهور الروم التي <span class="txt">||</span>عليها تعمل في تحاويل السنين فما بقي من الأيّام والساعات المعتدلة الماضيّة من الشهر الرومي <span class="txt">||</span> الذي ينتهي إليه الذي تلك الأيّام منه فهو أوّل ذلك الشهر الذي أردت من شهور التحويل <span class="txt">||</span> تبعد<span class="note"><a aria-label="434" class="note txt" href="#n434"></a><small class="note" data-sign="434" dir="ltr" id="n434"> B: <span dir="rtl">بعد</span></small></span> من البروج الذي انتهت اليه تلك السنة من موضع كلّ هيلاج من الهياليج التي <span class="txt">||</span> هي الطالع والشمس والقمر وسهم السعادة ووسط السماء على توالي البروج لكلّ شهر <span class="txt">||</span> أو برج فالبرج الذي ينتهي إليه هو المدبّر لذلك الشكل<span class="note"><a aria-label="435" class="note txt" href="#n435"></a><small class="note" data-sign="435" dir="ltr" id="n435"> B: <span dir="rtl">الشهر</span> (!)</small></span> وموضع كلّ واحد من الهياليج في أصل <span class="txt">||</span> المولد هو موضع ذلك الشكل<span class="note"><a aria-label="436" class="note txt" href="#n436"></a><small class="note" data-sign="436" dir="ltr" id="n436"> B: <span dir="rtl">الشهر</span> (!)</small></span> من ذلك البرج.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.39"><a href="#I.39" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨39⟩</span></span> وإذا أردت</h3>
<p dir="rtl">أن تعرف موضع اليوم الذي تريد <span class="txt">||</span> من الشهر الذي أنت فيه فأدخل بعدد الأيّام التامّة الماضيّة من شهر المولد أو من شهر <span class="txt">||</span> التحويل إلى جدول الزيادات في الأيّام وخذ ما تحته من الأجزاء والدقائق <span dir="ltr"><span class="txt">/B62v/</span></span> فما بلغ فزده على <span class="txt">||</span> الهيلاج من برج الشهر فما بلغ فألقه من برج الشهر لكلّ برج ثلاثين درجة فحيث انتهت <span class="txt">||</span></p></section>