<article class="just_ahyph sheet transcription txtsrc">

<header class="txt">
<h1><a href="/work/246">Gerard of Cremona, ⟨<cite>Commentum in Quadripartitum</cite>⟩</a>
<small><a href="/ms/731">Oxford, BL, Digby 57</a></small></h1>
<p>edited by Seb Falk</p>
</header>
<div class="txt">
<details class="card"><summary>How to cite this transcription?</summary>
<aside class="citebox">
<p>Seb Falk, ‘Critical Edition (2022) of Gerard of Cremona’s <cite>Commentum in Quadripartitum</cite>’ (update 17.02.2023), <cite>Ptolemaeus Arabus et Latinus. Texts</cite>, URL = https://ptolemaeus.badw.de/text/M1113</p>
</aside>
</details>
<p>This is the text of the critical edition published by Seb Falk (‘Understanding the Length of Life: The Glosses on Plato of Tivoli’s Translation of the <i class="txt">Quadripartitum</i>’, <i class="txt">SCIAMVS</i> 22 (2022), 195-251) based on MS <a href="/ms/731">Oxford, BL Digby 57</a> (<i class="txt"><b>Od</b></i>) and several other manuscripts. The present critical apparatus provides the variant reading of <i class="txt"><b>Od</b></i> only and omits the variants from the other manuscripts, for which the reader is referred to Falk’s article. The text otherwise reproduces Falk’s edition as it was published, allowing for changes in presentation and layout. As in Falkʼs edition, the double slashes // denote punctuation in <i class="txt"><b>Od</b></i>.</p>
</div>

<details class="card txt"><summary>Table of contents and links to chapters</summary>
<nav>
<p class="toc_entry_main"><a href="#I">Capitulum 10 de spacio vite</a></p>
</nav>
</details>
<p><a class="pagina" href="../165r" id="165r"></a></p>
<h2 id="I"><a href="#I" title="Link"></a>Capitulum 10 de spacio vite</h2>
<p>Sensus huius litere est quod vita continuatur et durat per loca <span class="txt">⟨ylegiorum⟩</span><span class="note"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" id="n1"> ylegiorum<span class="txt">]</span> plegiorum <i class="txt">Od</i></small></span> et per planetas eadem loca disponentes, id est in eisdem locis maiorem dignitatem habentes. Et loca vitam abscindentia sunt loca planetarum contrariorum ylegiorum, unde convenit ut quantitas vite sit tanta quantum est inter yleg et locum interfectoris sive abscisoris de gradibus equinoctii; linea enim equinocialis est que facit continuare et durare omnem <span class="txt">⟨generacionem⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> generationem<span class="txt">]</span> gnerationem <i class="txt">Od</i></small></span> Et linea zodiaci facit generationem et corupcionem. Loca alhyleget sunt illa loca in quibus convenit planeta dispositor ipsius alhyleg cum <span class="txt">⟨loco⟩</span><span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> loco<span class="txt">]</span> loca <i class="txt">Od</i></small></span> alhyleget: sunt signum ascendentis, quod est a 5 gradibus qui sunt supra orizontem usque ad 25 gradus qui sunt sub orizonte de ascendente, et (nota) domus que est in dextro ascendentis et in sextili eiusdem, et medium celi que est in quarta eius super terram, et (nota) domus que <span class="txt">⟨est⟩</span> in trino ab ascendente, et septima domus que est in oppositio<span class="txt">⟨ne⟩</span> ascendentis. Unde divisio domorum est ut fuit qualibet domus 30 graduum quorum 5 precedent locum initii domus et 25 gradus sequuntur initium domus // In ordinatione tamen 12 domorum quis earum sit <span class="txt">⟨maioris⟩</span><span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> maioris<span class="txt">]</span> maiorum <i class="txt">Od</i></small></span> virtutis est 10 domus omnibus preferenda quia totum virtus eius est apparens super terram equaliter sine aliqua perturbatione // Deinde ascendens // Deinde undecima // Deinde occidens // Deinde 9 domus. Et iam prius dicta sunt loca alhileg: post 9 domum est 4 maiorem posse et virtutis forcioris // Deinde 5 // Deinde 2a // Deinde 8a <a class="pagina" href="../165v" id="165v"></a> Deinde 3a // Deinde 12a // Deinde 6 sicut sequuntur in figura. Item 4 res principales sunt alhileg sive signatores vite que sunt Sol, Luna, ascendens nativitatis et pars fortune. Et planete dispositores sunt maiorem vim habentes in locis istarum 4 rerum, unde quando principalis alhileg non est aptus ad disponendum <span class="txt">⟨vitam⟩</span><span class="note"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> vitam<span class="txt">]</span> vita <i class="txt">Od</i></small></span> nati, planeta maiorem vim habens in loco alhileg dum tamen idem planeta sit in loco apto pro alhileg erit alhyleg. Verbi gratia ut sit si gradus coniunctionis Solis existens in domo Saturni et in eius triplicitate et in loco apto ut sit yleg, et Saturnus, quoniam est dispositor Solis, in hoc statu erit in 10a domo vel in aliquo locorum aptorum pro yleg, et quando sic invenerimus convenit ut accipiamus Saturnum pro yleg vite Solis id est loco Solis quoniam habet dominium supra Solem. // Hic ostendit que loca possunt esse alhileg et vult ostendere que planetarum cum fuerint in illis debeant habere dominium super alhileg. Et dicit quod sunt 5: Sol, Luna, ascendens, pars fortune et post istos planete que disponunt illorum loca. Verbi gratia in Sole: quia si Sol fuerit in domo duodecima vel octava <span class="txt">⟨in⟩</span><span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">Od</i></small></span> quibus non potest esse yleg et fuerit in domo et triplicitate Saturni et Saturnus fuerit in loco apto yleg ut pote in decima tunc Saturnus erit yleg.</p>
<p><b>Partem igitur fortune</b>. Sensus huius litere est quod quot gradus erunt semper inter Solem et ascendens tot erunt inter Lunam et partem fortune; et hoc idem provenit nobis quod provenit illis qui in nocte accipiunt illud quod est inter <span class="txt">⟨Lunam et Solem⟩</span>;<span class="note"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> Lunam et Solem<span class="txt">]</span> Solem et Lunam <i class="txt">Od</i></small></span> et proiciunt ab ascendente retro. Moderni autem aliter faciunt. Dicunt vero quod in nocte ascendens dicitur ascendens Lune et pars fortune dicitur ascendens Solis; et ideo in nocte accipiunt quicquid est inter Lunam et Solem et proiciunt ab ascendente secundum successionem signorum; et tunc ita se habet gradus Lune <span class="txt">⟨ad⟩</span><span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> ad<span class="txt">]</span> a <i class="txt">Od</i></small></span> ascendens, ut gradus Solis ad partem fortune. Dicit Haly quod isti male faciunt, eo quod non servant naturam rerum et astrologiam. Nam in natura rerum plus operatur Sol quam Luna vel aliquis planetarum, et secundum astrologiam omnes planete ligati sunt cum Sole quare ascendens in die et in nocte non est nisi per Solem. Hic videtur <span class="txt">⟨velle⟩</span><span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> velle<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">Od</i></small></span> Ptholomeus quod Sol sit yleg sub terra sed in oppositione <span class="txt">⟨locorum⟩</span><span class="note"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> locorum<span class="txt">]</span> lorum <i class="txt">Od</i></small></span> <a class="pagina" href="../166r" id="166r"></a> in quibus est super terram prout habetur in Alkabicio <span class="txt">⟨et⟩</span><span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> et<span class="txt">]</span> etiam <i class="txt">Od</i></small></span> in Omar // Modo dicit quod si duo vel 3 equales fuerint <span class="txt">⟨fortiores⟩</span><span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> fortiores<span class="txt">]</span> vel fortune <i class="txt">Od</i></small></span> quis sit proponendus. Fortiora loca ut diximus <span class="txt">⟨sunt⟩</span><span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> sunt<span class="txt">]</span> super <i class="txt">Od</i></small></span> medium celi postea ascendens etcetera // Duo alahiz sunt quorum unum est et est diurnum cum aliquis planetarum 5 habuerit plures auctoritates in loco Solis et ascendentis et gradus coniunctionis. Et alterum est et est nocturnum cum aliquis planetarum habuerit plures auctoritates in loco Lune et partis fortune et gradus preventionis preterita. Cum ergo contigit quod aliquis planetarum fuerit in loco apto yles et cum habuerit in predictis duabus allihiz et in predictis locis plures auctoritates, tunc ipse preferendus est luminaribus in alhileg. Notandum etiam est quod moderni dicunt quod dominus loci hileg semper debet ipsum aspicere ad hoc ut ille sit hileg. Ptholomeus vero hoc non considerat. Sensus huius litere est quod gradus qui tantum interficiunt secundum hanc speciem scilicet que fit retro est gradus occidens et nullus alius; <span class="txt">⟨id est⟩</span><span class="note"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> id est<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">Od</i></small></span> natus vivet quousque yleg pervenerit ad gradum occidentem secundum directionem et tunc morietur. Sed gradus stellarum que applicantur vel testificantur ipsi hileg tantum addunt ac minuunt ipsi numero <span class="txt">⟨annorum⟩</span><span class="note"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> annorum<span class="txt">]</span> aliorum <i class="txt">Od</i></small></span> que dat hileg, scilicet usque dum occidat. Et dicit quod bone addunt et male minuunt et hoc est quod dicit //</p>
<p>Item <b>ad locum alhileg ipse non eunt</b> // Ex hac litera habetur quod quando alhileg dirigitur secundum successionem signorum tunc gradus planete perimentis vadit ad locum hileg et quando dirigitur ad contrarium successionis signorum tunc hileg vadit ad loca perimentium et propter hoc planete que fuerint inter alhileg et occidentem non interficient.</p>
<p><b>At ille que superaddunt Fortune</b>. Addunt et stelle fixe que sunt de complexione Iovis et Veneris si localiter assint et nulla vel parva fuerit in eis latitudo, sed sint in zodiaco. Planete vero vel radii qui <span class="txt">⟨fuerint⟩</span><span class="note"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> fuerint<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">Od</i></small></span> inter hileg et occidentem non interficiunt. Sed addent vel minuent.</p>
<p><b>Quod intelligendum est esse dictum</b>. Sensus huius est quod planete qui applicantur vel testificantur gradui hileg si <span class="txt">⟨fuerint⟩</span><span class="note"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> fuerint<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">Od</i></small></span> in ipso ascendente tunc ipse tot addit vel minuit annos quot sunt partes horarum gradus // Post hoc si non fuerit in ascendente si fuerit elongatus ab eo, verbi gratia in 10, tunc videndum est quot horis <a class="pagina" href="../166v" id="166v"></a> ipse sit elongatus ab ascendente et denominabimus eas de 12 que verbi gratia sint 6 scilicet medietas et talem partem <span class="txt">⟨minuemus⟩</span><span class="note"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" id="n18"> minuemus<span class="txt">]</span> invenimus <i class="txt">Od</i></small></span> de partibus horarum gradus planete scilicet medietatem et remanebit alia medietas, et secundum numerum graduum huius medietatis residue addemus vel minuemus annos. Et secundum hoc cum venerimus ad punctum occidentis id est si fuerit planeta in occidente hora nativitatis vel addet vel minuet eo quod elongatio eius ab oriente est 12 hore quas cum minuimus de 12 nihil remanebit ita nihil accipiendum est de partibus horarum gradus planete secundum quod addat vel minuat et hoc est quod dicit litera. Et hoc idem voluit Haly qui hunc locum exposuit qui dixit secundum longitudinem planete ab occidente ex 12 horis accipiendum est de partibus horarum gradus planete et secundum illas partes addat vel minuet et hoc secundum <span class="txt">⟨4⟩</span><span class="note"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> 4<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> numeros proportionales quorum primus est longitudo planete ab occidente hora nativitatis. Que verbi gratia sit 4 et ab oriente 8 et 2 <span class="txt">⟨secundus⟩</span> 12 et tertio quantitas addicionis vel diminu<span class="txt">⟨cioni⟩</span>s et hec est ignota; et quarto partes horarum gradus planete <span class="txt">⟨multiplica itaque primum scilicet 4 in quartum scilicet in partes horarum gradus planete⟩</span><span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> multiplica itaque ... planete<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> que verbi gratia sint <span class="txt">⟨12⟩</span><span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> 12<span class="txt">]</span> 12a <i class="txt">Od</i></small></span> et aggregatum divide per secundum scilicet per 12 et tunc exibit tertius qui erat ignotus scilicet quantitas addicionis vel diminucionis que addenda est vel minuenda ab annis quos dat hyleg. Et secundum hoc exemplum essent 5 anni et due tertie anni. Sed primum ita reperies scilicet longitudinem ab occidente accipe ascensiones que sunt a gradu planete usque in orientem hora nativitatis quas <span class="txt">⟨divide⟩</span><span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> divide<span class="txt">]</span> deinde <i class="txt">Od</i></small></span> per partes horarum gradus planete et exibunt tibi hore quas minue de 12 et residuum est longitudo planete ab occidente.</p>
<p><b>Ex sextilibus</b>. Id est <span class="txt">⟨radiationibus⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> radiationibus<span class="txt">]</span> radiciacionibus <i class="txt">Od</i></small></span> id est sextilis <span class="txt">⟨radiatio⟩</span><span class="note"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> radiatio<span class="txt">]</span> radiciacio <i class="txt">Od</i></small></span> Saturni et Martis aliquando interficit scilicet tunc cum ipsa planeta et hileg sunt in signis obedientibus aut aspicientibus aut equantibus in fortitudine sed que <span class="txt">⟨sint⟩</span><span class="note"><a aria-label="25" class="note txt" href="#n25"></a><small class="note" data-sign="25" id="n25"> sint<span class="txt">]</span> sunt <i class="txt">Od</i></small></span> hec in primo libro <span class="txt">⟨dictum est⟩</span><span class="note"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> dictum est<span class="txt">]</span> dicta sunt <i class="txt">Od</i></small></span> // Id est cum eadem fuerit longitudo alhileg et <span class="txt">⟨infortuna⟩</span><span class="note"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> infortuna<span class="txt">]</span> in fortitudine <i class="txt">Od</i></small></span> ab aliquo puncto solsticiali vel equinoctiali // Scilicet sextilis et hoc erit cum fuerit in domo aut exaltacione <span class="txt">⟨aut triplicitate⟩</span><span class="note"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" id="n28"> aut triplicitate<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> vel termino malorum vel respicietur a malis. Dicit Haly quod ex hiis verbis habetur quod directio debet fieri per gradus ascencionum et non per gradus equales, quem si fieret per gradus equales non diceret hoc. //</p>
<p><b>Interficiet locus Solis quandoque</b>. Ideo dicit <a class="pagina" href="../167r" id="167r"></a> quandoque quia cum Sol et Luna fuerint in terminis vel forte in aliis dignitatibus bonorum, Sol tunc habet vim salvandi. <span class="txt">⟨Sed⟩</span><span class="note"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" id="n29"> Sed<span class="txt">]</span> Et <i class="txt">Od</i></small></span> tunc dominium <span class="txt">⟨Solis⟩</span><span class="note"><a aria-label="30" class="note txt" href="#n30"></a><small class="note" data-sign="30" id="n30"> Solis interficiet<span class="txt">]</span> interficiet Sol <i class="txt">Od</i></small></span> interficiet cum ipsi fuerint in signis contrariarum qualitatum, vel in terminis, vel forte in aliis dignitatibus malorum, vel unus eorum in termino vel alia dignitate boni et alter mali. //</p>
<p><b>Cum infortunabuntur solummodo</b> // Hic ostendit quando supradicta loca interficiant et quando non et ostendit similiter quando illa loca infortunantur <span class="txt">⟨scilicet cum sint in termino malorum et fortunantur⟩</span><span class="note"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" id="n31"> scilicet ... fortunantur<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> cum sint in termino fortunarum.</p>
<p><b>Similiter et<span class="txt">⟨iam⟩</span></b>.<span class="note"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" id="n32"> etiam<span class="txt">]</span> et <i class="txt">Od</i></small></span> Sensus huius <span class="txt">⟨est⟩</span><span class="note"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" id="n33"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">Od</i></small></span> quod quando alhileg iungetur planete vel stelle fixe male, et fueri<span class="txt">⟨t⟩</span><span class="note"><a aria-label="34" class="note txt" href="#n34"></a><small class="note" data-sign="34" id="n34"> fuerit<span class="txt">]</span> fueri <i class="txt">Od</i></small></span> inter alhileg et eas latitudo, non interficiet, sed si non fuerit latitudo aliqua tunc interficiet. // Dicit Haly quod ideo Ptholomeus dimisit sextilem aspectum in <span class="txt">⟨hoc⟩</span><span class="note"><a aria-label="35" class="note txt" href="#n35"></a><small class="note" data-sign="35" id="n35"> hoc<span class="txt">]</span> quo <i class="txt">Od</i></small></span> loco <span class="txt">⟨quia⟩</span><span class="note"><a aria-label="36" class="note txt" href="#n36"></a><small class="note" data-sign="36" id="n36"> quia<span class="txt">]</span> quem <i class="txt">Od</i></small></span> ipse non est adeo fortis ad salvandum ut alii 3 quos <span class="txt">⟨ponit⟩</span><span class="note"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" id="n37"> ponit<span class="txt">]</span> potuit <i class="txt">Od</i></small></span> // Dicit Haly quod si latitudo unius fuerit septentrionalis <span class="txt">⟨et alterius meridionalis⟩</span><span class="note"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" id="n38"> et alterius meridionalis<span class="txt">]</span> meridiana <i class="txt">Od</i></small></span> ei equalis quod tunc interficiet.</p>
<p><b>Cum autem stelle</b>. Sensus huius litere est quod quando in loco in quo timetur mors nato fuerint stelle plures interficientes, et plures salvantes, tunc duobus modis considerandum est scilicet secundum multitudinem earum et secundum fortitudinem ipsarum // Nam ille que fuerint plures et fortiores, id est in locis sibi convenientibus, et contrarie non sint in locis, illis vincent, id est si fuerint fortune salvabunt et si mali interficient.</p>
<p><b>Numerus autem annorum</b>. Viso que loca et <span class="txt">⟨qui⟩</span><span class="note"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" id="n39"> qui<span class="txt">]</span> que <i class="txt">Od</i></small></span> planete sint alhileg et qui etiam sint interficientes, et qui salvantes in hoc loco, consequenter <span class="txt">⟨tractat⟩</span><span class="note"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> tractat<span class="txt">]</span> tractare <i class="txt">Od</i></small></span> de numero annorum vite, et non qualitercunque sed opponendo illis qui in hoc errabant quousque ponat sententiam suam. Et est quod ipsi dicebant, quod numerus ille habebatur ex numero temporum ascencionum que sunt inter alhileg et locum mali per ascenciones regionis. Sed Ptholomeus dicit quod non debet fieri hoc, nisi quando hileg fuerit in orizonte orientali vel fuerit in septimo, et cum fuerit extra hec duo loca, scilicet in nona vel in decimo vel undecimo aliter erit operandum sicut ipse <span class="txt">⟨dicit⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> ipse dicit<span class="txt">]</span> ipso dicet <i class="txt">Od</i></small></span> Id est tunc Sol non erit interfector sed ipsa infortuna licet sit sub radiis. //</p>
<p><b>Vel unus locorum ascendentium</b>. Id est septimum vel nonum et nota quod nonum vel septimum ideo dicuntur <span class="txt">⟨ascensiones⟩</span><span class="note"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> ascensiones<span class="txt">]</span> ascendentia <i class="txt">Od</i></small></span> <a class="pagina" href="../167v" id="167v"></a> ad ascendens quoniam occasus eorum sunt equales ortibus eorum oppositorum. //</p>
<p><b>Convenit ergo</b>. Hic incipit ostendere qualiter operandum sit cum fuerit alhileg in ipso orizonte orientali et qualiter cum fuerit in medio celi, et qualiter cum fuerit in septimo et qualiter cum fuerit extra hec tria loca et hec est universalis regula quam hic dat //</p>
<p><b>Ad differentia loca pervenerint</b>. Sensus huius litere est quod quando hileg non fuerit in aliquo trium predictorum locorum scilicet in ascendente vel medio celi vel in occidente <span class="txt">⟨sed⟩</span><span class="note"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> sed<span class="txt">]</span> si <i class="txt">Od</i></small></span> fuerit in medio, scilicet inter medium celi et ascendens vel inter medium celi et occidens tunc non fiet directio sicut fit cum est aliquo horum trium locorum sed fiet conmixti ex illis et hoc est quod ipse dicit. Cum <span class="txt">⟨dicit⟩</span><span class="note"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" id="n44"> dicit<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> quod tempora ascencionum in quibus venerit locus interfectoris ad locum hileg cum ipse fuerit in ascendente, et hoc per ascenciones vel tempora ascencionum eiusdem interfectoris cum ad locum hileg cum ipse hileg fuerit <span class="txt">⟨in medio celi et hoc per ascensiones circuli directi vel tempora occasus eiusdem interfectoris cum venerit ad locum hyleg cum ipse hyleg fuerit⟩</span><span class="note"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" id="n45"> in medio celi ... cum ipse hyleg fuerit<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> in occidente et hoc fiet per ascensiones oppositi gradus interfectoris in regione. Dicit quod illa tempora ascencionum non sunt equalia temporibus ascensionum in quibus venerit gradus interfectoris ad locum hileg cum fuerit hileg, verbi gratia in undecimo vel in fine decimi vel in 5 gradibus ante ascendens vel altera parte in 9, sed sunt diversa ab illis temporibus. Et est sensus quod si nos opera<span class="txt">⟨r⟩</span>emur<span class="note"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> operaremur<span class="txt">]</span> operaemur <i class="txt">Od</i></small></span> per ascensiones regionis tantum vel per ascensiones <span class="txt">⟨circuli⟩</span><span class="note"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> circuli<span class="txt">]</span> circa <i class="txt">Od</i></small></span> directi tantum cum hileg est in hiis locis sicut operamur per eas cum est in illis angulis; perveniret interfector ad alium locum quod <span class="txt">⟨ad locum⟩</span><span class="note"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> ad locum<span class="txt">]</span> sit locus <i class="txt">Od</i></small></span> hileg, et <span class="txt">⟨diversum habet⟩</span>;<span class="note"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> diversum habet<span class="txt">]</span> ab eo quod est locus <i class="txt">Od</i></small></span> hic reddit causam quare hoc contingat et est ideo quod hileg ad quem venit locus interfectoris non est similis nec est talis qualis est locus interfectoris; id est partes horarum gradus hileg sunt diverse a partibus horarum gradus interficientis et etiam quia sunt in diversis locis et unus plus distat a circulo meridiei quam alius, et ab orizonte quam alius et hoc secundum horas; nisi cum fuerit similis, id est tunc erint similes quando locus hileg fuerit in loco interfectoris vel econtrario, quem quando similes fuerint tunc per quot horas unus distat a medio celi, per tot distat alter et per quot unus distat ab orizonte, per totidem distat alter, licet partes horarum unius sint <a class="pagina" href="../168r" id="168r"></a> diverse a partibus alterius horarum et eius pars respectu et expositio est precedentis litere.</p>
<p><b>Nec contingit ut</b>. Hic ostendit in quo loco erit gradus hileg respectu medii celi et orizontis una et similis cum positione gradus interfectoris, ut autem hoc clarius fiat. Sciendum est quod inter circulum meridiei et orizontis sunt de equinoctiali 90 gradus et hoc manifestum est. Cum ergo diviseris hanc partem per 6 horas provenient cuique 15; cum ergo protraxeris a loco sectionis orizontis et circuli meridiei que est in meridie per unam quamque illarum, scilicet divisionem usque ad aliam sectionem eorum que est in <span class="txt">⟨septentrione⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> septentrione<span class="txt">]</span> coniunctione <i class="txt">Od</i></small></span> scilicet semicirculos, dividunt hii semicirculi 6 horas que sunt a mane usque ad meridiem id est dividunt unamquamque <span class="txt">⟨portionem⟩</span><span class="note"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> portionem<span class="txt">]</span> portioni <i class="txt">Od</i></small></span> circulorum equidistantium equatorum diei cadentium inter orizontem et circulum meridiei in 6 partes equales ita scilicet quod cum queque pars illarum que sunt ex parte meridiei cadentium inter hos semicirculos sunt pauciores 15 et unaqueque illarum etiam minor alia ordinatim cum elongatur ab equatore diei et ille que sunt ex parte septentrionis sunt plures 15 et unaqueque scilicet maiorem alia ordinatim Ex hoc ergo constat quod archus illarum portionum predicti que cadunt inter predictos semicirculos denotant numerum partium horarum graduum orbis signorum super quos transeunt; et sit inter unumquemque istorum semicirculorum, et alterum est tantum una hora inequalis. Ex hoc etiam satis patet equatio domorum. Sic ergo cum gradus hileg fuerit super unum horum semicirculorum et gradus interfectoris similiter fuerit super illum eundem, erint similes et eorum positio erit una respectu medii celi et orizontis, quem per quot horas distat unus eorum ab uno <span class="txt">⟨illorum⟩</span><span class="note"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> illorum<span class="txt">]</span> illo <i class="txt">Od</i></small></span> semicirculorum, per tot distat alter ab eodem, licet partes horarum sint inequales et hoc scito levis est litera. Et eodem modo facies de illa quarta sequenti que est sub terra et tunc arcus qui cadunt inter illos scilicet semicirculos determinant partes horarum noctis.</p>
<p><b>Cum autem hic semicircul<span class="txt">⟨u⟩</span>s</b>. Id est unusquisque illorum semicirculorum cum circumvolvuntur aliquando fit ipse orizon aliquando ipse circulus meridiei et aliquando non est aliquis eorum etc // Sensus est huius in equalibus temporibus pertranseunt orizontem et per circulum meridiei et etiam unumquemque illorum semicirculorum <a class="pagina" href="../168v" id="168v"></a> cum fuerint in aliis locis ab illis tribus. Id est differentium loca que in medio sunt differentia sunt in longitudine eo quod nec per elevationis regionis nec per elevationis circuli directi tantum poterimus scire quando venerit locus interfectoris ad locum hileg, sed per conmixtionem eorum et hoc est quod dicit //</p>
<p><b>Generalem autem modum</b> // Sensus huius est quod ex quo tot sunt diversitates dirigendi quem aliter operandus est cum hileg fuerit in ascendente, aliter cum fuerit in medio celi, et aliter cum fuerit in occidente, et aliter cum fuerit alibi. Nunc vult dare universalem regulam, unam que sufficiat omnibus illis modis, ad sciendum cum quot temporibus equatoris diei venerit locus interfectoris ad locum hileg, que est huiusmodi // Sciendum <span class="txt">⟨est⟩</span> primo quis sit gradus medii celi hora nativitatis, et hoc per tabulas scietur // Deinde sciendus locus hileg et locus interfectoris eadem hora // Post hoc scias ascensiones circuli directi que sunt inter gradum medii celi qui est super terram et gradum hileg ubicumque fuerit hileg in quarta orientali que est super terram. Et si fuerit in quarta occidentali scias ascensiones que sunt inter hileg et medium celi super terram et tunc divides illam longitudinem ascensionum et divides per partes horarum gradus diei hileg; et que exierint hore sunt hore longitudinis gradus hileg a medio celi super terram. Quod si fuerit hileg in reliquis duabus quartis que sunt sub terra scias ascensiones circuli directi que sunt inter ipsum et medium celi sub terra et eas divides per partes horarum noctis gradus hileg; et que exierint hore sunt hore longitudinis circuli meridiei sub terra ab angulo gradus hileg. Cumque hoc sciveris accipe tunc partes horarum diurnalium gradus interfectoris et multiplica eas semper in horas longitudinis gradus hileg ab angulo medii celi si fuerit hileg super terram, scilicet super unum ex semicirculis predictis. Et hoc ideo facis ut cum fuerit gradus interfectoris super illum eundem semicirculum habeas per quot tempora equatoris diei interfector pervenerit ad gradum medii celi vel per quot tempora sit separatus interfector a gradu medii celi quousque veniat super illum semicirculum in quo est hileg. Deinde hec tempora ascensionum sic inventa sunt <a class="pagina" href="../169r" id="169r"></a> minuenda de ascencionibus circuli directi que sunt inter circulum meridiei et gradum interfectoris. Et hoc erit cum fuerit hileg inter gradum medii celi et gradum interficientis in quarta orientali super terram, quoniam tunc ille ascensiones erunt plures istis. Vel debent addi eis, et hoc erit cum gradus medii celi fuerit inter gradum hileg et gradum interfectoris, ita quod gradus hileg sit in 4 <span class="txt">⟨quarta⟩</span> occidentali super terram, et gradus interfectoris sit in quarta orientali. Vel de istis temporibus sunt minuende ascensiones que sunt inter gradum interfectoris vel medium celi et hoc erit cum fuerit gradus interfectoris inter gradum hileg et medium celi et hoc in quarta occidentali. Et quod provenit post diminucionem unius longitudinis ad alteram vel addicionem unius cum alia erunt tempora in quibus veniet gradus interfectoris ad semicirculum super quem est gradus hileg. Cum vero gradus hileg fuerit sub terra, tunc semper multiplicabis partes horarum noctis gradus interfectoris in horas longitudinis gradus hileg a gradu medii celi sub terra. Et quod <span class="txt">⟨provenerit⟩</span><span class="note"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> provenerit<span class="txt">]</span> perveneris <i class="txt">Od</i></small></span> debes minuere ab ascensionibus que sunt inter gradum medii celi sub terra vel eis addere vel illas ab istis diminuere quod modo diximus. Et quod <span class="txt">⟨provenerit⟩</span><span class="note"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> provenerit<span class="txt">]</span> pervenerit <i class="txt">Od</i></small></span> post augmentum vel diminutionem erunt tempora in quibus gradus interfectoris veniet ad gradum hileg et hoc est quod dicit //</p>
<p><b>Quod si gradus alhileg</b>. Hic determinat qualiter operandum sit, scilicet si fuerit gradus hileg super terram debes operari tantum per gradum medii celi super terram et si fuerit hileg sub terra debes operari tantum per gradum medii celi sub terra.</p>
<p><b>Quapropter quia circuli signorum partes</b>. Hoc superius satis expositum, scilicet quando duo gradus fuerint super unum ex semicirculis quod ipsi per equales horas distant ab angulo medii celi sed partes horarum unius plures sunt partibus horarum alterius et econverso scilicet quando <span class="txt">⟨aliqui⟩</span><span class="note"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> aliqui<span class="txt">]</span> aliquod <i class="txt">Od</i></small></span> gradus per equales horas distant a circulo meridiei ipsi sunt super <span class="txt">⟨eundem⟩</span><span class="note"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> eundem<span class="txt">]</span> dimidium <i class="txt">Od</i></small></span> semicirculum et hanc conversam ponit a<span class="txt">⟨u⟩</span>ctor; et quia <span class="txt">⟨hoc⟩</span><span class="note"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> hoc<span class="txt">]</span> hic <i class="txt">Od</i></small></span> est, oportet ut sciamus quot tempora equinoctialis circuli reddunt <span class="txt">⟨horas⟩</span><span class="note"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> horas<span class="txt">]</span> hores <i class="txt">Od</i></small></span> equales horis hileg a circulo meridiei; et hoc sciemus multiplicando tempora ho<span class="txt">⟨ra⟩</span>rum gradus interfectoris diurnales in horas longitudinis gradus hileg a circulo meridiei super terram et hoc est quod dicit //</p>
<p><b>Post <a class="pagina" href="../169v" id="169v"></a> hec ergo <span class="txt">⟨o⟩</span>bservabimus</b>.<span class="note"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> observabimus<span class="txt">]</span> abservabimus <i class="txt">Od</i></small></span> Sensus huius est quod postquam scimus longitudinem elevacionum que est a gradu medii celi usque ad gradum interfectoris, observabimus iterum longitudinem que est inter eundem gradum medii celi et ipsum gradum interfectoris cum fuerit super semicirculum in quo est hileg; et hoc sciemus scilicet multiplicando partes horarum gradus interfectoris in <span class="txt">⟨horas⟩</span><span class="note"><a aria-label="60" class="note txt" href="#n60"></a><small class="note" data-sign="60" id="n60"> horas<span class="txt">]</span> horis <i class="txt">Od</i></small></span> longitudinis ab angulo. Hoc sepe dictum est. //</p>
<p><b>Deinde id quod inter utramque longitudinem</b>. Vocat hic illam, scilicet que est inter gradum medii celi et gradum interfectoris, <span class="txt">⟨prima, et aliam illam, scilicet que est inter gradum medii celi et gradum interfectoris⟩</span><span class="note"><a aria-label="61" class="note txt" href="#n61"></a><small class="note" data-sign="61" id="n61"> prima ... interfectoris<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> cum fuerit super semicirculum super quem est hileg, <span class="txt">⟨vocat⟩</span><span class="note"><a aria-label="62" class="note txt" href="#n62"></a><small class="note" data-sign="62" id="n62"> vocat<span class="txt">]</span> scilicet <i class="txt">Od</i></small></span> secundam, et aliquando prima minuenda est ab aliqua scilicet secunda et aliquando econverso et aliquando una addenda <span class="txt">⟨est⟩</span><span class="note"><a aria-label="63" class="note txt" href="#n63"></a><small class="note" data-sign="63" id="n63"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> alii, ut in superioribus expositum est. //</p>
<p><b>Et ut hoc quod diximus</b>. Hic Ptholomeus ponit quattuor exempla secundum hanc regulam, ut ipsa sit apertior, et ponit ea respectu medii celi quod est super terram et non respectu medii celi quod est sub terra et ponit in eis quod gradus hileg sit in principio Arietis, et gradus interfectoris sit in principio Geminorum; et in hoc primo modo ponit quod hileg, scilicet primus gradus Arietis, sit in orizonte in orientali et operatur semper per ascensiones circuli directi; litera levis est hoc scito. // Nota quod si tamen in primo exemplo vis operari respectu medii celi sub terra poteris hoc modo // Nam cum Aries est super orizontem orientalem unde Cancer est in medio celi sub terra et distat initium Arietis ab eo per 6 horas et tunc principium Geminorum distat ab eodem celi medio sub terra per 32 tempora et partes horarum noctis <span class="txt">⟨principii⟩</span><span class="note"><a aria-label="64" class="note txt" href="#n64"></a><small class="note" data-sign="64" id="n64"> principii<span class="txt">]</span> principio <i class="txt">Od</i></small></span> Geminorum sunt 13; quas cum multiplicas in <span class="txt">⟨6⟩</span><span class="note"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> 6<span class="txt">]</span> que <i class="txt">Od</i></small></span> fiunt 78, quibus cum minueris 32, scilicet longitudinem interfectoris ab angulo, remanent 46, scilicet illud idem quod invenit Ptholomeus et eodem modo operandum esset ubicunque esset hileg inter orientem et angulum terre. Et etiam eodem modo poteris habere respectum ad angulum terre in 3 exemplo, scilicet quando principium Arietis est in occidente tunc enim est Capricornus in medio celi sub terra et distat hileg, scilicet principium Arietis ab eo per 6 horas. Et principium Geminorum ab eodem angulo terre distat tunc per 148 tempora. Cumque multiplicamus 13 que sunt partes horarum noctis principii Geminorum in 6, fient 78 <span class="txt">⟨partes⟩</span><span class="note"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" id="n66"> partes<span class="txt">]</span> <i class="txt">om</i>. <i class="txt">Od</i></small></span> quas si minueris de 148 remanent 70 illud idem quod invenit Ptholomeus, et eodem modo operaberis cum fuerit <a class="pagina" href="../170r" id="170r"></a> hileg alicubi inter occidentem et angulum terre. Nota quod in hoc exemplo prima longitude, scilicet 148, est maior secunda, scilicet 102 et ideo secunda minuitur a prima. //</p>
<p><b>Erit tempus huius longitudinis</b>. Id est cum fuerit initium Geminorum in ipso orizonte, erit inter ipsum et celi medium super terra<span class="txt">⟨m⟩</span><span class="note"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> terram<span class="txt">]</span> terra <i class="txt">Od</i></small></span> 102 tempora. //</p>
<p><b>Sequens igitur locus</b>. Id est si nos minuerimus 102 tempora, scilicet hanc secundam longitudinem de prima scilicet de 148, remanent 46 in quibus veniet primus gradus Geminorum ad orizontem et tot annis vivet natus et cum tot temporibus, scilicet 46 fere oriuntur Aries et Taurus in predicto clymate scilicet Rodio //</p>
<p><b>Tempora iterum ascensionum</b> // In <span class="txt">⟨hoc⟩</span><span class="note"><a aria-label="68" class="note txt" href="#n68"></a><small class="note" data-sign="68" id="n68"> hoc<span class="txt">]</span> quo <i class="txt">Od</i></small></span> loco <span class="txt">⟨innuit⟩</span><span class="note"><a aria-label="69" class="note txt" href="#n69"></a><small class="note" data-sign="69" id="n69"> innuit<span class="txt">]</span> iniit <i class="txt">Od</i></small></span> Ptholomeus quod hec directiones possunt fieri etiam per ascenciones regionis sed ipse non dirigit nisi per ascenciones circuli directi secundum hunc modum. Hic ponit secundum exemplum et ponit principium Arietis in medio celi et sic distat principium Geminorum ab eo per 58 tempora. Id est cum istis 58 partibus veniet principium Geminorum ad medium celi.</p>
<p><b>Item sit occidens principium Arietis</b>. In hoc exemplo tertio fit contrarium eius quod fit in primo, quem in hoc prima longitudo, scilicet 32, est minor secunda, scilicet 102, et ideo prima minuitur a secunda et residuum est quod querimus, scilicet 70. //</p>
<p><b>Item non sit Arietis initium in aliquo angulorum</b>. // In hoc loco ponit Ptholomeus quartum exemplum in quo non ponit principium Arietis in aliquo angulorum, sed ponit eum in quarta occidentali, distans a medio celi per 3 horas, et quando hoc fuerit, erit 18 gradus Tauri in medio celi et erint inter eos tunc <span class="txt">⟨51⟩</span><span class="note"><a aria-label="70" class="note txt" href="#n70"></a><small class="note" data-sign="70" id="n70"> 51<span class="txt">]</span> 5 <i class="txt">Od</i></small></span> tempora. Et erit principium Geminorum a celi medio versus orientem 13 tempora que iuncta cum 51 facient 64 et hoc est quod querimus et <span class="txt">⟨in⟩</span><span class="note"><a aria-label="71" class="note txt" href="#n71"></a><small class="note" data-sign="71" id="n71"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">Od</i></small></span> hoc exemplo utreque longitudines adduntur.</p>
<p><b>Et iam perambulaverat locus alhileg</b>. Sciendum est quod in hoc loco ideo Ptholomeus <span class="txt">⟨repetit⟩</span><span class="note"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> repetit<span class="txt">]</span> reperit <i class="txt">Od</i></small></span> supradictos numeros temporum ascencionum, ut ipse ostendat quod illi numeri differunt inter se una et eadem proportione qua differunt inter se hore quibus inventi fuerint et per hoc etiam ostenderunt quod hic modus est universalis et verus. In primo vero exemplo posuit ipse hileg in principio horarum diei et invenit tunc tempora ascencionum esse 46. In secundo vero exemplo posuit hileg in medio celi et invenit tunc tempora 58 que addunt super 46 12; est ergo superfluitas horum <a class="pagina" href="../170v" id="170v"></a> temporum 12 et superfluitas horarum 6. Deinde posuit in tertio exemplo hileg in occidente et invenit tunc tempora 70 que addunt 58 12; superfluitas vero horum temporum est 12 et superfluitas horarum est 6. Sic ergo proportio superfluitatum horum temporum est una cum proportione horarum. In quarto autem exemplo posuit ipse hileg super 3 horas a medio die, scilicet super 9 horas a principio diei, scilicet in medio inter occidentem et medium celi que sunt medietas de 6 <span class="txt">⟨et⟩</span><span class="note"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> et<span class="txt">]</span> etiam <i class="txt">Od</i></small></span> invenit tunc tempora esse 64 que sunt in medio inter 58 et 70; sed addunt super 58 medietatem de 12, scilicet 6. Sic ergo patet quod eadem proportio superfluitatum et horarum in <span class="txt">⟨hoc⟩</span><span class="note"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> hoc<span class="txt">]</span> quo <i class="txt">Od</i></small></span> exemplo, scilicet quod hileg sit in principio Arietis et locus interfectoris in principio Geminorum. Et etiam si tu poneres hileg in hoc quarto exemplo distare a medio celi per 2 horas que sunt 3 <span class="txt">⟨tertia⟩</span> de 6, tu invenires tunc tempora esse 62 que addunt super 58 4 que sunt tertia de 12. Et hanc eandum proportio<span class="txt">⟨nem⟩</span> superflu<span class="txt">⟨itatum⟩</span> invenies tu que <span class="txt">⟨et⟩</span><span class="note"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> et<span class="txt">]</span> 2 <i class="txt">Od</i></small></span> horarum cum tu posueris hileg alibi quam in principio Arietis; sed non semper <span class="txt">⟨erit⟩</span> superflu<span class="txt">⟨itas⟩</span> de quarta in quartam, scilicet 6 horarum 12 immo quandoque erit plus 12 aut minus et ex hoc habetur quod hic modus est verus. Et hoc est quod dicit. //</p>
<p><b>Modum autem hiis omnibus rebus convenientem</b>. Hic ponit Ptholomeus alium modum et aliam regulam qua levis et apertius reperitur illud quidem quod invenitur per primum modum quem superius posuit. Et hic modus est abbreviatus et extractus ex primo. Quem licet Ptholomeus satis intelligibiliter ponat; tamen nos ponamus eum ut nobis fiat levior. Si fuerit hileg in ascendente ipso, tunc minuende sunt ascensiones gradus hileg regionis illius de ascensionibus gradus interfectoris, et quod remanet erit tempora quibus veniet interfector ad ascendens. Quod si fuerit hileg in medio celi, minuemus ascenciones gradus hileg de ascencionibus gradus interfectoris per circulum direct<span class="txt">⟨um⟩</span> et quod remanet est quod querimus // Si autem fuerit hileg in occidente, tunc minue ascen<span class="txt">⟨siones⟩</span> nadir gradus hi<span class="txt">⟨leg⟩</span> de ascen<span class="txt">⟨sionibus⟩</span> nadir gradus inter<span class="txt">⟨fectoris⟩</span> per cir<span class="txt">⟨culum⟩</span> regi<span class="txt">⟨onis⟩</span> et quod rema<span class="txt">⟨net⟩</span> est quod queri<span class="txt">⟨mus⟩</span>. Quod si non fuerit hi<span class="txt">⟨leg⟩</span> in hiis tribus angulis, sed in medio; tunc semper considerandum est per quot ho<span class="txt">⟨ras⟩</span> ipse distet ab angulo medii celi et hoc qualiter sciatur in precedenti modo satis dictum est. Quo scito post ea semper reducendus est gradus hi<span class="txt">⟨leg⟩</span> ad <span class="txt">⟨unumquemque⟩</span><span class="note"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" id="n76"> unumquemque<span class="txt">]</span> unumquamque <i class="txt">Od</i></small></span> angulorum inter quos inventus est // Quod si fuerit in orientali quarta <span class="txt">⟨reducendus⟩</span><span class="note"><a aria-label="77" class="note txt" href="#n77"></a><small class="note" data-sign="77" id="n77"> reducendus<span class="txt">]</span> producendus <i class="txt">Od</i></small></span> est ad ascen<span class="txt">⟨dens⟩</span> <a class="pagina" href="../171r" id="171r"></a> et minuende sunt tunc ascenciones eius de ascen<span class="txt">⟨sionibus⟩</span> gradus interfectoris per cir<span class="txt">⟨culum⟩</span> re<span class="txt">⟨gionis⟩</span> et quod rema<span class="txt">⟨net⟩</span> est se<span class="txt">⟨r⟩</span>vandum; postea reducendus est ad angulum medii celi et minuende sunt ascen<span class="txt">⟨siones⟩</span> eius de <span class="txt">⟨ascensionibus⟩</span> gradus inter<span class="txt">⟨fectoris⟩</span> per cir<span class="txt">⟨culum⟩</span> directum et quod rema<span class="txt">⟨net⟩</span> est servandum. Et post ea consideranda est differentia horum duorum servatorum minuendo scilicet unum ab alio, de qua debemus accipere talem partem qualis pars scilicet hore longitudinis a medio celi de 6. Et hoc fiet per quatuor numeros propor<span class="txt">⟨tionales⟩</span>, quorum primus est 6 pars quam volumus accipere et est ignotus et secundus est differentia que remansit; tertius est hore longitudinis a medio celi; et quartus 6 hore. Multiplicatur ergo secundus in tertium et dividetur per quartum et provenit primus, scilicet pars quam debemus addere ascen<span class="txt">⟨sionibus⟩</span> cir<span class="txt">⟨culi⟩</span> directi si fuerint pauciores ascen<span class="txt">⟨sionibus⟩</span> regi<span class="txt">⟨onis⟩</span> vel ab eis diminuere si fuerint plures. Et quod post augmentum vel diminutionem pervenerit erit tempora quibus veniet inter<span class="txt">⟨fector⟩</span> ad locum hi<span class="txt">⟨leg⟩</span>. Quod si fuerit in quarta occidentali tunc redu<span class="txt">⟨cendus⟩</span> est hi<span class="txt">⟨leg⟩</span> ad angulum occidentalis et ad angulum medii celi et faciendum est sicut fecimus modo in alia quarta. Et hunc exequetur Ptholomeus in libro et litera eius satis levis est. Et hunc eundem modum ponit Alkabicius cum tractat de directione etcetera. Nota quando hi<span class="txt">⟨leg⟩</span> fuerit in locis orientalibus que sunt a medio celi usque ad ascendens in 12a vel 11a aut in ascendente semper faciemus atiazir directum et conversum, id est secundum successionum signorum donec applicet ad malos vel eorum radios et donec conversum perveniat ad gradum occidentalis, necnon iudicabimus per ascencionum unius earum duarum directionum factarum quando hileg cadens a medio celi ubi alia concordaverit cum ea, et si ambe concordaverint cum ea primum est ut figurat, hoc est sequetur effectum ascencionis. Et si discordaverint utreque abscisiones, sciemus quia tempus illud convenit cons<span class="txt">⟨er⟩</span>vationi complexionis eiusdem hominis.</p>

</article>