<section class="txtsrc"><p>seu ignitorum ulcerum aut <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="177" class="note txt" href="#n177"></a><small class="note" data-sign="177" id="n177"> νομῶν <i class="txt">(from</i> νομή<i class="txt">) is left untranslated; Hübner p. 244, l. 1098 </i></small></span> mulieres vero cum his etiam aborsionibus aut embryonum incisionibus sue <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="178" class="note txt" href="#n178"></a><small class="note" data-sign="178" id="n178"> ἀναβρώσεσιν <i class="txt">(from</i> ἀνάβρωσις<i class="txt">: corrosion or erosion) is left untranslated; Hübner p. 244, l. 1099 </i></small></span> involvere consuevit.</p>
<p>Proprie autem et circa predictas configuratarum stellarum naturas ad partes corporis proprietates morborum efficiunt. <del>Eis autem</del> Cooperatur autem eis et maxime ad malorum intensiones Mercurii stella, cum Saturno <s>enim</s><ins>quidem</ins> quo ad frigiditatem assimilata et magis in continuo motu reumatismos faciens et humidorum vexationes, eorum precipue que sunt in pectore et gutture et stomacho, cum Marte vero quo ad siccitatem simul valens ut in ulcerosis <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="179" class="note txt" href="#n179"></a><small class="note" data-sign="179" id="n179"> πτιλώσεων <i class="txt">(from</i> πτίλωσις<i class="txt">: a disease of the eyelids) is left untranslated; Hübner p. 245, l. 1110 </i></small></span> et <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="180" class="note txt" href="#n180"></a><small class="note" data-sign="180" id="n180"> ἐσχαρῶν <i class="txt">(from</i> ἐσχαρόω<i class="txt">: form an eschar) is left untranslated; Hübner p. 245, l. 1110</i></small></span> et apostematibus et erisipelis et agrestibus impetiginibus et cholera nigra aut insania vel sacro morbo et similibus.</p>
<p>Secundum quoque <ins>diversitates</ins> signorum <del>differentias</del>, que predictas figurationes in <ins>ipsis</ins> duobus angulis tenuerint, nonnulle fiunt morborum qualitates. Proprie enim Cancer, Capricornus et Pisces et generatim terrestria signa et pisculenta </p></section>