<section class="txtsrc"><p>expertes relinquentur.</p>
<p>A bestiis autem seu avibus consumuntur, quando in <s>eiusdem speciei signis</s><ins>signis eiusdem speciei</ins> maleficae fuerint invente, nullaque beneficarum loco, qui est sub terra, aut locis interficientibus testimonium prebuerint.</p>
<p>In terra autem peregrina mortes fiunt, quando stelle quae loca interficientia possederint in apoclimatibus ceciderint, <ins>ac</ins> presertim cum<span class="note"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> <i class="txt">preceded by two letters that I was not able to read</i></small></span> Luna predictis in locis presens fuerit aut ea e quadrato seu diametro respexerit.</p>
<h3 id="IV.9"><a href="#IV.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.9⟩</span> Cap. IX. De temporum divisione</h3>
<p>Cum forma considerationis <del>forma</del> circa speciem quamlibet hactenus sit a nobis <del>expli</del> capitulatim explicata usque ad ea que <ins>sunt</ins> universaliter accepta, quemadmodum <del>ab</del> in precedentibus proposuimus, reliquum est ut <del>eodem modo</del> quecunque circa temporum divisiones <ins>naturalis</ins> inspici debent <del>naturalis ac cum reb</del> resque ipsas particulares consequuntur eodem modo subiugamus. <s>Quemadmodum igitur</s><ins>Cum autem</ins> in omnibus locis genethliacis fatum quoddam <ins>particularium</ins> generaliter <ins>sit</ins> preposite superans qui <ins>est</ins> ipsarum <del>est</del> regionum, cui ea <ins>sub sunt</ins> que <del>per</del> singultim<span class="note"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> <i class="txt">corr. ex</i> singulos</small></span> <del>perfecte inspiciuntur</del> in genituris <ins>perfecte</ins> inspiciuntur, ut ea, quae circa corporum formas et animarum idiotropias versantur et gentium ac legum mutationes. Oportet<del>que</del> eum qui has res naturaliter considerat primam et precipuam causam semper observare </p></section>