<section class="txtsrc"><p>res partes masculescunt, posteriores vero feminescunt, eamobrem accidit his gentibus ut erga mulieres non sint zelotypi earumque <s>concubitus</s><ins>venerem</ins> contemnant, sed ad masculorum concubitus sint propensiores atque hac in re magis zelotypi, ipsisque qui patiuntur neque id turpe existimatur neque re vera hac de causa ignavi mollesque redduntur <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> ἕνεκεν τοῦ μὴ παθητικῶς διατίθεσθαι <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated;</i> <i class="txt">Hübner p. 100, l. 213</i></small></span> animas autem conservant viriles, sociabiles, fidas, domesticorumque amatrices ac beneficas. Harum quoque regionum Britannia quidem et Galatia et Germania et Bastarnia cum Ariete magis habent familiaritatem et cum Marte; unde qui eas inhabitant ferociores ut plurimum sunt et pertinaces ac bestiales. Italia vero et Gallia et Apulia et Sicilia cum Leone et Sole quapropter imperiosi magis hi sunt et benefici ac sociabiles. <s>Tyrrhenia</s><ins>Ethruria</ins> preterea et Celtica et Hispania, cum Sagittario et Iove; qua ex re amatores libertatis sunt et simplices nitorisque <span class="txt">⟨…⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> <i class="txt">nothing from the Greek text seems to be missing</i></small></span> Partes autem <ins>orbis</ins>,<span class="note"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> <i class="txt">i. m.</i></small></span> que in hoc sunt quadripartio in eius medio figuratae, Thracia videlicet et Macedonia, Illyria, Hellas, Achaia et Creta, Cyclades etiam insulae et maritima Minoris Asiae ac Cyprus ad Notapelioten positae totius quadripartii, familiaritatem assumunt positae totius quadripartii quod constat ex Tauro, Virgine et Capricorno ac habentque simul oecodespotas Venerem, Saturnum et Mercurium. Unde qui regiones illas inhabitant configurati magis provenerunt et corporibus animisque temperati; qui et ipsi imperiosi etiam sunt <ins>ac</ins> generosi et insubiugabiles <s>Saturnum</s><ins>propter Martem</ins>; libertatis autem amatores et suis legibus viventes ac popularis, <ins>fautores</ins><span class="note"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> <i class="txt">i. m.</i></small></span> principatus propter Iovem; musicam diligunt ac discendi</p></section>