<section class="txtsrc"><p>sit status complectentis, <s>eo quod secundum loco</s><ins>ob</ins> regionum <ins>tamen</ins> differentias, et corporibus et animis plurimum nati differunt. Ad hec autem nutrimenta etiam et mores, predictis omnibus indifferenter presuppositis, nonnihil conferunt ad vite exercitationes. Quorum unumquodque si cum causis que a complectente proveniunt non fuerit comprehensum quamvis plurimam id habeat vim ad hoc ut cum illis ipsis ut tales sint ipsum etiam complectens sit causa et cum ipso illa nullatenus, multam dubitationem<span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> <i class="txt">preceded by two crossed out letters that I was not able to read</i></small></span> <del>his</del> prebere his possunt qui ex solo sublimium motu in rebus huiuscemodi cuncta penitus dinosci posse arbitrantur.</p>
<p>Hec autem cum ita se habeant, esset utique conveniens neque quoniam errare interdum secundum huiusmodi precognitionem est possibile <del>pror</del> penitus ipsam improbare, sicut neque navigatoriam artem eo quod in multis offendat reprobamus. Sed ut in magnis adeo divinisque promissis quod fuerit possibile amplecti et <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> ἀσπάζεσθαι <i class="txt">(from</i> ἀσπάζομαι<i class="txt">:</i> <i class="txt">welcome kindly, greet)</i> <i class="txt">is left untranslated</i><i class="txt">; Hübner p. 13, l. 212</i></small></span> existimemus,<span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> <i class="txt">corr. ex</i> existimare</small></span> neque rursum omnia nobis humanius <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> ἐστοχασμένως <i class="txt">(from</i> στοχάζομαι<i class="txt">:</i> <i class="txt">aim at, endeavour after) </i><i class="txt">is left untranslated</i><i class="txt">; Hübner p. 13, l. 214</i></small></span> ab ipsa postulemus, sed in his etiam <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> συμφιλοκαλεῖν καὶ ἐν οἷς οὐκ ἦν ἐπʼ αὐτῇ τὸ πᾶν ἐφοδιάζειν<i class="txt"> is left untranslated;</i> <i class="txt">Hübner p. 13, l. 215-216</i></small></span> et quemadmodum medicos<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> <i class="txt">preceded by some crossed out letters that I was not able to read</i></small></span> cum et de ipso morbo et de egrotantis inquirunt idiotropia nequaquam incusamus, sic quoque et hic <del>si genera</del> haud indigne ferendum est, si genera, et regiones </p></section>