<section class="txtsrc"><p>καὶ νυχθήμερα <u class="num">πγ</u> <u class="num">ιβ</u> <u class="num">κς</u> <u class="num">ιθ</u> <u class="num">ιδ</u> <u class="num">κε</u> <u class="num">μη</u> ἔγγιστα, ἀνωμαλίας ἀποκαταστάσεις <u class="num">τιγ</u>.</p>
<h3 id="I.8"><a href="#I.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨8⟩</span> </h3>
<p><span class="txt">|I.8:1|</span> ἐπὶ μὲν δὴ τῆς ἡλιακῆς σφαίρας νοείσθω ἐν τῷ τοῦ ζῳδιακοῦ ἐπιπέδῳ κύκλος ἔκκεντρος οὕτως ἔχων, ὥστε τὴν μὲν ἐκ τοῦ κέντρου αὐτοῦ πρὸς τὴν μεταξὺ τῶν κέντρων αὐτοῦ τε καὶ τοῦ ζῳδιακοῦ λόγον ἔχειν, ὃν τὰ <u class="num">ξ</u> πρὸς τὰ <u class="num">β</u> ∠′, <span class="txt">|I.8:2|</span> τὴν δὲ δι᾿ ἀμφοτέρων τῶν κέντρων καὶ τοῦ ἀπογείου τοῦ ἐκκέντρου ἐκβαλλομένην εὐθεῖαν ἀπολαμβάνειν τοῦ ζῳδιακοῦ πάντοτε περιφέρειαν ἀπὸ τῆς ἐαρινῆς ἰσημερίας ὡς εἰς τὰ ἑπόμενα τοῦ κόσμου μ̊ <u class="num">ξε</u> ∠′. <span class="txt">|I.8:3|</span> τὸ δὴ τοῦ ἡλίου κέντρον κινείσθω κατὰ τὸν εἰρημένον ἔκκεντρον κύκλον ὡς ἀπὸ δυσμῶν πρὸς ἀνατολὰς περὶ τὸ κέντρον αὐτοῦ ἰσοταχῶς, ὥστε ἐν ὅλοις πρώτοις νυχθημέροις <u class="num">λζ</u> πρὸς Αἰγυπτιακοῖς ἔτεσιν <u class="num">ρν</u> ἀποκαταστάσεις ποιεῖσθαι τὰς πρὸς τὸ ἀπόγειον τοῦ ἐκκέντρου θεωρουμένας <u class="num">ρν</u>, καὶ ἡ τῶν ἀπλανῶν σφαῖρα περὶ τὸ τοῦ ζῳδιακοῦ κέντρον καὶ τοὺς πόλους αὐτοῦ κινείσθω πρὸς ἀνατολὰς ἰσοταχῶς ἐν τῷ προκειμένῳ χρόνῳ μ̊ <u class="num">α</u> ∠′, οἵων ἐστὶν ὁ ζῳδιακὸς <u class="num">τξ</u>.</p>
<p><span class="txt">|I.8:4|</span> ἐν μέντοι τῷ πρώτῳ ἔτει τῆς Ἀλεξάνδρου τοῦ κτίστου τελευτῆς κατ᾿ Αἰγυπτίους Θὼθ α τῆς ἐν Ἀλεξανδρείᾳ μεσημβρίας ὁ μὲν ἥλιος ἀπεῖχεν τοῦ ἀπογείου τοῦ ἐκκέντρου ὡς εἰς τὰ ἑπόμενα τοῦ κόσμου μ̊ <u class="num">ρξβ</u> καὶ ξ′ξ′ <u class="num">ι</u>, <span class="txt">|I.8:5|</span> ὁ δὲ ἐπὶ τῆς καρδίας τοῦ Λέοντος ἀστὴρ ἀπὸ τῆς ἐαρινῆς ἰσημερίας ὁμοίως εἰς τὰ ἑπόμενα τοῦ κόσμου μ̊ ἐπὶ τοῦ ζῳδιακοῦ <u class="num">ριζ</u> καὶ ξ′ξ′ <u class="num">νδ</u>.</p>
<h3 id="I.9"><a href="#I.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨9⟩</span> </h3>
<p><span class="txt">|I.9:1|</span> ἐπὶ δὲ τῆς σεληνιακῆς σφαίρας νοείσθω πάλιν κύκλος ὁμόκεντρος τῷ ζῳδιακῷ φερόμενος ἐν τῷ ἐπιπέδῳ αὐτοῦ καὶ περὶ τὸ αὐτὸ κέντρον ἰσοταχῶς ὡς ἀπὸ</p></section>