<section class="txtsrc"><p>indiuidualem principio capiat formam conuenientem ei <span data-on="n1"></span>in<span class="idlight note" data-off="n1"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" id="n1"> iu <i class="txt">ed.</i></small></span> genere. Est autem hic modus iudicandi supra materiam et qualitatem. Minime autem potest vt dicat supra formam que est in actu vt qui in anima cum hac forma. Est autem inquisitio ex parte materie et actus: erit itaque sumenda forma iudicij in hoc opere accurrentibus secundum cursum ex anima et inquisitione scilicet in eo quod superat supra ipsum reuolutio naturarum et sensus vel vestigium effectus Qui ergo inueniunt antecedentes notitias ex parte meliori in eis ad id accesserunt ex forma anime que in eis est ex potentia diuina: non quod sit in eis aliqua doctrina fundamentum magnę rei.</p>
<h3 id=".2"><a class="local" href="#.2" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.2⟩</span> ¶ Uerbum secundum in incessu vero circulorum.</h3>
<p>¶ Quando eliget elector melius: non erit differentia aliqua inter ipsum et eum qui habet hoc ex natura: aliqua differentia. ¶ Commentator. Multi homines putauerunt quod ptholomeus loqueretur hic de electionibus quas eligebant astrologi in inceptionibus operum: sed non est ita: immo volebat improbare rationes eorum qui dicebant quod circuli non essent animalia sed essent sicut vnum quattuor elementorum et habebant istam opinionem: que videbant eos super moueri ab oriente ad occidens: et animal non mouetur sic: immo vadit huc et illuc: sed quia circuli sunt potentes super omnia que sub eis sunt ideo eligerunt meliorem incessum id est orbicularem qui incessus non habet contrarios. et nil est quod eos possit retrahetur retro: ideoque omnis qui facit melius: et semper potest idem facere: et enim cognoscit aliud melius esse: super facit illud.</p>
<h3 id=".3"><a class="local" href="#.3" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.3⟩</span> ¶ De apparitione effectus stellę cum fortis fuerit in natiuitate alicuius: verbum tertium.</h3>
<p>¶ Ille qui facit aliquod opus ex natura vel artificium: inueniet ex natiuitate sua planetam fortem ex natura eiusdem rei.</p>
</section>