<section class="txtsrc"><p>¶ Commentator ait. Docebit ptholomeus in libro isto. capitulo .6. quod tales sunt stelle et fortitudines ex eis manantes: et opera earum in animalibus: qualia sunt elementa corporibus. Et ideo quando aliqua fuerit fortis in natiuitate alicuius apparebit opus illius stellę in illo nato: et cito id addiscet artificiose quod proficiet. fortitudo planetę est vt sit in aliqua suarum dignitatum: et aliquo angulo: et in aliquo bono esse a sole id est tres superiores sint orientales: duo vero inferiores occidentales.</p>
<h3 id=".4"><a class="local" href="#.4" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.4⟩</span> ¶ Uerbum quartum in secundis stellarum: et in eorum iudicio.</h3>
<p>¶ Anima quę ex natura dat iudicia: iudicabit super secundis stellarum: eritque eius iudicium melius quam illius qui iudicabit super primas stellas. ¶ Commentator. Iam docui te: quomodo hoc anima habet ex natura: nunc dico tibi quia <span data-on="n2"></span>secunde<span class="idlight note" data-off="n2"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> secuude <i class="txt">ed.</i></small></span> stellarum ex opere sunt: quod ipse faciunt sub circulo lunari vt sint illationes vel iacula: et stellę cum caudis et circulis qui apparent quandoque circa solem: et multa alia que prope circulum lunę inferius fiunt. Et hęc omnia nominauit aratus in libro quem de significationibus harum secundarum stellarum composuit: et alij philosophi similiter nominauerunt. Sed significatio earum non tantum valet quantum significatio stellarum: et cum anima quę habet hoc ex natura scilicet iudicare per secundas stellas: melius iudicabit per eas quam alius per stellas primas</p>
<h3 id=".5"><a class="local" href="#.5" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.5⟩</span> ¶ Uerbum quintum in primutatione et prohibitione venturi mali secundum stellas.</h3>
<p>¶ Optimus astrologus multum malum prohibere poterit quod secundum stellas venturum est: cum earum naturam presciuerit. sic enim premuniet eum cui malum futurum est vt possit illud pati. ¶ Commentator. Uidemus quod idem opus non est equale suscipientibus. et receptorem ad ma</p>
</section>