<section class="txtsrc"><p>ius vel minus suscipiendum vertere possumus. Ideo peritus astrologus cum timuerit ne malum eueniat: conuertet ipsum in futuri mali contrarium: vt cum ipsum malum euenerit: non tantum ei applicetur quantum si ex improuiso contingeret. verbi gratia. Si aliquis temperatus esset bene: cuius natiuitatem sciremus: tunc si aliquam infirmitatem ex martis natura sibi venturam videremus: cuius complexionem ad frigiditatem verteremus: vt infirmitas adueniens: eam in temperantiam verteret. Similiter operabitur in ceteris planetis: cum pręsciuerit quid ex eorum natura venturum sit.</p>
<h3 id=".6"><a class="local" href="#.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.6⟩</span> ¶ Uerbum sextum: in quibus electiones multum proficiunt: et in quibus parum.</h3>
<p>¶ Tunc electiones proficiunt: cum fortitudo temporis vel electionis maior fuerit quam superfluitas que inter duos receptores erit. Si vero minor fuerit: eius proficuum non tantum apparebit: licet aliquantulum proficiat. ¶ Commentator. Significatio natiuitatis et fortitudo electionis: cum in significatione boni conuenerint: idem bonum accrescet electio. Si vero discordauerint: fortitudo fortioris apparebit: quia natiuitas corpori assimilatur: et electio rei quę corpus adiuuat: vt est cibus et medicina: que sunt aliena a corpore. Quandoque enim videmus quod medicina corpus ingrediens si illud sanum inuenerit: eius sanitatem augebit. Si parum infirmum ad sanitatem reducet. Si vero in infirmitate multum grauatum nil videtur ei proficere licet proficiat. Taliter dicernas inter natiuitates et electiones. Si vero natiuitas et electio bonę fuerint proficientes proficiet bona electio. Si cognita fuerit et si natiuitas multum mala fuerit: non videbitur ei electio proficere: licet aliquantulum proficiat: et receptor est materia in qua operabitur electio siue corpus sit siue alter duorum exercituum: siue alter duorum placitantium. Docuit nos ptholomeus in hoc capitulo quod multi astrologi ignorauerunt: qu cum volumus alteri duorum</p>
</section>