<section class="txtsrc"><p>exercituum aspicere: debemus scire quid sit inter vtrumque ex gente et fortitudine: et ascendens alteri eorum accipere: si natiuitas fuerit ignota: etiam quid sit inter dominum ascendentis et dominum septimi considerare: et quis eorum fortior fuerit: si dominus ascendentis fortior fuerit: quoniam dominus septimi: aut equalis: aut parum infra illum: tunc de electione ei facienda intromittere debemus: quod si multum peior fuerit: de eius electione non multum nos intromittamus: quia non apparet electionis proficuum: licet profecerimus. Et hoc commemorat zael in libro electionum.</p>
<h3 id=".7"><a class="local" href="#.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.7⟩</span> ¶ Uerbum septimum: in cognitione virtutis alicuius: ex natura ipsius animę.</h3>
<p>¶ Non poterit dare iudicia secundum stellarum complexionem: nisi homo qui vim animę et complexionem naturalem bene cognouerit. ¶ Commentator. Complexio stellarum est hec. quod operantur earum nature in coniunctionibus et aspectibus ipsarum. Coniunctio enim et aspectus operantur in vi animę: et in operibus que in hoc seculo agimus. Iam docuit nos ptolomeus ex hoc magna verba in tertia perte libri quattuor particularum: quia ibi nos docuit qualiter ex natiuitate alicuius animę qualitatem cognoscimus: et opus est astrologo: vt multum sit audax in animę scientia: et in eius tribus viribus: et in hoc quod manat ex illis ex bono siue malo: iusticia siue iniustitia: largitate siue auaritia: veritate siue mendacio: fidelitate siue proditione: superbia siue humilitate. Cum vero hoc totum qualiter ex anima manat: cognouerit: tunc stellas aspicere debet et videre quomodo ex stellis hoc ad animam perueniat: et hoc totum scire radicitus. Et hec pars scientie est melior cunctis partibus que in hac scienia continentur: quam qui bene sit astrologus phisicus vel veridicus meretur dici.</p>
<h3 id=".8"><a class="local" href="#.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.8⟩</span> ¶ Uerbum .8. de dignitate prescientię anime.</h3>
<p>¶ Anima sapiens ita adiuuabit opus stellarum quemadmodum seminator fortitudines naturales.</p>
</section>