<section class="txtsrc"><p>porrexit et eum potare fecit statimque ut bibit armiger requieuit. Tunc ego aspexi illa sigilla et in vno quoque vidi vultum scorpionis: impressum introgauique eum cum quo illa sigillauerat. Tunc ipse ostendit mihi annulum aureum cuius lapis erat heçahar in quo scorpionis vultus sculptus erat: interrogaui eum qua hora lapidem illum sculpserat: dixit mihi luna existente in scorpione sculpsi: eratque scorpius vnus ex quattuor angulis et sigillaui cum eo <span data-on="n3"></span>incensum<span class="idlight note" data-off="n3"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> inceusum <i class="txt">ed.</i></small></span> masticatum in eadem hora: alia etiam quędam cum sigillo sigillaui quia putaui quod vis esset in incenso sed in alijs rebus tantumdem valebat.</p>
<h3 id=".10"><a class="local" href="#.10" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.10⟩</span> ¶ Uerbum .10. in quibus sunt vtiles infortunę</h3>
<p>¶ Uti oportet infortunis in electionibus sicut periti medici vtuntur venenosis secundum competentem quantitatem. ¶ Imperiti astrologi ponunt significatores in omnibus suis electionibus fortunas et faciunt eas fortes et abiciunt infortunas: faciuntque eas debiles non considerantes domini electionis naturam nec speciem cui queritur electio et sic planetę qui iuuare creduntur impediunt: docti vero loca aspiciunt in electionibus primo ad naturam illius cui eligunt et rei pro qua fit electio: quę et si natiuitas nota fuerit illis fortem faciunt significationem vtriusque capituli rei pro qua fit electio et illi cui fit siue fortuna fuerit siue infortuna. Si ignota fuerit aspiciunt id quod in natura eius et moribus et id cui fit electio et fortem faciunt planetam concordantem illi in electione siue sit fortuna siue infortuna. Et ideo excitauit nos ptholomeus vt operaremur per infortunas in electionibus quia propter hoc proficiunt quędam quę nobis necessaria sunt in quibusdam horis de caliditatibus et mendacijs cum nequit veritas punire reos et cęteris similibus: assimilauit etiam</p>
</section>