<section class="txtsrc"><p></p>
<h3 id=".16"><a class="local" href="#.16" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.16⟩</span> ¶ Uerbum .16. in diuerso esse fortunę vel infortunę in locis timendis vel fortunis vicissim: et eorum significatione.</h3>
<p>¶ Cum pręfuerint fortunę locis timendis adducent nocumentum a iustis. Si vero aspexerint ad illud impedimentum fortunę trino vel sextili id est sint almudebir. aut fuerint in illo: anullabitur timor ille. et secundum hunc modum dicit in quattuor commixtionibus ¶ Commentator. Intentio eius est quod impossibile est quoniam dominentur ad inuicem in locis timendis fortunę vel infortunę. Et erunt hic quattuor commixtiones. Una vt pręsint locis timendis fortunę: et veniet malum a bonis: sicut testantur super illud iusti <span data-on="n4"></span>propter<span class="idlight note" data-off="n4"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> proppter <i class="txt">ed.</i></small></span> confirmandam veritatem: et nocebunt ei. Secunda: vt presint locis timendis infortunę. et fiet ei malum ab iniustis notis in rapina. Tertia est: vt presint fortunę locis fortunarum. et venient: commodum honor: et sublimitas: a bonis et iustis. Quarta est: vt pręsint infortunę locis fortunarum: et accidet bonum et vtilitas a malis et iniustis. Aspectus vero fortunarum ad aliquam illarum partium scilicet commixtionum .4. auget bonum et minuet malum. Et aspectus infortunarum ad illas: auget malitiam et minuet bonum. Alius dixit: cum prefuerint fortunę locis timendis scilicet per dominium domus exaltationis vel alterius dignitatis. Loca timenda sunt corporum vel radiorum infortunarum: ad quem perueniunt significatores natiuitarum per directionem vel perfectionem.</p>
<h3 id=".17"><a class="local" href="#.17" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.17⟩</span> ¶ Uerbum .17. in errore iudiciorum vite: actuum quoque et passionum.</h3>
<p>¶ Rimare naturam originis vel subiecti vitam quoque: actus: et passiones ipsius antequam <span data-on="n5"></span>proponas<span class="idlight note" data-off="n5"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> propponas <i class="txt">ed.</i></small></span> iudicium de illo.</p>
</section>