<section class="txtsrc"><p>masculinis: preter libram.</p>
<h3 id=".24"><a class="local" href="#.24" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.24⟩</span> ¶ Uerbum .24. in horrendis ascendentibus propter eclipsim solis et lunę in angulo natiuitatis et reuolutionis.</h3>
<p>¶ Eclipsis luminarium: in angulis natiuitatum vel reuolutionum annorum impedit secundum naturam illius signi in quo fit eclipsis scilicet secundum domum. et tempus in hoc est vt sit proportio quę est inter gradum ascendentem: et gradum eclipsis: vsque ad horam illam ad totum tempus: quod significatur a tota eclipsi: vnaqueque hora mensis. ¶ Commentator. Intentio eius est vt sol vel luna cum alter eorum <span data-on="n6"></span>eclipsatur<span class="idlight note" data-off="n6"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> eciipsatur <i class="txt">ed.</i></small></span> in angulo natiuitatis humanę: vel in angulis reuolutionum annorum eius: assequetur ei aliquod horrendum: in loco qui est eiusdem signi. veluti si fuit angulus domus regni: erit in regno. Si vero fuerit angulus domus vitę: erit in corpore eius. Et secundum hunc modum dic in cetęris angulis: preter quod anguli reuolutionum leuiores sunt angulis natiuitatum. Hora autem qua id maxime continget quod esse debet: est: vt aspicias horas eclipsis quot sint. et si solis fuerit eclipsis: pone omni eius horę annum: et fractioni horę: secundum eandem proportionem. Deinde aspice tempus illud totum: quot anni sint: et quota fractio sit anni. Et accipe ex eo secundum quantitatem illius quod est inter gradum ascendentem et locum eclipsis ex .180. gradibus. Cuius rei exemplum est: quod inuenimus lunam eclipsari in principio capricorni: et est medium cęli natiuitatis: et moram eclipsis .3. horis. Scimus itaque quod regnum nati debilitabitur .3. mensibus. Et inuenimus totum tempus .90. dies. Aspeximus itaque ad hoc quod est iter gradum ascendentem qui est initium arietis: et gradum medij cęli. et erit medietas .180. per gradus equales.</p>
</section>