<section class="txtsrc"><p>narij: ut prlongetur earum fixio et tardetur earum destructio. Stellę enim fixę maiorem significationem significant quamplure. vnde stellę fixę ciuitatibus dantur: et planetę domibus. Deinde dixit: si fuerit mars in medio cęli vel stella fixa: cuius natura sit sicut martis: plures principes eius peribunt gladio. Medium namque cęlum est ascendens principum eius. Et mars in tali loco terminat tempora eorum gladio.</p>
<h3 id=".37"><a class="local" href="#.37" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.37⟩</span> ¶ Uerbum .37. in cognitione totius esse nati: et finis eius per ascensiones natiuitatis.</h3>
<p>¶ Uix fiet vnquam quando ille idem: cui fuerit ascendens piscis vel virgo: sit maior sui regni occasio: et cuius ascendens fuerit: aries vel libra erit fortior proprię necis: et scorpio vel taurus causa egritudinis: et secundum hunc modum confert in cęteris ascendentibus. ¶ <span data-on="n12"></span>Commentator<span class="idlight note" data-off="n12"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> Comentator <i class="txt">ed.</i></small></span>. Ptholomeus dixit nobis quod omnes due domus quę fuerint vnius planetę: quarum vna fuerit ascendens natiuitatis vel interrogationis. Et altera quelibet ex domibus quod planeta qui coniungit dominatum vtrius que est sicut coniunctio corporalis domini vnius earum cum domino alterius. Patet igitur ex hoc quoniam id quod significat ascendens commouet ad id quod significatur ab alia: ut si fuerit virgo vel piscis ascendens erit gemini vel sagictarius domus regia. Et natus absque grandi labore in regalibus rebus se promouebit. Similiter si fuerit scorpius ascendens: erit aries .6. domus. Et si fuerit taurus ascendens erit .6. domus libra: et ideo erit causa sue egritudinis. Et eodem modo si fuerit ascendens aries vel libra erit sue mortis occasio: quia scorpius vel taurus erit in .8. Si fuerit ascendens capricornus erit natus causa reseruationis suę pecunię et lucri. Quod</p>
</section>