<section class="txtsrc"><p>et ascendens in sua auge: erit iuuenis. Et si fuerit occidentalis: et descendens ab auge sua: erit senex: et secundum quantitatem fixionis: vel more eius in angulo: et secundum fortitudinem esse eius: et secundum fortitudinem eius ex exaltatione: vel ex alia dignitate: erit huius honor scilicet morientis et potestas. et secundum quantitatem eius fortunij scilicet stellę: erit eius substantia vel fortuna scilicet morientis.</p>
<h3 id=".32"><a class="local" href="#.32" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.32⟩</span> ¶ Uerbum .32. in significatione duarum natiuitatum: super concordia et super amicitia et inimicitia.</h3>
<p>¶ Concordia duorum in re aliqua est: quod reperitur ex significatione illius rei in vtriusque natiuitate. Si ergo fuerit in esse laudabili: erit inter illos concordia bona: et qui fortior loco fuerit: erit sicut agens et princeps: et debilior sicut patiens et subiectus. ¶ Commentator. Intendit per concordiam duorum: aut conueniant in vno opere: vel in vno negocio: et in aliquo his simili. Et oportet vt astrologus aspiciat ad duos significatores eorum in natiuitatibus eorum scilicet illius negocii. et si omnes significatores fuerint concordes in <span data-on="n10"></span>omnibus<span class="idlight note" data-off="n10"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> oibus <i class="txt">ed.</i></small></span>: erunt concordes: et si non in nullis: non in nullis. Et si fuerit vnus eorum aspiciens alterum ex trino vel sextiliaspectu: significabit per hoc quod erit conuenientia inter illos: in illo opere vel negocio. Si vero fuerit aspectus ex .4. vel oppositione: significabit maximam discordiam: quę erit inter illos in hac re. Sed si se non aspexerit: non perficietur inter illos concordia in re illa. Et cum se aspexerint: fortior in domo et in angulo: erit princeps vel vicor in illa re super alterum.</p>
<h3 id=".33"><a class="local" href="#.33" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.33⟩</span> ¶ Uerbum .33. in significatione duarum natiuitatum cum in dilectione ex esse solis et </h3></section>