<section class="txtsrc"><p>¶ <span data-on="n14"></span>Commentator<span class="idlight note" data-off="n14"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> Comentator <i class="txt">ed.</i></small></span>. Septimum est locus ad quem tendit viator. et .8. secundum ab illo et indicant quod futurum est illi in illo: et quid ibi lucrabitur Ascendens vero est locus ad quem reuertitur rediens: et secundum significat quod adipiscetur ibi. Luna vero semper sit fortuna: et in bono loco ab ascendente. Sciamus quod in <span data-on="n15"></span>mutatione<span class="idlight note" data-off="n15"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> mntatione <i class="txt">ed.</i></small></span> domus si fuerit iupiter in secundo et luna in bono conuenienti eidem secundo semper dictabitur.</p>
<h3 id=".42"><a class="local" href="#.42" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.42⟩</span> ¶ Uerbum .42. in significatione planetarum super egritudines ex esse suo in radice natiuitatis.</h3>
<p>¶ In egritudinibus si fuerit luna in signo in quo fuerit infortuna hora natiuitatis eius: aut in eius oppositione vel quadrato: erit egritudo difficilis. Sed multo validius si in illo signo egritudinis hora: fuerit infortuna: vel in figura illius laudabili. Et cum fuerit scilicet hora natiuitatis in loco fortunę scilicet luna in principio egritudinis: erit leuis nisi conuenerit complexio egritudinis: naturę illius fortunę qui tunc iuuabit eam. Et hoc dic postquam noueris certissime quantitatem egritudinis sicut diximus in capitulo 12. tertij libri alabra: in eo enim docetur cuius complexionis erit infirmitas. ¶ Commentator. Iam patefecit nobis galienus hoc in tractatu secundo libri dierum creticorum et dixit quod docti ęgyptij agunt similiter Sed secundum lunam. Ptholomeus docuit nos in hoc quod mali si contrarij fuerint complexioni egritudinis: minuetur malicia eorum Si vero fortuna fuerit conueniens egritudini: minuetur eius fortunium. Quod ęgregie dixit: dic secundum quantitatem egritudinis quia si fuerit modica: non proueniet egritudo ad esse magnum.</p>
</section>