<section class="txtsrc"><p>nestationem: et fortior locis duobus est aries ¶ Commentator. Cuius naturę prefuerit mercurius: erit acutus: et addet ei subitam eloquentiam super cogitationem eius: et maior erit eius prudentia ex auditu ad intelligendum quam ad aliquid meditandum. Esse igitur eius in signo calido et sicco exiget hoc ad velocitatem et agilitatem vbi incorperatus fuerit: fortunę ex planetis et stellis fixis id est cum tanta festinatione intelliget: quod prius intelliget quam audiat vel dicatur: et videbitur ei intelligere: cum tamen non intelligat. Et cum occurrerit signo temperato declinante ad frigus et humiditatem figet animum eius in quo intromittet se: et assidue erit in illo: et illis duobus signis quę sunt capricornus et aquarius: est cum temperamento proprio: aliquid quod attribuit eis saturnus ex occultatione animi. <span data-on="n13"></span>Et<span class="idlight note" data-off="n13"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> Ei <i class="txt">ed.</i></small></span> ideo necesse est esse sicut dixit ptholomeus. Et locus eius in ariete dat sibi accendi propter quod adeptus est ex marte de acuitate et agilitate et non est ita in scorpione propter naturam eius humidam que frangit naturam martis. ¶ Indi vero: cum fuerit in natiuitate alicuius mercurius in capricornio vel aquario eligunt illi ut exerceat se in scientijs quia hoc experti sunt sępę et non decipit eos vnquam.</p>
<h3 id=".39"><a class="local" href="#.39" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.39⟩</span> ¶ Uerbum .39. in malo esse .11. in regum introniçatione.</h3>
<p>¶ Malum esse .11. domus et eius domini in introniçatione regum significat quod accidet consiliatoribus suis et eius substantie de malo: et eodem modo erit malum esse secundę quę est domus substantię: significans quod modicum adipiscetur populus cum illo rege. ¶ Commentator. Iam conuenerunt astrologi quod .10. in omni ordinatione regum est locus eius: et .11. auxiliatorum eius et eius substantię: et ascendens populi: et secunda substantię illorum scilicet populi.</p>
</section>