<section class="txtsrc"><p></p>
<h3 id=".43"><a class="local" href="#.43" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.43⟩</span> ¶ Uerbum .43. in significatione fortunarum vel malorum super libidine quę fit cum lege vel extra legem.</h3>
<p>¶ Res quę fiunt secundum esse naturale vt matrimonium: et secundum leges: destruunt infortunę. Quę vero fiunt secundum naturam et non secundum leges vel quę non fiunt naturaliter nec secundum leges destruuntur a fortunis. ¶ Commentator. Intendit per matrimonium vtile fore vt presint fortunę in inceptione scilicet <span data-on="n16"></span>principio<span class="idlight note" data-off="n16"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> pricipio <i class="txt">ed.</i></small></span>. Et vt coniungantur cum significatore: et nocent in hoc infortunę scilicet matrimonio: et destruuntur ab infortunis. In fornicatione vero quę fit naturaliter et non secundum leges: vt in sodomitis: et mulieribus se confricantibus: quę omnia sunt extra naturam et legem: nocent illis fortunę: et iuuant infortunę. Et oportet astrologum vt noscat vnamquamque istarum rerum: quę fuerit naturaliter et extra naturam. Et sicut dixi in matrimonio: ita in alijs rebus naturalibus. Et det quantitatem sufficienter vel sufficientię: ex rebus extra naturam.</p>
<h3 id=".44"><a class="local" href="#.44" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.44⟩</span> ¶ Uerbum .44. in significatione ascendentis infirmitatis contrarij figurę natiuitatis.</h3>
<p>¶ Cum fuerit ascendens infirmitatis contrarium figurę natiuitatis. Et non peruenit annus reuolutionis ad illam figuram natiuitatis: pessimum erit. ¶ Commentator. Intendit pęr contrarium: vt sit ascendens egritudinis: septimum natiuitatis: aut finis domus quę est sub terra: vel domus mortis: quia tunc erit horrendum nisi fuerit figura reuolutionis illi similis. id est figure: tunc enim leuius scilicet infirmitas.</p>
<h3 id=".45"><a class="local" href="#.45" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.45⟩</span> ¶ Uerbum .45. in significatione super mores nati: per ascendens et significatorem.</h3>
</section>