<section class="txtsrc"><p></p>
<h3 id=".51"><a class="local" href="#.51" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.51⟩</span> ¶ Uerbum .51. in directo et ascendentis lunę: in hora natiuitatis ab hora casus spermatis ad eundem locum iu mora media: in maiori vero et minori minuitur et augetur.</h3>
<p>¶ Locus lunę in natiuitate: est ipse gradus ascendens in circulo: hora casus spermatis in matricem. Et locus lunę hora casus spermatis: est gradus ascendens hora natiuitatis. ¶ Commentator. In hoc concordati sunt <span data-on="n19"></span>phisici<span class="idlight note" data-off="n19"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> phsiici <i class="txt">ed.</i></small></span> quod more natorum in vteris matrum sunt diuersę et non sint eedem in omnibus. Ex illis igitur est mora media .273. Et est cum luna et gradus ascendens perfecerint in tempore morę scilicet natorum in ventre matris orbes equales. Et inuenietur tunc luna in gradu ascendente natiuitatis. Maior .288. vero mora est tempus auctum: super tempus morę medię post orbes perfectos minus vno orbe. Et inuenitur luna per hoc vltra gradum ascendentem. Minor .257. vero mora est subtractio de tempore medio: et subtractio illa minor orbe. et inuenitur luna per hoc subtracta de gradu ascendente scilicet vltra gradum in quo est luna hora casus spermatis qui erit gradus ascendens in hora natiuitatis. Iamque commemorauerunt astrologi in libris suis sermonibus prolixis moras natiuitatum: quia erunt sibi valde necessarię in iudicijs. Ille enim ostendunt nobis locum ascendentis in casu seminis Et illud est principium inceptionis natiuitatum ex quo discernimus complexionem corporis eius: et modum membrorum: et multa quę accidunt illi antequam egrediatur a matrice. Illi autem qui fuerunt ante ptholomeum: pro inquisitione casus spermatis passi sunt laborem nimium. et patefecit nobis ptholomeus breuiter: et via leui: quod locus lunę in tempore natiuitatis est <span data-on="n20"></span>anscendens<span class="idlight note" data-off="n20"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> ascen</small></span></p>
</section>