<section class="txtsrc"><p>se ęstiuali: erit humor in aere cum quodam flatu leui et humido sine pluuia. Item principium alboaram centrorum: appellat principium anguli quadrati in quo cum fuerit luna: fit crisis sicut <span data-on="n23"></span>superius<span class="idlight note" data-off="n23"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> superins <i class="txt">ed.</i></small></span> dictum est et est locus altior in circulo breui. Sensus huius capituli est: quod illud quod significat coniunctio maior scitur quando debeat fieri per coniunctionem mediam hoc modo in coniunctione maiori facienda est figura et eius almutaç similiter inueniendus est: et tunc faciendę sunt relique tres figurę reliquarum trium coniunctionum mediarum que fient in ipsa coniunctione maiori Et tunc videndum et: cum qua illarum trium concordauerit illa prima. et sic fiet illud in illa coniunctione media: et si non concordauerit cum aliqua illarum trium: tunc significabitur: quod illud fiet in illa coniunctione media: et sic scietur in qua parte mundi fiet illod. Scietur in qua quarta coniunctionum mediarum fiet et sic coniunctio media diuidit vel distinguit vel partitur coniunctionem maiorem Postea vero sunt faciende .12. figurę .12. coniunctionum minorum: quę fient in ipsa coniunctione media: in qua fiet illud quod significatum est a maiori: et cum qua illarum concordauerit ipsa figura coniunctionis medie: et tunc dicetur quod in illa coniunctione minori fiet illud quod significatum est in media. et sic minor diuidit mediam. Deinde faciende sunt .20. figure .20. annorum qui sunt in coniunctione minori: et cum qua illarum .20. concordauerit: in ipso anno erit illud quod significatum est a media coniunctione. et sic reuolutiones annorum: determinauit illud confuse quod significauit coniunctio media. Similiter .4. figurę .4. quartarum anni reuoluti: determinauit in qua parte anni fiet illud quod significatur in principio anni. nam cum qua illarum concordauerit</p>
</section>