<section class="txtsrc"><p>¶ Commentator. Quoniam luna dat dispostionem suam omnibus planetis. Et nullus ei dat dispositionem suam: assimilauerunt eam corpori per quod virtutes operantur: et non operantur ipsum per eas. Et propterea propria est corpori in interrogationibus et cęteris rebus.</p>
<h3 id=".62"><a class="local" href="#.62" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.62⟩</span> ¶ Uerbum .62. in mutatione aeris per esse almutaç super angulos lunares et proportionem figurarum in reuolutione anni et aliarum figurarum.</h3>
<p>¶ Cum posueris minutum coniunctionis principium albalurem centrorum vel punctorum iudicabis alterationes aeris in illo mense: et erit iudicium in hoc: secundum almutaç super angulos omnis figurę illorum: quia ille vincet naturam aeris: postquam remouebis naturam temporis pręsentis. ¶ Commentator. Ptholomeus diuidit nobis mensem lunarem per .4. variationes: et erit prima quarta a gradu coniunctionis: vsque ad gradum .4. aspectus: et almutaç super ascendens coniunctionis: pręerit illi quartę. Secunda vero quarta: est a gradu atarbie vsque ad minutum pręuentionis: et pręerit eius dispositioni: almutaç super ascendens cum fuerit luna in gradu atarbie Tertia vero quarta est a gradu pręuentionis: vsque ad gradum atarbie secunde: et pręerit illi almutaç super ascendens pręuentionis. Quarta vero vltima est ab atarbia secunda: vsque ad coniunctionem: cui pręerit dominus ascendentis cum luna fuerit in atarbia secunda. Aspice itaque ad naturam ascendentis: et eius domini: et ad planetam fortiorem in illo et iudica alterationes aeris in ipsa <span data-on="n22"></span>quarta<span class="idlight note" data-off="n22"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> qnarta <i class="txt">ed.</i></small></span> secundum naturam illius significatoris. Ob quam causam bene dixit: remoue in preiudicio de aere tempus pręsens Si enim significator significauerit pluuiam in aliqua septimana et fuerit in men</p>
</section>