<section class="txtsrc"><p>sigura anni: in illa parte anni fiet illud. Et similiter tres coniunctiones solis et lunę quę fiunt in vnaquaque quarta anni si fuerit coniunctionalis: vel tres preuentiones: si fuerit preuentionalis scilicet quarta anni determinatum ostendit in qua parte illius quarte fiet illud quod significatur per figuram quartę: quia cum qua illarum concordauerit figura quartę: in illa coniunctione fiet illud. Et similiter illud quod significauit coniunctio: quando debeat fieri: scitur per quattuor figuras que fiunt: cum luna peruenerit ad quattuor angulos figurę coniunctionis: vt dictum est in tertio verbo ante istud. Et sic quando tibi affertur figura aliqua: debes eam proportionare figurę coniunctionis vel pręuentionis: et figurę anni reuoluti: et figurę coniunctionis minoris: et figure coniunctionis medię: et figurę coniunctionis maioris: quia hoc erit fortius: quia si minor figura non concordauerit cum maiori se propriori: non erit illud adeo forte.</p>
<h3 id=".63"><a class="local" href="#.63" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.63⟩</span> ¶ Uerbum .63. in significatione fortitudinis: eleuationis planetę super planetam.</h3>
<p>¶ Oportet aspicere in coniunctione saturni et <span data-on="n24"></span>iouis<span class="idlight note" data-off="n24"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> ionis <i class="txt">ed.</i></small></span> in eodem minuto ad eleuationem vnius eorum super alterum: et iudica cum fortitudine naturę eius scilicet eleuati in hoc mundo. et similiter fac in .20. residuis coniunctionibus. ¶ Commentator. Eleuatio planete super planetam est: vt sit remotio eius ab auge circuli sui breuis: minor remotione alterius ab auge sui circuli breuis. et ille dicitur eleuatus super alterum. Quod vero dixit de .20 coniunctionibus residuis: dictum est quod planetę sunt .7. et cum geminati fuerint: erunt .21. et sunt hi. Saturnus iupiter. Saturnus mars. Saturnus sol. Saturnus</p>
</section>