<section class="txtsrc"><p>ipse spernat in mulieribus propter multam masculinitatem: et coeat cum pueris Et si fuerint in signis femininis: et aspexerit eos saturnus: et ipsi occultantes: eius coitus erit innaturalis. Et forsitan pręteribit illud donec roget ut agent cum illo: quia tunc effeminabitur: et hoc propter saturnum. Et si fuerit feminina: locus vero martis et veneris masculinus: et ipsi orientales: fugiet viros et odiosus erit ei coitus virorum: et eliget fricare puellas. Si vero fuerit locus martis et veneris femininus et ipsi occidentales: diliget virorum coitus: et erit modus eius naturalis. Si vero fuerit iupiter in loco martis erit coitus viri ac mulieris secundum leges. Et si mars solus pręfuerit: non aspiciens iouem erunt quamplures coitus eorum: non secundum pręcepta legis.</p>
<h3 id=".72"><a class="local" href="#.72" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.72⟩</span> ¶ Uerbum .72. radicum sententiarum in iudicijs:</h3>
<p>¶ Ex dominis triplicitatis ascendentis probatur nutritio. Et ex dominis triplicitatis domini <span data-on="n26"></span>anauba<span class="idlight note" data-off="n26"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> nauba <i class="txt">ed.</i></small></span> scilicet temporis luminarium: scimus victum nati: vel esse vitę. ¶ Commentator. Ptholomeus narrat nobis in hoc libro canonum radices sententiarum in iudicijs astronomię. Earum vero ramos: recitat in libro quarto. Prima vero intentio obseruatorum nutritionis est: vt aspiciant dominum triplicitatis: ascendentis natiuitatis: quatenuns sciant fortitudinem eius per esse suum in aliquo angulorum: vt sit liber a malis planetis. Et addit in hoc libro fortitudinem bonorum in ascendente: et alia multa quę numerant astrologi in nutritione. Anni nutritionis sunt .4. et domini triplicitatis sunt tres: disponit ergo vnusquisque vnum annum et tertiam pertem anni. Ptholomeus fecit etiam in hoc mentionem illius: quod si defuerit: non proficiemus cum alia re in ipso. Nam</p>
</section>