<section class="txtsrc"><p>Cunque peruenisset ad .30. annum ingressi sunt quidam domus eius fugientes: eo quod accusati essent super illum de dolo qui pręerat vrbi in ęgypto. Et depręhensi sunt in domo illa: et ipse cum illis amisit manus et pedes: et infurcatus est: et ego vidi illum absque manibus et pedibus et infurcatum: hęc omnia induxi ad confirmanda verba Ptholomei.</p>
<h3 id=".74"><a class="local" href="#.74" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.74⟩</span> ¶ Uerbum .74. in significatione cicatricis futurę nato.</h3>
<p>¶ Cum fuerit mars in ascendente: erit in facie vel capite nati signum. ¶ Commentator. Mars est principalis causa vulnerum et cicatricum. Caput vero totum est ascendentis cuius pars facies: non ergo mireris: si fuerit signum in facie.</p>
<h3 id=".75"><a class="local" href="#.75" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.75⟩</span> ¶ Uerbum .75. in combustione nati.</h3>
<p>¶ Cum mars coniunctus fuerit cum domino ascendentis corporaliter in leone: et non fuerit marti in ascendente aliqua dignitas nec fuerit in .8. fortuna: natus ille cremabitur. ¶ Commentator. Leo est signum calidum et siccum quo nullum calidius est in eius triplicitate Cunque fuerit corporaliter mars: cum domino ascendentis natiuitatis in leone significat: quod accidat nato peius quam impedimentum a ferro: et est ignis: et hoc augebitur per hoc quod mars non habeat <span data-on="n28"></span>dignitatem<span class="idlight note" data-off="n28"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" id="n28"> oignitatem <i class="txt">ed.</i></small></span> in gradu ascendente. Quia si <span data-on="n29"></span>haberet<span class="idlight note" data-off="n29"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" id="n29"> heret <i class="txt">ed.</i></small></span> ibi aliquam potestatem minueret de malitia sua: sicut minuitur malicia amici perfidi: ergo notum suum. Quia cum mars habet dignitatem in ascendente cognoscit natum: et remouet Ptholomeus fortunam ab octauo propter hoc quod dixi in verbo premisso.</p>
</section>