<section class="txtsrc"><p>quarto aspectu: nati truncabitur caput. Quod si fuerit luminare in medio cęli: suspendetur. Et si fuerint mali aspicientes se a gemini et a pisce abscidentur eius manus et pedes ¶ Commentator. Iam recitauit nobis Ptholomeus quod cum fuerit mars iunctus capiti algol corporaliter in natiuitate hominis: perdet caput. Sed adiunxit quoddam per quod eius prouidentia maxima fore depręhenditur. Ait enim illud quod significat bonam mortem scilicet quod aspiciat fortuna gradum abscidentem id est occidentem. Et ut sit fortuna in .8. Quia hęc secundum astrologos remouet malam mortem. Et si fuerint hęc: morietur natus ex morbo calido existente in capite in lecto suo id est si ut diximus quod fortuna sit in gradu interficiente vel .8. Audiui equidem a quodam qui vocabatur seualet: filius accelem: filius sortilegi: qui ebroamal vocabatur qui fuerat concede filio aali: valde animoso in mari: vel in nauigando: qui cum vellet ingredi tigrim: nimis tumultuosum: ventis vndis exagitantibus: cum illum increpasset dixit illi: non timeo mihi mortem in mari. Iupiter enim fuit in natiuitate mea in domo mortis et orientalis: qui prohibet mihi mortem iussu dei omnipotentis. Et vidi inquid illum in lecto suo mori. ¶ Accidit etiam vt quidam seruiens ostenderet mihi natiuitatem filij domini sui: et inueni solem in medio cęli: et ipse erat dominus anauba alhileg scilicet sol erat ylegi. et martem in quarto <span data-on="n27"></span>aspectu<span class="idlight note" data-off="n27"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> aspxctu <i class="txt">ed.</i></small></span> eius scilicet ascendentis: saturnum etiam in angulo terrę: cuius ascendens piscis: vnde exterritus: distuli iudicium dicens: oportet vt antequam iudicem compleantur dies nutritionis. Creuit autem puer: et cum valde solicitaret circa inuestigationem morum suorum: Nil audiui vnde sibi timerem truncationem manuum ac pedum et infurcationem: cum esset verecundus et mansuetus.</p>
</section>