<section class="txtsrc"><p>si vnus fuerit alteri fortior: per illum iudicabimus. Inde ait ptholomeus cum equales fuerint significatores: obserua significatorem <span data-on="n33"></span>coniunctionis<span class="idlight note" data-off="n33"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" id="n33"> coniuuctionis <i class="txt">ed.</i></small></span> vel preuentionis: dominantem in eius ascendente: et fac cum illo sicut cum domino interrogationis: quem si inueneris secundum esse et modum concordantium: non iudicabimus inde: et differemus donec iteret interrogationem.</p>
<h3 id=".83"><a class="local" href="#.83" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.83⟩</span> ¶ Uerbum .83. in significatione eorum que accidunt per horam adeptionis: etiam quę accidunt per horam introniçationis id est per ascendens.</h3>
<p>¶ Hora adeptionis dignitatis est ei quod erit inter illum et principem eius. Hora vero introniçationis eius: est modus eius in opere suo. ¶ Commentator. Conuenerunt astrologi quod hora adeptionis: sit ei qui adipiscitur: et ei qui pręest illi. Et hora introniçationis eius: est ei qui adeptus est: et qui sunt sub illo. Et hęc est diuersitas propter distantiam loci in quo moratur qui adipiscitur et qui dat. Res autem in hoc adeo patet quod non eget expositione. Hora introniçationis est illa quando aliquis ponitur in dignitate vel officio. Cum quis dat honorem alicui: per ascendens ipsius horę videmus quod est inter dantem et accipientem id et vtrum in bona hora det ei. Hora vero qua introniçatur: ascendens indicat quid accidit ei in dignitate illa.</p>
<h3 id=".84"><a class="local" href="#.84" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.84⟩</span> ¶ Uerbum .84. de eo quod accidit super res introniçati in officio vel dignitate.</h3>
<p>¶ Cum fuerit dominus ascendentis introniçationis alicuius scilicet officij alicuius dignitatis mars: et ipse in secunda domo vel commixtus domino secunde destruet substantiam eorum quibus pręest: precipue si fuerit dominus secunde iupiter. ¶ Commentator. Secunda ab ascendente hora adeptionis dignitatis est domus substantię</p>
</section>