<section class="txtsrc"><p>itineris: incitabit viam. Uel septimo vt appareant significatores in itinere: et sint equales: et eat mars ad .4. cadentem aut ad domum itineris incitabit illud: nec est <span data-on="n30"></span>illud<span class="idlight note" data-off="n30"><a aria-label="30" class="note txt" href="#n30"></a><small class="note" data-sign="30" id="n30"> ilud <i class="txt">ed.</i></small></span> tempus pręter hoc. Hec littera est melior prędicta. Et sicut dixi de itinere ita intellige in alijs questionibus .7. pro vno quoque gradu: qui sunt inter dominum ascendentis: et domum rei: vel econuerso. et pone diem vel alia tempora: et non sunt alia pręter hęc .7.</p>
<h3 id=".82"><a class="local" href="#.82" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.82⟩</span> ¶ Uerbum .82. in quibus significationibus non sit iudicandum.</h3>
<p>¶ Cum equales fuerint significatores in re aliqua et in eius contrario scilicet quod tot sunt significatores fortes qui negant: quot qui concedunt: et <span data-on="n31"></span>eque<span class="idlight note" data-off="n31"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" id="n31"> eqne <i class="txt">ed.</i></small></span> fortes. Aspice ascendens coniunctionis vel pręuentionis: quod si ibi equales fuerint: non festines dare iudicium. ¶ Commentator. Insipientes astrologi in omni interrogatione iudicabant semper per hoc quod eis primum occurrebat: inde sepius in errorem cadebant: verum in hac arte discutiunt periti: significatorum fortitudines: concordantium interrogationi: et illi discordantium. Postmodum iudicant per fortiorem: quod vt lucidius clarescat: sub exemplo ponamus. Quidam interrogauit nos de itinere quod volebat agere: inuenimusque significatores interrogantis: et significatores itineris interquartum et septimum: et significabat moram vel stationem. Inuenimus etiam significatorem interrogantis euntem ad <span data-on="n32"></span>coniunctionem<span class="idlight note" data-off="n32"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" id="n32"> coniunctiouem <i class="txt">ed.</i></small></span> significatoris itineris: et ex hoc significauimus iter. Erat enim saturnus in tertio ab ascendente: et hoc indicabat stationem. Oportuit itaque priusquam loqueremur in hoc discutere omnes significatores stationis itineris: qui si equales fuerint: non iudicabimus: sed</p>
</section>