<section class="txtsrc"><p>Mores quippe omnes qui sunt: largitas: auaritia: veritas: mendacium: fidelitas. et infidelitas: et his similia fiunt ex commixtione morum horum trium. Ex esse horum trium planetarum: martis: veneris: et mercurij. Et similiter magisteria. Et iam commemorauimus hoc totum <span data-on="n34"></span>sufficienter<span class="idlight note" data-off="n34"><a aria-label="34" class="note txt" href="#n34"></a><small class="note" data-sign="34" id="n34"> snfficienter <i class="txt">ed.</i></small></span> in alio libro extra hunc. Intentio capituli est: quia per quattuor planeta scilicet solem: et lunam: saturnum: et iouem: fit incrementum et destructio omnis indiuidui animalis. Et per tres reliquos planetas scilicet per martem: venerem: et mercurium: habentur mores nati.</p>
<h3 id=".87"><a class="local" href="#.87" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.87⟩</span> ¶ Uerbum .87. in diuisione mensium et reuolutione anni vsque ad ascendens.</h3>
<p>¶ Tempus mutationis signorum in reuolutione ex parte signi profectionis sunt 28. dies et .2. hore. et 18. minuta vnius hore fere. Ex parte autem ascendentis in emisperio scilicet in oriente .28. dies et quinta diei fere. mensis vero solaris est a mutatione solis de gradu in quo fuerit natiuitas in gradum sibi consimilem in signo altero. ¶ Commentator. Uult ostendere nobis hoc: quot dies: notandum est quod signorum pręsit ab ascendente profectionis: et ab ascendente obseruato ad reuolutionem. Et quę sunt puncta gradus solis in alijs mensibus solaribus prope veritatem. Et quod signum in quo cepit annus solaris quem scilicet reuoluimus in ascendente: erit secundum ab illo in quo incepit annus transactus. Et est ut dirigamus ab initio signi vsque ad finem eiusdem et complebuntur in anno solari .13. signa in quibus mutabitur natus: et significabitur esse illius. Cum ergo diuiserimus .365. dies et quartam diei per .13. signa exibunt .28. dies et .2. hore: et .18. minuta vnius hore fere: secunda minus. Et hoc est tempus in quo mo</p>
</section>