<section class="txtsrc"><p>¶ Commentator. Intendit cum quarta sit domus patrum. et est .7. domus auorum. tertia vero cum sit domus fratrum: erit tertia domus a domo fratrum: quę est .6. domus patruorum. et similiter significabit filios fratrum .7. quia est .5. domus a domo fratrum.</p>
<h3 id=".90"><a class="local" href="#.90" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.90⟩</span> ¶ Uerbum .90. in cognitione substantię rei occultę.</h3>
<p>¶ Cum aspexerit significator ascendens: erit genus rei occultę ex substantia ascendentis. Si vero non aspexerit ascendens: erit genus ex substantia loci significatoris. et dominus hore significabit colorem rei. Locus autem lunę significabit tempus eius hoc est si fuerit super terram. erit nouum: si vero sub terra vetus. A domino quidem partis fortunę significabitur tibi longitudo ipsius et breuitas. A domino vero termini gradus quartę domus: et a domino termini gradus medij cęli ab illo scilicet eorum qui fuerit in angulo: et domino termini lunę: naturę rei. ¶ Commentator. Significator quem intendit ptholomeus non est luna: nec ille qui prefuerit ascendenti tantum. Sed planeta cui iungentur fortitudines dignitatum in ascendente: et in locis luminarium et fuerit vacuus cursu. id est nulli iunctus. Et non commiserit dispositionem suam alteri. Quod si forte ille qui prefuerit ascendenti: et locis alijs que enumerauerimus iungatur alteri: et ille iterum alteri. Et ille ad quem peruenit coniunctio vltima non coniungetur alteri erit significator: postquam inuenerit eum in significatione fortitudo loci sui: et fortitudo etiam in semetipsis. Genus etiam substantie ascendentis: si fuerit terreum: erit res occulta terrea: vel nascens de terra. Et erit aquatica: vel ex mari: si aquaticum fuerit: et factum erit per <span data-on="n35"></span>ignem<span class="idlight note" data-off="n35"><a aria-label="35" class="note txt" href="#n35"></a><small class="note" data-sign="35" id="n35"> iguem <i class="txt">ed.</i></small></span>: si fuerit</p>
</section>