<section class="txtsrc"><p>et non destruitur vita alicuius. nec amittit actiones suas: nisi qui preparatur ad mortem.</p>
<h3 id=".92"><a class="local" href="#.92" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.92⟩</span> ¶ Uerbum .92. de minutione impedimenti malorum in suo haiç.</h3>
<p>¶ Saturnus orientalis egrotantes: mars vero occidentalis egrotantes minus impedit. et hoc modo erit augmentum prosperitatis iouis et veneris: in septentrione et meridię. ¶ Commentator. Intendit quod impedimenta malorum minuuntur in suo haiç. Et prosperitates fortunarum augentur in parte sua. Et hi quattuor planetę habent quattuor partes. Oriens est saturni: occidens martis: venus habet meridiem: iupiter septentrionem. Cum inuenerimus planetam harum partium in ascendente egrotantis in illa perte: vel in loco alio cui pręsit: minuet malum de impedimento suo: et augebit fortunam et prosperitatem sui esse: mars minuit malitiam: cum est occidentalis: saturnus vero cum est orientalis.</p>
<h3 id=".93"><a class="local" href="#.93" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.93⟩</span> ¶ Uerbum .93. vt obseruemus primam coniunctionem regum: deinde esse coniunctionis et conferre simulue erremus in iudicio.</h3>
<p>¶ Non presumas assimilare figuras ante scientiam assimilationis positorum: quia regna id est significationes regnorum mutantur vel variantur in omni coniunctione. et cum certificaueris ordines: dabit regi: et illis quibus pręest: quod debetur illis in vnoquoque tempore: et <span data-on="n36"></span>saluus<span class="idlight note" data-off="n36"><a aria-label="36" class="note txt" href="#n36"></a><small class="note" data-sign="36" id="n36"> salnus <i class="txt">ed.</i></small></span> eris ab errore. ¶ Commentator. Intendit quod plures astrologi erant in collatione esse regum: et solis solummodo esse diuitum et nobilium. Per iouem tantum: et per alias stellas erraticas in collatione malorum: significabant alterationem regum secundum alterationem figurarum vel fortunarum illorum planetarum. Prętermittunt quoque mutationem rei scilicet quę fit per aliquem planetam vnum post alium. et operari pretermitte</p>
</section>