<section class="txtsrc"><p>bant secundum naturam ipsius. Cuius regni exemplum. quod mutatum est regnum ad martem: alterabitur itaque esse regni in tempore ipsius secundum alterationem eius: et mutatum est opus solis vel diminutum: et quicquid ab alijs signatum est in esse ręgum pręter martem. Incitauit itaque nos ptholomeus vt obseruemus regna id est quod nos debemus obseruare primam coniunctionem quę significauit regnum: deinde esse coniunctionem: et conferre vel assimilare similis et sic non errabimus: et ea per que surrexit id est planeta per quos surrexit regnum: necnon et ille quibus pręest rex. et quicquid elegerunt scilicet ciues: ut solicitemur in obseruatione motuum eorum scilicet ciuium. Et in oppositione vniuscuiusque rei scilicet stellę in loco suo scilicet in figura coniunctionis: quia astrologus qui hoc postposuerit: errabit in iudicio: eo quod non confert secundum quod est via. Et nota quod phisici vocant esse regum: figuras vel formas. In collatione esse regum iudicant esse regis per solem solummodo. Et esse diuitum per iouem et alias stellas. Et secundum quod sol et alię stellę mutantur in signis et locis diuersis ita iudicabant. Et in hoc error: quoniam preter mittebant mutationem regis et regni que fit in qualibet coniunctione. Nam reges mutantur secundum naturam signi decimi et eius domini: et esse diuitum in qualibet coniunctione.</p>
<h3 id=".94"><a class="local" href="#.94" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.94⟩</span> ¶ Uerbum .94. in loco qui significat quod est in anima interrogantis.</h3>
<p>¶ Locus fortior significatoris in interrogatione: significabit quod est in animo interrogantis. ¶ Commentator. Significator interrogantis est ille quem prediximus in .9o. verbo. Et locus in quo est de interrogatione: est id quod in eius animo. Ut si fuerit in domo regia: querit de regno. Si vero in domo itineris de itinere: et sic de cęteris domibus</p>
<h3 id=".95"><a class="local" href="#.95" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.95⟩</span> ¶ Uerbum . 95. significationibus figurarum vel fortunarum in faciebus signorum commorantium.</h3>
</section>