<section class="txtsrc"><p>iuuenes: vidi quoque quamplura in fortitudine significatorum istorum: quorum commemoratio prolixa esset in hoc libro nostro.</p>
<h3 id=".96"><a class="local" href="#.96" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.96⟩</span> ¶ Uerbum .96. in quibus terris vel locis cadunt retrogradatio vel planetarum directio: et effectus eclipsis et in quibus nati uitatibus vel reuolutionibus: et in signo super prędictis.</h3>
<p>¶ Loca in quibus cadunt effectus vel opera eclipsis: vel signa vel significationes planetarum et stationum. Inceptionis quoque retrogradationis et directionis: sunt anguli propinquiores locis eclipsis: vel qui sunt circa loca eclipsis in natiuitatibus et reuolutionibus hominum et vrbium quas significant et anguli quę sub ipsis angulis ędificate sunt. Et natura in qua operabitur: erit secundum locum eclipsis: quod expositum est in .7. capitulo secundi libri alabra Et secundum indictionem figurę stellarum. Et secundum naturam illius quę fiunt in signo eclipsis ex stellis erraticis. Quantitas vero ipsius: quod stellarum fixarum secundum quantitatem eclipsis in luminaribus. Et hoc modo loquere super hęc quę apparent tibi de bono vel malo. Item loca in quibus et cetera. hoc expositum est in .5. capitulo secundi libri alabra. ¶ Commentator. Hoc verbum est valde abreuiatum et obscurum complectens scienti ę iudiciorum partem. Et hoc est quod in mundo fuerit effectus eclipsis cuiuslibet luminaris: et stationum aliarum stellarum erraticarum: et inceptionum retrogradationum earum scilicet quę fiunt almudhebir in hora eclipsis: et directionum. Loca vero in quibus cadunt isti effectus sunt <span data-on="n37"></span>secundum<span class="idlight note" data-off="n37"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" id="n37"> secuudum <i class="txt">ed.</i></small></span> quod significat angulus qui est circa eclipsim scilicet ex climatibus et <span data-on="n38"></span>regionibus<span class="idlight note" data-off="n38"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" id="n38"> regionibusus <i class="txt">ed.</i></small></span>.</p>
</section>