<section class="txtsrc"><p>Et ciuitates super quas significat signum illius anguli in quo fuit illa ędificatio scilicet earum. Et illud quod significat ille angulus super natos illius signi in natiuitatibus hominum: vel in eorum reuolutionibus id est super natos in quorum annis reuolutionum: angulus ille fuerit ascendens: et id in quo cadet impedimentum vel prosperitas: erit secundum locum eclipsis: et indumentum stellarum fixarum: figurarum eius qui est in signo <span data-on="n39"></span>eclipsis<span class="idlight note" data-off="n39"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" id="n39"> ecclipsis <i class="txt">ed.</i></small></span>. Quod si fuerit ecclipsis luminaris multa scilicet quod multum obscuretur de eo: apparebit opus eius multum. Et si modica: modicum. Prosperitas vero et impedimentum erit secundum illum planetam qui pręfuerit angulo: gradui stationis: vel retrogradationis: aut directionis scilicet trium superiorum fortuna fuerit vel infortuna. Item loca in quibus cadunt et cetera. Sensus est: quod effectus eclipsis et planetarum qui sunt in stationibus: et qui recipiunt retrogradari et dirigi in eclipsibus: cadunt in hominibus et reuolutionibus hominum et vrbium: quorum hominum: et quarum reuolutionum: et edificationum: signa quę sunt circa eclipsim fuerunt ascendentia: et maximę in ciuitatibus quę sunt de triplicitate eorum scilicet <span data-on="n40"></span>angulus<span class="idlight note" data-off="n40"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> angulns <i class="txt">ed.</i></small></span> qui est propinquior eclipsi. Et est potest dici quod ipse effectus erit in ea parte mundi cum est proprior angulus: ut si fuerit in angulo orientis: erit in ciuitatibus: quas significant in oriente. Et ita intellige in angulis medij cęli: et occidentis. Sed in .5. capitulo secundi libri alabra dixit Ptholomeus quod effectus eclipsis esset in ciuitatibus: quę sunt de triplicitate signi eclipsis. vel que fuerunt fundatę in ipso. Et in hoc libro addidit quod similiter erit ille effectus in ciuitatibus et in hominibus qui fuerunt sub signo anguli qui erat proprior ecclipsi. Et hoc ideo: quia planeta qui habuerit plures dignitates in signo eclipsis et</p>
</section>