<section class="txtsrc"><p>peruenit nilus egyptij ad .13. cubitos. Et minuta est ad incommodum hominum: quantitas .4. cubitorum: creuitque pręcium anonę: et conturbati sunt populi turbatione vehementi: et terminatum est regnum Ptholomei regis egypti. Si militer in anno .300. arabum: diffuse <span data-on="n41"></span>sunt<span class="idlight note" data-off="n41"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> snnt <i class="txt">ed.</i></small></span> in omni parte aeris: et minutus est iterum nilus: et via aperta est super egyptum ab occidente id est a terra arabum per heubaça: et post hunc per claraamem. Acciditque impedimentum magnum repugnantibus: insurgentibus cum illis scilicet egyptiis Ex habentibus vero comam: ascendit vna habens crines scilicet duauebai: egyptij passi sunt multum. Et fuit in angulo ex angulis coniunctionis: in qua inceptum est regnum filiorum abeç. Obijt ergo abeç a neçir. In anno vero .92. quedam ascendit habens comam: et durauit .XI. noctibus: mouebaturque omni nocte motu sensibili. Intrauit igitur filius alchalig post hoc breui tempore: et prefuit egypto: et eius partibus. Acciditque tunc in egyptum: quicquid dixit Ptholomeus. Hoc est quod malui exponere ex libro. Et credo quod idoneus sit suis rationibus: et quod perfecta sit eius expositio. Dico tibi et hoc dignum esse vt committas eum illi quem doceat: et remoueas eum ab illo cuius intentio est solummodo vt eum habeat. Et qui putat eum scire cordetenus: si in archa sua positus fuerit: difficile est enim illi laborare vt addiscat eum. Quapropter remouendus est ab hoc libro: et ab huic simili. <span data-on="n42"></span>Maximus<span class="idlight note" data-off="n42"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> Maximns <i class="txt">ed.</i></small></span> namque error foret si traderetur illi. Et ego deum pręcor vt te diligat: quoniam perfecta est huius libri translatio .17. die mensis Marcij .12. die mensis gumedi secundi: anno arabum .530.</p>
</section>