<section class="txtsrc"><p>pentis enea sub secunda facie Piscium et mittes in ventrem ymaginis ex cornu<span class="note"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" id="n90"> ex cornu<span class="txt">]</span> aliquod ex cornu <i class="txt">V</i></small></span> sinistro cervi trito, dicendo: ‘Ligavi omnes serpentes ut congregentur ad hanc ymaginem et non impediant.’ Post sepeliatur quo libuerit.</p>
<p><b><span class="txt">⟨45⟩</span></b> <span class="txt">⟨Cum volueris ligare virum aut mulierem, fiat ymago viri cuius pedes erigantur ad celum et capud sit in terra, sed ymago hec de cera fiat, dicendo: ‘Ligavi N., fillium N. matris, et universas venas eius ut non habeant aliquam voluptatem coeundi.’ Post hec subhumetur ymago in itinere eius et non utetur coitu quamdiu duraverit ymago. Et dicitur a quibusdam quod hec ymago sit sub secunda facie Alhamel.⟩</span><span class="note"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" id="n91"> <i class="txt">This chapter, omitted in PF, is transcribed from V</i></small></span></p>
<p><b><span class="txt">⟨46⟩</span></b> Cum volueris provocare mulierem ut sequatur te, fiat ymago mulieris stagnea vel cerea, dicendo: ‘Attraxi cor N., filie N. ad meipsum provocatione forti propter amorem et dilectionem, et excitavi et provocavi spiritum eius qui moratur in corde suo per amorem meum et magnificationem et dilectionem, et novi spiritum eius motum, et excitavi et provocavi te ut motus ignis et eius nutus et sicut provocatio venti et eius flatus.’<span class="note"><a aria-label="92" class="note txt" href="#n92"></a><small class="note" data-sign="92" id="n92"> eius flatus<span class="txt">]</span> flatus eius <i class="txt">F</i></small></span> Et tange cum ea quam volueris et sequetur obediens tibi. Si autem non inveneris locum tangendi, suspende ymaginem ab alta arbore ut a vento moveatur aut a loco flatus venti, et videbis mirabilia.</p>
<h3 id="0.13"><a href="#0.13" title="Link"></a>Commendatio operis</h3>
<p>Dixit Ptholomeus: Edidi hunc librum de ymaginibus super facies signorum. Qui ergo voluerit operari ex eis prevideat ut operetur illud cum fuerit Luna in ascendente facie ex signo et aspiciant illud fortune. Mali vero sint cadentes ab eo, sintque planete iuncti fortunis. Cumque hoc feceris, pervenies ad quod volueris et impetrabis<span class="note"><a aria-label="93" class="note txt" href="#n93"></a><small class="note" data-sign="93" id="n93"> feceris, pervenies ad quod volueris et impetrabis<span class="txt">]</span> fecerit, perveniet ad quod vol<span class="txt">⟨uerit⟩</span> et impetrabit <i class="txt">F</i></small></span> a Deo quod animus tuus desiderat.</p>
<p>Explicit liber Ptholomei de ymaginibus super facies signorum.</p>
</section>