<article class="flush_unhyph sheet transcription txtsrc">
<header class="txt">
<h1 class="in_flush"><a href="/work/5">Anonymous, <cite>Almagesti Minor</cite></a>
<span class="para"><a href="/ms/2">Paris, BnF, lat. 16657</a></span></h1>
<p>transcribed by <a href="/team/7">Henry Zepeda</a></p>
</header>
<div class="txt">
<details class="index"><summary>How to cite this transcription?</summary>
	<aside class="citebox">
		<p>Henry Zepeda, ‘Transcription of Anonymous, <cite>Almagesti Minor</cite>’ (update <time>25.05.2021</time>), <cite>Ptolemaeus Arabus et Latinus. Texts</cite>, URL = https://ptolemaeus.badw.de/text/M2</p>
	</aside>
</details>
<p><i>The transcription has been made from <a href="/ms/2">Paris, BnF, lat. 16657</a> (siglum <b>P</b>). With the benefit of having edited this work, I have been able to identify the locations in the text where <b>P</b> has a corrupt or incorrect reading and in each case to report standard or better readings from one of the following four manuscripts: <a href="/ms/24">Cracow, BJ, 1924</a> (siglum <b>K</b>); <a href="/ms/16">Berlin, SBPK, lat. Q. 510</a> (siglum <b>B</b>); <a href="/ms/76">Munich, BSB, Clm 56</a> (siglum <b>M</b>); and <a href="/ms/174">Nürnberg, SB, Cent. VI.12</a> (siglum <b>N</b>). I follow the Project’s <a href="/files/Transcription_Guidelines_Latin.pdf">guidelines</a> for transcriptions, but I would like to note the following. I use ‘iter.’ to indicate that a word or phrase has been repeated.</i></p>
</div>
<details class="index txt"><summary>Table of contents and links to chapters</summary>
<nav>
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#I">⟨I⟩⟨Liber I⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.1">⟨I.1⟩ Data circuli dyametro latera decagoni, pentagoni, exagoni, tetragoni, atque trianguli omnium ab eodem circulo circumscriptorum reperire. Corollarium. Unde manifestum est quod si nota fuerit circuli dyameter et prenominata latera erunt nota, corde quoque que residuis semicirculi arcubus intenduntur note erunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.2">⟨I.2⟩ Si quadrilaterum infra circulum describatur, rectangulum quod continetur sub duobus eius dyametris est equale duobus rectangulis pariter acceptis que sub utriusque eius lateribus oppositis continentur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.3">⟨I.3⟩ Si in semicirculo corde arcuum inequalium certe fuerint, corda quoque arcus quo maior minorem superat erit nota.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.4">⟨I.4⟩ Si in semycirculo alicuius arcus corda nota fuerit, corda quoque que eius medietati subtenditur erit nota.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.5">⟨I.5⟩ Si due corde duorum arcuum in semycirculo fuerint note, corda quoque que toti subtenditur arcui composito ex illis duobus arcubus nota erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.6">⟨I.6⟩ Due linee inequales in circulo si protrahantur, maioris ad [mi] minorem quam arcus longioris ad arcum brevioris minor est proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.7">⟨I.7⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio ipsius fixe ad eam sui partem que supra fixionem est producatur ex duabus proportionibus, ex una dico proportione quam habet sibi conterminalis reflexa ad eam sui partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet alterius reflexe inferioris sub sectione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.8">⟨I.8⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio portionum fixe, inferioris dico partis ad superiorem, producatur ex duabus proportionibus, ex una inquam proportione quam habet sibi conterminalis reflexe inferior sub sectione portio ad reliquam partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet relique descendentis inferior sub fixione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.9">⟨I.9⟩ Si in circulo continui arcus sumantur et uterque minor semycirculo, dyametrus producta a communi eorum termino lineam rectam reliquos eorumdem terminos continuantem secabit secundum proportionem corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.10">⟨I.10⟩ Si unus arcus notus in duos dividatur fueritque nota proportio corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius, ambo ipsi erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.11">⟨I.11⟩ Si ab uno termino arcus semycirculo minoris linea ipsum arcum secans educatur donec cum dyametro per reliquum eundem arcus terminum extracta concurrat, fiet proportio linee preter centrum transeuntis ad partem sui extrinsecam sicut proportio corde dupli arcus de quo sermo est ad cordam dupli arcus illius que educte linee includunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.12">⟨I.12⟩ Si arcus dicto modo divisi lineis ut prescriptum est donec concurrant eductus maior portio nota fuerit et /85v/ proportio corde dupli arcus ipsius divisi ad cordam dupli arcus lineis eductis inclusi constituerit, ipse arcus inclusus notus erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.13">⟨I.13⟩ In superfitie sphere duobus arcubus magnorum orbium semycirculo divisim minoribus ab uno communi termino descendentibus aliisque duobus non minorum orbium ab illorum reliquis terminis in eosdem sese secando reflexis, utrius reflexorum alterius conterminalem arcum sic figet ut proportio corde arcus duplicantis inferiorem portionem arcus fixi ad cordam arcus duplicantis superiorem eiusdem fixi portionem producatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda arcus duplicantis inferiorem arcus reflexi portionem qui ipsi fixo conterminalis est ad cordam arcus duplicantis reliquam ⟨eiusdem reflexi portionem, et ea proportione quam⟩ habet corda duplicantis arcus inferiorem alterius descendentis arcus partem ad cordam duplicantis arcum ipsum cuius pars est totalem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.14">⟨I.14⟩ In superfitie spere quatuor arcubus predicto modo depictis, fiet ut proportio corde arcus duplicantis unum descendentium totalem ad cordam arcus duplicantis superiorem ipsius descendentis portionem componatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda duplantis arcum totum ab eiusdem descendentis termino reflexu ad cordam duplam illam ipsius reflexi portionem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet corda arcus duplantis inferiorem sub sectione alterius reflexi portionem ad cordam arcus duplicis ad eundem reflexum cuius pars est totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.15">⟨I.15⟩ Maximam declinationem per instrumenti artifitium et considerationem repperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.16">⟨I.16⟩ Cuiuslibet puncti ⟨in⟩ circulo declivi cuius discessus ab equinoctiali est notus declinationem invenire. Unde manifesta est hec regula: si sinus portionis ab equinoctiali inchoate cuius finalis puncti declinatio queritur ducatur in sinum maxime declinationis productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite declinationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.17">⟨I.17⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis elevationem in spera recta invenire. Unde patet regula: si sinus perfectionis maxime declinationis ducatur in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali linea cuius portionis queritur elevatio, productumque dividatur per sinum perfectionis declinationis illius portionis, et quod exierit ducatur itidem in sinum elevationis unius quadrantis, productumque dividatur per sinum maxime declinationis, exibit sinus quesite elevationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="2#II">⟨II⟩⟨Liber II⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.1">⟨II.1⟩ Arcum diei minimi vel maximi in quovis clymate per notam poli altitudinem cognoscere. Unde manifestum quod si sinus altitudinis poli ducatur in sinum maxime declinationis, et productum dividatur per sinum perfectionis maxime declinationis, et quod provenerit ducatur in semydyametrum, productum dividatur per sinum perfectionis altitudinis poli, exibit differentia mediata minime diei ad /88r/ equinoctialem diem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.2">⟨II.2⟩ Arcum orizontis in quovis climate qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per assignatum minimi diei arcum investigare. Unde patebit quod si ducatur sinus dimidii arcus diei minime in sinum perfectionis maxime declinationis, productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus perfectionis arcus orizontis qui est inter ortum utriusque tropycorum et circulum equinoctialem. Similique ratione inveniri potest distantia ortus cuiuslibet signi vel gradus ab equinoctiali.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.3">⟨II.3⟩ Altitudinem poli per arcum diei minime notum presto inda/88v/gare. Regula. Si sinum differentie medie diei minimi ad equinoctialem diem ducas in sinum perfectionis quarte orizontis, productumque dividatur per sinum arcus medii orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem, atque quod exierit ducatur in sinum quadrantis, productumque dividatur per sinum arcus medii minimi diei, exibit sinus altitudinis poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.4">⟨II.4⟩ Arcum orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per altitudinem poli notam reperire. Unde patet regula: si sinum maxime declinationis ducas in semydyametrum, et productum ⟨dividas⟩ per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus arcus orizontis qui inter tropycum et equinoctialem deprehenditur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.5">⟨II.5⟩ Cuilibet duo circuli paralelli circulo equinoctiali eiusdem longitudinis a duobus tropycis sive ab ipso equinoctiali equales arcus orizontis resecant ex utraque parte equinoctialis, /89r/ et fit alternatim nox unius diei alterius equalis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.6">⟨II.6⟩ Nota Solis altitudine proportionem umbre iacentis ad gnomonem erectum vel umbre verse ad gnomonem iacentem invenire; et conversum nota proportione umbre ad gnomonem altitudinem Solis indagare. Regula: ⟨si⟩ sinum perfectionis altitudinis ducas in partes gnomonis quantaslibet, et productum dividas per cordam altitudinis, exibunt partes quantitatis umbre similes partium gnomonis; et e converso, si radicem duorum quadratorum gnomonis et umbre cum nota sint extrahas, et per eam id quod ex ductu gnomonis in semydyametrum provenit dividas, exibit sinus quesite altitudinis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.7">⟨II.7⟩ Sub linea equinoctiali omnes dies sunt equales noctibus et sibi invicem, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre meridiane ⟨quandoque ad meridiem⟩ quandoque ad septentrionem quandoque nusquam declinant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.8">⟨II.8⟩ Sub omni alia linea equidistante linee equinoctiali bis tantum dies fit equalis nocti in anno; et dies estivi hibernis prolixiores, noctes vero breviores; et quanto ab equinoctio distantiores dies estivi productiores, hiberni vero correptiores; et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper; et distantia cenit ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.9">⟨II.9⟩ Sub remotiori linea ab equinoctiali maior est inequalitas dierum ⟨et⟩ noctium, et maior pars celi apparens semper et maior pars celi occulta semper.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.10">⟨II.10⟩ Sub omni linea cuius distantia minor ab equinoctiali maxima declinatione, umbre meridiei ad utramque partem alternatim declinant et bis in anno declinatione carent.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.11">⟨II.11⟩ Sub linea cuius discessus equalis est maxime declinationi, umbra semel in anno declinatione caret, et umbra meridiana numquam declinat ad meridiem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.12">⟨II.12⟩ Sub linea cuius discessio est ut poli zodyaci ab equinoctiali, umbra in aliquo die ad omnem partem orizontis flectitur, et fit spatium xxiiii horarum dies sine nocte et ex opposito nox sine die, et quanto discessus ab hac maior maius tempus abit sine nocte et ex opposito maius tempus sine die.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.13">⟨II.13⟩ Sub polo medietas celi est apparens semper et medietas occulta semper et anni spatium dies una cum nocte sua.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.14">⟨II.14⟩ In spera declivi quilibet duo arcus equales circuli declivis et equaliter a puncto equinoctii distantes equales habent ascensiones.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.15">⟨II.15⟩ Cuilibet duo arcus circuli declivis equales et equaliter ab alterutro punctorum tropicorum distantes habent in spera obliqua ascensiones coniunctas equas eis ascensionibus quas idem arcus habent in spera recta coniunctis. Ex quo et premissa propositione manifestum quod si note fuerint ascensiones unius quarte in spera obliqua, note erunt ascensiones omnium.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.16">⟨II.16⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis ascensionem in spera declivi invenire. Ratio operationis: si sinum altitudinis poli duxeris in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali puncto, et productum dividas per sinum perfectionis declinationis, et quod exierit itidem ducas in semydiametrum, productum dividas per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus differentie elevationum sumpte partis in spera recta et in spera declivi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.17">⟨II.17⟩ Differentiam ascensionum in spera recta et spera declivi eiusdem portionis per arcum circuli magni a polo venientis determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.18">⟨II.18⟩ Cuiuslibet portionis elevationem in spera obliqua alia via rationis invenire. Unde manifestum erit quod si sinus differentie equalis diei ad minimum ducatur in sinum elevationis sumpte portionis in spera recta et quod exierit dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite differentie.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.19">⟨II.19⟩ Per notas ascensiones et locum Solis notum, quantitatem arcus diei et quantitatem arcus noctis et numerum equalium horarum diei vel noctis et tempora inequalium ascendensque et medium celi in omni hora reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.20">⟨II.20⟩ Datas horas temporales ad equales vertere et datas equales ad inequales reducere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.21">⟨II.21⟩ Proportio speralis anguli supra polum alicuius circuli consistentis ad quatuor rectos est sicut arcus eiusdem circuli qui ei subtenditur ad totam circumferentiam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.22">⟨II.22⟩ Omnes anguli duo ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum alter extrinsecus alter intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.23">⟨II.23⟩ Omnes duo anguli ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto tropico provenientes quorum alter extrinsecus alter vero intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus equantur duobus rectis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.24">⟨II.24⟩ Angulus ex circulo meridiano cum circulo signorum aput punctum tropicum proveniens rectus esse necessario comprobatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.25">⟨II.25⟩ Maxima declinatione nota angulum ex meridiano et circulo signorum aput punctum equinoctii provenientem notum esse oportet. Unde patet quod si maximam declinationem addas super quartam vel ab ea subtrahas, exibit angulus quesitus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.26">⟨II.26⟩ Quantitatem cuiuslibet anguli ex meridiano cum circulo signorum aput quodlibet punctum provenientis per notam puncti declinationem invenire. Unde liquet quod si declinationis puncti cuius angulus queritur sinum ducas in sinum perfectionis sumpte portionis a puncto equinoctiali, et productum dividas per sinum ipsius portionis, et productum iterum multiplices in semidiametrum, atque quod exierit dividas per sinum perfectionis declinationis, exibit sinus differentie duorum angulorum aput punctum valentium propositum duos rectos, quam si recto adderis vel subtraxeris, habebis utrumque.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.27">⟨II.27⟩ Omnes duo anguli ex orizonte declivi cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum unus intrinsecus alter vero extrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.28">⟨II.28⟩ Omnes duo anguli in uno orizonte declivi cum circulo signorum aput puncta opposita orientis et occidentis extrinsecus cum intrinseco equantur duobus rectis. Unde colligitur quod duo quoque ad eandem distantiam a puncto tropico duobus rectis sunt equales. Quapropter notis angulis orientalibus unius medietatis ab Ariete in Libram, noti erunt anguli orientales alterius medietatis et una anguli occidentales in ambabus partibus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.29">⟨II.29⟩ Nota poli altitudine et tropicorum distantia angulum ex concursu orizontis declivis et signorum circuli aput utrumque punctum equinoctii notum †eius† necesse est. Unde constat quod si differentiam que est inter regionis latitudinem et maximam declinationem cum latitudo maior fuerit a quarta circuli diminuas, vel cum minor fuerit additias, relinquetur angulus sub capite Libre. A quo si quantitatem distantie inter duos tropicos abieceris, residuum erit angulus sub capite Arietis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.30">⟨II.30⟩ Quantitatem anguli ex concidentia orizontis et zodiaci aput quodlibet punctum per notum celi medium et eius declinationem notam investigare. Ratio. Si diametrum multiplices in sinum altitudinis gradus celi medii sub terra vel super terram, et productum dividas per sinum portionis que est inter orizontem et celi medium sub terra vel super /94v/ terram prout contigerit eam portionem minorem esse quarta, exibit sinus et quesiti arcus et quesiti anguli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.31">⟨II.31⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis a polo orizontis egressi ad puncta duo circuli signorum eiusdem a puncto tropico distantie, cum ipsa etiam a circulo medii diei ante et post secundum equalia tempora destiterint, sunt equales et fatiunt angulos cum circulo signorum extrinsecum et intrinsecum ex eadem parte sibi oppositum equales duobus rectis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.32">⟨II.32⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis /95r/ a cenit capitum egressi usque ad unum punctum circuli signorum cum ipsum a linea meridiei ante et post secundum equalia tempora destiterit, sive cenit capitum a punctis celum mediantibus septentrionale fuerit sive meridianum, sunt equales et faciunt angulos duos ad idem punctum duplo maiores pariter angulo ex concidentia meridiani et circuli signorum ad idem punctum proveniente.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.33">⟨II.33⟩ Quod si unum punctorum celum mediantium sive orientalis portionis sive occidentalis meridianum fuerit a cenit capitum et alterum septentrionale, anguli qui proveniunt ad punctum dictum superant duplum anguli ex arcu meridiano ad idem punctum facti quantitate duorum rectorum. Ex quibus omnium colligitur quod si noti fuerint anguli antemeridiani et arcus in omni declinatione a principio Cancri usque ad principium Capricorni, noti erunt et arcus et anguli eorumdem signorum postmeridiani et una anguli reliquorum signorum /95v/ et arcus ante ⟨et⟩ post meridianam lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.34">⟨II.34⟩ Quemlibet angulum ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum aput punctum medians celum vel aput punctum orizontis et arcum quoque a summitate capitum ad utrumlibet notum esse oportet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.35">⟨II.35⟩ Quantitatem arcus circuli altitudinis a summitate capitum ad quodlibet punctum circuli signorum invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.36">⟨II.36⟩ Quantitatem anguli ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum ad quodlibet punctum a celi medio declinans perscrutari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="3#III">⟨III⟩⟨Liber III⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Anni quantitatem per considerationes instrumentis deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.2">⟨III.2⟩ Medium motum Solis ad quaslibet divisiones temporis scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, puncta horarum collocare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.3">⟨III.3⟩ Motum stelle diversum apparentem in signorum circulo propter duorum modorum utrumlibet posse contingere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.4">⟨III.4⟩ Secundum modum orbis ecentrici minor est motus apparens ad longitudinem longiorem et maior ad longitudinem propiorem, secundum vero epicicli modum ad utramque uterque potest accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.5">⟨III.5⟩ Maxima differentia apparentis motus in circulo signorum ad motum medium in ecentrico colligitur in directo puncti circuli signorum medii inter utramque longitudinem. Unde manifestum quod apparens permeatio unius quarte circuli signorum scilicet a longitudine longiore ad punctum medium maioris temporis est, et permeatio alterius quarte a puncto medio ad longitudinem propiorem minoris temporis est; et quod differentia huius temporis ad illud et illius ad hoc est sicut maior differentia collecta motus apparentis ad motum medium dupplicatam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.6">⟨III.6⟩ Iuxta modum epicicli cum equales in proportione semper fuerint motus epicicli in concentrico et stelle in epiciclo fueritque motus minor ad longiorem longitudinem, maxima differentia motus diversi ad motum medium colligitur cum apparuerit discessus stelle a longiori longitudine quarta circuli. Sequiturque quod apparens permeatio unius quarte ab auge maioris temporis sit, et permeatio alterius quarte ab augis oppositum est minoris temporis, fitque differentia duorum temporum sicut duplum differentie maxime diversi motus ad motum medium.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.7">⟨III.7⟩ Cum equales in proportione fuerint tres motus semper, motus stelle in ecentrico, motus epicicli in concentrico, motus e contrario stelle in epyciclo, fuerintque equalis magnitudinis ecentricus et concentricus atque semidiameter epicicli equalis distantie centrorum illorum, quicquid accidit secundum unum modorum accidit secundum alterum. Quia par est motus medius, par est diversus, una est differentia motuum, unus et idem apparet stelle locus in circulo signorum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.8">⟨III.8⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint eorum semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus, omnia simul accident.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.9">⟨III.9⟩ Stella in duobus punctis circuli signorum oppositis posita, iuxta modum ecentrici eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit duorum motuum differentia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.10">⟨III.10⟩ Iuxta modum epicicli stella supra rectam lineam a centro mundi epiciclum secando eductam in duobus locis sectionum posita, eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit motuum differentia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.11">⟨III.11⟩ Proportionem distantie inter centrum circuli signorum et centrum solaris ecentrici ad semidiametrum ecentrici necnon in cuius partis circuli signorum directo sit longitudo longior ecentrici deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.12">⟨III.12⟩ Maximam differentiam diversi motus Solis ad motum medium et in quarta elongatione a longitudine longiore in ecentrico ceciderit notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.13">⟨III.13⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum ecentrici modum invenire. Unde etiam manifestum quod si notus fuerit unus trium angulorum, scilicet angulus differentie, angulus motus medii, angulus motus diversi, quicumque fuerit, reliqui duo erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.14">⟨III.14⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum epicicli modum reperire. Unde liquidum erit quod si notus fuerit quilibet trium angulorum motus medii, motus diversi, aut differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.15">⟨III.15⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per totum arcum motus medii a longitudine [longiore] propiore secundum ecentrici modum scrutari. Cum quo etiam declarabitur quod si notus fuerit quilibet trium angulorum sive motus medii, sive diversi, sive differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.16">⟨III.16⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine propiore secundum epicicli modum perquirere. Cum quo demonstrabitur quod si notus fuerit unus trium angulorum motus medii, motus diversi, differentie, reliqui duo erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.17">⟨III.17⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Solis secundum cursum medium assignare in loco determinato, ut habita ad hoc relatione locus Solis verus ad omne deinceps tempus et in omni loco noto inveniatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.18">⟨III.18⟩ Dies anni duabus de causis inequales esse invicem necessario comprobatur. Unde patet quosdam dies differentes diei, quosdam mediocres.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.19">⟨III.19⟩ Causa inequalitatis dierum ex diverso motu Solis proveniens ab alterutra longitudine media incipit et ad oppositum desinit, et differentia diei mediocris ad dies differentes maior, cum ex hoc collecta fuerit, ex duplo differentie maxime motus [diei] medii et motus diversi perficitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.20">⟨III.20⟩ Differentiam ex diverso motu contingentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.21">⟨III.21⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali ascensione aput orizonta declivem accidens a quo loco incipiat vel desinat, et differentia tota cum collecta ex hoc fuerit quanta sit depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.22">⟨III.22⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali transitu aput meridianum proveniens a quatuor punctorum quolibet quartas inter solstitialia et equinoctialia puncta deprehensas mediante incipit et ad perfectionem quarte desinit, et differentia cum hinc collecta fuerit spatio quinque temporum extenditur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.23">⟨III.23⟩ Differentiam ex inequali elevatione procedentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.24">⟨III.24⟩ Differentias ex causis ambabus prout contingit simul provenientes singulatim perpendere, et principium additionis super diem mediocrem et principium diminutionis a die mediocri adinvenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.25">⟨III.25⟩ Dies differentes in mediocres et mediocres in differentes vertere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="4#IV">⟨IV⟩⟨Liber IV⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verus Lune locus in celo vel in circulo signorum neque per considerationem instrumenti in loco obliquato neque per considerationem ex stellis fixis neque per solares eclipses deprehendi potest.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ Verum locum Lune per lunaris eclipsis /104v/ considerationem cognosci est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ Tempus equalis lunationis verisimiliter investigare. Unde et tempus reducens integre diversitates Lune, et primum tempus reducens similem coniunctionem vel oppositionem similem Solis et Lune, necnon et medius motus diversitatis et medius motus longitudinis innotescent.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ Tempus reducens motum latitudinis inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ Sumptam investigationem temporum per duo solum intervalla alternarum eclipsium equalia fallere duabus de causis est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ Tempus investigationis temporum quod fallere non possit eligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ Medium motum Lune in longitudine et medium motum diversitatis et medium motum latitudinis et mediam distantiam Solis et Lune ad quaslibet /106r/ divisiones temporum, scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, minuta horarum adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ Cum propter diversum motum positum fuerit Lunam habere concentricum cum epiciclo itemque ecentricum, fuerintque equalis magnitudinis concentricus et ecentricus, et distantia centrorum eorumdem fuerit equalis semidiametro epicicli, positumque fuerit motum Lune in ecentrico similem motui ipsius in epiciclo, ecentricum moveri in partem Lune secundum in proportione augmentum quod addit in eodem tempore medius motus longitudinis super medium motum diversitatis, omnia secundum utrumque modum similiter proveniunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus idem similiter secundum utrumque modum proveniet locus Lune in celo.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ Ad quantitatem diversitatis agnoscendam per tres eclipses notas pertingere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ Quantitatem diversitatis per alias tres eclipses notas et aliter cadentes experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium notarum eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ Medium motum longitudinis et medium motum diversitatis et mediam distantiam Solis et Lune per equationem ex considerationibus antiquarum et modernarum eclipsium certiorem facere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Lune in circulo signorum secundum medium cursum longitudinis et locum Lune in epiciclo certe distantie a longitudine longiori secundum medium cursum diversitatis assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ Medium motum latitudinis Lune rectificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ Notus Lune secundum utrumque motum latitudinis in circulo declinante quantum distet a nodo tempore alicuius eclipsis note declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ Motus Lune in circulo declivi secundum medium motum latitudinis quantum distet a maxima declinatione septentrionali in fixa radice temporis iudicare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ Medium motum Capitis Draconis elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="5#V">⟨V⟩⟨Liber V⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Locum stelle secundum longitudinem et latitudinem artifitio instrumenti deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.2">⟨V.2⟩ Quod Luna secundum diversitatem habeat, et quod huius secunde diversitatis revolutio bis in mense lunari compleatur, semel scilicet tempore coniunctionis medie et secundo tempore impletionis medie manifestis indiciis demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.3">⟨V.3⟩ Causam secunde diversitatis apparentibus convenientem assignare et eam in figuris visibiliter ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.4">⟨V.4⟩ Maximam quantitatem secunde diversitatis pandere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.5">⟨V.5⟩ Quantitatem distantie duorum centrorum scilicet circuli signorum et ecentrici Lune cognitioni submittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.6">⟨V.6⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, visam quantitatem secunde diversitatis que in illo puncto maxima apparere potest notitie subponere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.7">⟨V.7⟩ Diameter epicicli ipsius longitudinem longiorem equalem indicans et tunc quidem veram cum centrum epicicli est in longitudine longiore vel longitudine propriore ecentrici, quod declinationem et reflexionem habeat, et quod eius declinatio et reflexio dirigatur neque ad centrum ecentrici neque ad centrum orbis signorum, sed ad punctum in diametro ecentrici quod tantumdem distat a centro orbis signorum versus longitudinem propiorem ecentrici quantum ex opposito centrum ecentrici distat ab eodem centro orbis signorum demonstrationibus manifestatur. Unde etiam manifestum quod procedente centro epicicli a longitudine /113v/ longiore ecentrici ad longitudinem propiorem, longitudo longior epicicli vera precedit longitudinem longiorem equalem, et procedente centro epicicli ad longitudinem propiorem ecentrici ad longitudinem longiorem, longitudo longior epicicli vera subsequitur longitudinem longiorem equalem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.8">⟨V.8⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, equationem portionis invenire et per eam portionem equatam reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.9">⟨V.9⟩ Verum locum Lune in circulo signorum ex mediis motibus positis /114v/ in omni tempore presto est cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.10">⟨V.10⟩ Superfluitatem secunde diversitatis que maxima accidere potest ab applicationibus Solis et Lune media ad veram modice quantitatis esse, verum equationis portionis /115v/ non semper postponendam esse convincitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.11">⟨V.11⟩ Latitudo Lune maxima qualiter per instrumentum deprehendi potuit patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.12">⟨V.12⟩ Diversitatem aspectus Lune in latitudine per instrumentum accipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.13">⟨V.13⟩ Distantia centri Lune a centro terre quanta sit ad diametrum terre et qualiter per unum diversitatis aspectus per instrumentum accepte inventa propalare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.14">⟨V.14⟩ Linea educta a centro terre ad longitudinem longiorem ecentrici lunari atque linea educta ex opposito ad longitudinem propiorem necnon et semidiameter epicicli, unaqueque istarum linearum quanta sit ad semidiametrum terre edocere. Unde etiam manifesta erit in omni loco centri Lune a centro terre distantia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.15">⟨V.15⟩ Diameter Lune in maxima centri eius a centro terre distantia quantum arcum maioris circuli cordet invenire. Unde etiam manifestum erit de semidiametro umbre in hoc Lune transitu quanto arcui maioris circuli subtendatur, et que ipsius ad semidiametrum Lune proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.16">⟨V.16⟩ Quantitatem diametri Lune ad semidiametrum terre commensurare. Unde etiam manifesta erit quantitas diametri umbre in Lune transitu ad semidiametrum terre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.17">⟨V.17⟩ Quantitatem diametri Solis necnon et centri eius a centro terre distantiam patefacere, cum quo etiam patens erit quantitas axis umbre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.18">⟨V.18⟩ Magnitudinem Solis et magnitudinem Lune metiri, et trium corporum Solis, Lune, et terre proportionales ad invicem assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.19">⟨V.19⟩ Diversitatem aspectus Lune et Solis in circulo altitudinis -- quamvis Solis modica sit -- ad omnem a centro terre distantiam notam et ad quamlibet a cenit capitum elongationem certam demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.20">⟨V.20⟩ Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis presto sumere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.21">⟨V.21⟩ Diversitatem aspectus Lune in longitudine et in latitudine cum Luna latitudinem ab orbe signorum non habuit colligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.22">⟨V.22⟩ Cum Luna latitudinem habuit, cuius rei investigationem oporteat precedere ad cognitionem omnium diversitatum aspectus declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.23">⟨V.23⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos rectos incidens, et arcus et angulos propositos investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.24">⟨V.24⟩ Cum fuerit circulus altitudinis coniunctus in eadem superfitie cum circulo signorum, et arcus et angulos propositos invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.25">⟨V.25⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos obliquos incidens, et arcus et angulos propositos determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.26">⟨V.26⟩ Motum Lune in circulo declinante et in circulo signorum arcus differentis longitudinis efficere necesse est, sed differentia ad motum parve quantitatis esse convincitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.27">⟨V.27⟩ Visum locum Lune in circulo signorum ex vero Lune loco cognito conprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.28">⟨V.28⟩ Visam Lune latitudinem perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="6#VI">⟨VI⟩⟨Liber VI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Tempus et locum medie applicationis Solis et Lune quam volueris prefinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ Diversum motum Solis sive Lune ad datam horam excipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ Tempus et locum vere applicationis Solis et Lune prope verum preoccupare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ Terminos eclipticos lunares sub certo numero consignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ Terminos eclipticos solares signanter exprimere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ Solis vel Lune eclipsim in sexto mense lunari iterari est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ Quantitatem diametri Lune et quantitatem semidiametri umbre ad omnem distantiam Lune inter longitudinem longiorem epicicli et longitudinem eius propiorem cum epiciclus in longitudine longiore ecentrici fuerit affinitum comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ Eclipsim Lune in quinto mense lunari iterari aliquando est contingens. Unde manifestum quod in ambabus huiusmodi eclipsibus si contingant, Luna erit septentrionalis a duobus nodis aut in ambabus erit meridiana.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ Eclipsim Lune in septimo mense lunari iterari omnino est impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ Solis eclipsim iterari in mense quinto in pluribus plagis habitatis aliquando nullatenus erit impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ Solis eclipsim in septimo mense iterari in quibusdam plagis septentrionalibus non est omnino impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ Solis eclipsim in uno mense lunari bis contingere aput homines unius habitabilis omnimodis est impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ Digitos lunaris eclipsis ad quamcumque latitudinem Lune ab orbe signorum et ad quamcumque distantiam centri Lune a centro terre ostensive declarare. Unde patebit quando particularis et quando universalis erit eclipsis, et quando moram habebit Luna sub umbra et quando non, et quando erit maxima eclipsis que unquam esse potest.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ Minuta casus et minuta more si Luna moram habuerit definire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ Quinque vel tria tempora lunaris eclipsis cum evenerint et loca Lune ad hec tempora determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ Visum motum Lune ad assignatam horam accipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ Visam Lune coniunctionem cum Sole ex vera comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ Digitos solaris eclipsis ostensive invenire. Unde etiam liquidum erit quando Luna totum Solem teget et quando non totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ Minuta casus in solari eclipsi terminare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ Tria tempora solaris eclipsis indefinita et per hec minuta casus definitiora reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ Tria tempora solaris eclipsis definita vestigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ Quantitatem lunaris circuli obscuratam ex digitis diametri demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ Quantitatem solaris circuli obscuratam ex digitis diametri eius ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ Quantitates angulorum in notis temporibus eclipsis Lune provenientium ex concursu circuli signorum et circuli super duo centra Lune et umbre transeuntis, sive etiam in notis temporibus defectus Solis ex conventu orbis signorum et circuli transeuntis super centrum Solis et visum locum Lune notas efficere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ Flexus tenebrarum sive in Solis sive in Lune defectu patenter assignare.</a>
</p>
</nav>
</details>
<nav class="prev_next txt"><a aria-label="next" class="key next" href="2" rel="next"></a></nav>
<p><a class="pagina" href="../82v" id="82v"></a></p>
<h2 id="I"><a class="local" href="#I" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I⟩</span><span data-on="n1"></span><span class="txt">⟨Liber I⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" id="n1"> <span class="txt">⟨Liber I⟩</span><span class="txt">]</span> Minor Almagesti <i class="txt">add.</i> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(probably other hand)</i></small></span></h2>
<p><span data-on="n2"></span><span class="txt">⟨O⟩</span>mnium<span class="idlight note" data-off="n2"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> Omnium<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> recte phylosophantium non solum verisimilibus et credibilibus argumentis sed et firmissimis rationibus deprehensum est formam celi spericam esse motumque ipsius orbicularem circa terram undique secus globosam in medio imoque defixam. Que quidem etsi omnium cadentium tam gravitate corporis quam quantitate ponderis sit maxima ideoque immobilis, ipsius tamen crassitudo comparatione infinitatis applani respectuque distantie fixorum luminum insensibilis, et vicem centri obtinere <span data-on="n3"></span>physica<span class="idlight note" data-off="n3"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> physica<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> phylosofica <i class="txt">(probably other hand)</i></small></span> indagatione comperta est.</p>
<p>Ad hec duos principales et sibimet invicem contrarios motus superiorum sane animadverti etiam fides oculata comprobavit, quorum alter semper ab oriente in occidentem pari et eadem concitatione per circulos et inter se et ad eum qui omnium spaciosissimus equinoctialem paralellos totum mundane machine corpus movet et agitat, cuius circumvolutio circa celestis spere polos indefesse consistit. Alter e contrario Solem et Lunam et quinque erraticas circa alios diversosque polos circumducit et torquet.</p>
<p>Hiis <span data-on="n4"></span>firme<span class="idlight note" data-off="n4"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> firme<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ferme</small></span> adeo fides conciliata est ut si quis <span data-on="n5"></span>etiam iuste<span class="idlight note" data-off="n5"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> etiam iuste<span class="txt">]</span> iniuste <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> calumpnians obviet, aut cavillator verum scienter inficians aut mente captus non indigne estimetur. Que cum ita sint superest ut propositum aggrediamur. <a class="pagina" href="../83r" id="83r"></a></p>
<h3 id="I.1"><a class="local" href="#I.1" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.1⟩</span> Data circuli dyametro latera decagoni, pentagoni, exagoni, tetragoni, atque trianguli omnium ab eodem circulo circumscriptorum reperire. Corollarium. Unde manifestum est quod si nota fuerit circuli dyameter et prenominata latera erunt nota, corde quoque que residuis semicirculi arcubus intenduntur note erunt.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 001.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 001.PNG" width="200"/></a> Lineetur enim super AG dyametrum <span data-on="n6"></span>semycirculis<span class="idlight note" data-off="n6"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> semycirculis<span class="txt">]</span> semicirculus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ABG, sitque DB a centro perpendiculariter erecta, H medius punctus DG, ZH equalis BH subtense angulo recto. Dico quia ZD est latus decagoni et ZB latus pentagoni. Ratio per <span data-on="n7"></span>sexta<span class="txt">⟨m⟩</span><span class="idlight note" data-off="n7"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> sextam<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> secundi Euclydis et penultimam primi et nonam tercii decimi. Patent cetera per tricesimam tercii et penultimam primi.</p>
<h3 id="I.2"><a class="local" href="#I.2" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.2⟩</span> Si quadrilaterum infra circulum describatur, rectangulum quod continetur sub duobus eius dyametris est equale duobus rectangulis pariter acceptis que sub <span data-on="n8"></span>utriusque<span class="idlight note" data-off="n8"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> utriusque<span class="txt">]</span> utrisque <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> eius lateribus oppositis continentur.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 002.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 002.PNG" width="200"/></a> Esto enim quadrilaterum cuius duo dyametri AG et BD infra circulum descriptum, fiatque angulus ABE equalis angulo DBG. Erit igitur ABD angulus equalis EBG angulo communiter adiecto EBD. Sed etiam ADB et EGB anguli sunt equales quia super arcum eundem consistunt. Propter similitudinem ergo triangulorum unde accidit proportionalitas laterum, quod fit ex ductu AD in BG equum est ei quod continetur sub BD et GE. Consimili ratione quod continetur sub BD et AE equatur ei quod fit ex AB in GD. Per primam ergo secundi Euclydis restat argumentari.</p>
<h3 id="I.3"><a class="local" href="#I.3" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.3⟩</span> Si in semicirculo corde arcuum inequalium certe fuerint, corda quoque arcus quo maior minorem superat erit nota.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 003.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 003.PNG" width="200"/></a> Sint enim AB et AG <span data-on="n9"></span>note,<span class="idlight note" data-off="n9"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> note<span class="txt">]</span> nota <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo DB et GD quia subtenduntur residuis arcubus in semycirculo note sunt. Et quia semycirculi dyameter notus, per proximam argue. <a class="pagina" href="../83v" id="83v"></a></p>
<h3 id="I.4"><a class="local" href="#I.4" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.4⟩</span> Si in semycirculo alicuius arcus corda nota fuerit, corda quoque que eius medietati subtenditur erit nota.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 004.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 004.PNG" width="200"/></a> Ex ypothesi BG nota cuius arcus <span data-on="n10"></span>medinus<span class="idlight note" data-off="n10"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> medinus<span class="txt">]</span> medius <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> punctus D. Ergo AB nota cui sit equalis AE, ergo AD facta communi <span data-on="n11"></span>erit<span class="idlight note" data-off="n11"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> erit<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> ED equalis tam BD quam DG, <span data-on="n12"></span>quia anguli A sunt equales cum sint in portionibus equalibus.<span class="idlight note" data-off="n12"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> quia…equalibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> Unde anguli super <span data-on="n13"></span>E et G<span class="idlight note" data-off="n13"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> E…G<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> EZ <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> equales per <span data-on="n14"></span>heleufugam.<span class="idlight note" data-off="n14"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> heleufugam<span class="txt">]</span> <i class="txt">This is a name given to Euclid, Elements I.5.</i></small></span> Quare demissa perpendiculari DZ, erit GZ equalis EZ, et GZ <span data-on="n15"></span>nota.<span class="idlight note" data-off="n15"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> nota<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> quoque <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then del.</i></small></span> Dyametros quoque nota, inter quas <span data-on="n16"></span>DG<span class="idlight note" data-off="n16"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> DG<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> BG</small></span> proportionalis, quare et ipsa nota.</p>
<h3 id="I.5"><a class="local" href="#I.5" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.5⟩</span> Si due corde duorum arcuum in semycirculo fuerint note, corda quoque que toti subtenditur arcui composito ex illis duobus arcubus nota erit.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 005.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 005.PNG" width="200"/></a> Ex ypothesi et AB et BG nota. Facta ergo tam AZD quam BZH circuli dyametro, erit tam BD quam GH nota. Et quia AB nota, nota est et DH. Ergo cum sit BGDH <span data-on="n17"></span>quadrilaterum<span class="idlight note" data-off="n17"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> quadrilaterum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> quadratum <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> circulo inscriptum cuius duo dyametri noti et tria latera nota, per <span data-on="n18"></span>secundam<span class="idlight note" data-off="n18"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" id="n18"> secundam<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>tria<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> erit quartum notum scilicet DG. <span data-on="n19"></span>Ergo<span class="idlight note" data-off="n19"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> Ergo<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> et corda residui arcus de semycirculo AG videlicet nota est quod erat propositum.</p>
<h3 id="I.6"><a class="local" href="#I.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.6⟩</span> Due linee inequales in circulo si protrahantur, maioris ad <span class="txt">[</span>mi<span class="txt">]</span> minorem quam arcus longioris ad arcum brevioris minor est proportio.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 006.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 006.PNG" width="200"/></a> Primo angulum ABG linea BD per medium <span data-on="n20"></span>parciatur.<span class="idlight note" data-off="n20"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> parciatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘partiatur’</i></small></span> Lineis deinceps AG et AD et DG protractis, quia ergo angulus ABG per medium divisus est, lineas AD et GD constat fieri equales. Linea etiam GE longiore existente quam EA, in lineam EG perpendicularem DZ protrahimus. Quia <span data-on="n21"></span>ergo<span class="idlight note" data-off="n21"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> ergo<span class="txt">]</span> tam <i class="txt">add.</i> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> AD quam DE et DE quam DZ longiores sunt, circulus ad centrum D et ad distantiam DE circumductus lineam AD procul dubio secabit. Linea etiam DZ altius protracta, ipsum circulum <span data-on="n22"></span>HEZ<span class="idlight note" data-off="n22"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> HEZ<span class="txt">]</span> HET <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> signabunt. Quia ergo sector <span class="txt">[</span>portio<span class="txt">]</span> DET triangulo DEZ maior est, sed etiam triangulum DEA eo sectore qui est DEH constat fieri maiorem, erit per octavam quinti Euclydis trianguli DEZ ad triangulum DEA proportio minor ea que est sectoris DET ad sectorem DEH. Sed sectoris ad sectorem que sui anguli ad suum angulum. Ergo per primam sexti minor est proportio EZ linee ad EA quam anguli ZDE ad EDH. Ergo coniunctim, ergo duple scilicet GA proportio ad eandem EA minor quam dupli anguli scilicet GDA ad eundem EDA angulum. Proportio est ergo <span data-on="n23"></span>disiuncti.<span class="idlight note" data-off="n23"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> disiuncti<span class="txt">]</span> disiunctim <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Restat ergo per tertiam sexti et ultimam eiusdem argumentari.</p>
<p>Nunc quorsum hec tendant declarabimus. Interest presentis negotiationis cuiuslibet arcus noti respectu 360 graduum, que est <span data-on="n24"></span>communis<span class="idlight note" data-off="n24"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> communis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> omnium circulorum partitio, invenire eorumdem notam <span data-on="n25"></span>cordam<span class="idlight note" data-off="n25"><a aria-label="25" class="note txt" href="#n25"></a><small class="note" data-sign="25" id="n25"> cordam<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> respectu 120 partium dyametri, ad quem numerum omnis dyametros secta intelligitur. Cuius rei agnitio non minus utilis quam difficilis.</p>
<p>Igitur ex prime speculationis ratione arcum 36 graduum habere cordam partium 37 punctorum sive minutorum <a class="pagina" href="../84r" id="84r"></a> <span data-on="n26"></span>9<span class="idlight note" data-off="n26"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> 9<span class="txt">]</span> 4 <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> secundorum <span data-on="n27"></span>55<span class="idlight note" data-off="n27"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> 55<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> sollers practicus inveniet, est enim ea corda latus decagoni; cordam vero pentagonicam que arcui <span data-on="n28"></span>72<span class="idlight note" data-off="n28"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" id="n28"> 72<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> graduum subtenditur componi ex partibus 70 punctis <span data-on="n29"></span>32<span class="idlight note" data-off="n29"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" id="n29"> 32<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> et secundis fere tribus; sed et latus exagoni supra quod arcus 60 graduum curvatur 60 itidem partibus terminari. Ad eundem quoque modum quia latus tetragoni, existens 90 partium corda, quadratum medie <span data-on="n30"></span>dyametros<span class="idlight note" data-off="n30"><a aria-label="30" class="note txt" href="#n30"></a><small class="note" data-sign="30" id="n30"> dyametros<span class="txt">]</span> <i class="txt">While this looks accusative, it actually is functioning as a singular genetive.</i></small></span> duplat potentialiter, latus item trigonale ens <span data-on="n31"></span>120<span class="idlight note" data-off="n31"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" id="n31"> 120<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> graduum corda medie dyametros quadratum potentialiter triplat, illud quidem partibus 84 punctis <span data-on="n32"></span>15<span class="idlight note" data-off="n32"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" id="n32"> 15<span class="txt">]</span> 51 <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> secundis 10 fere concludi, illud autem partibus 100 et tribus punctis <span data-on="n33"></span>55<span class="idlight note" data-off="n33"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" id="n33"> 55<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> secundis <span data-on="n34"></span>23<span class="idlight note" data-off="n34"><a aria-label="34" class="note txt" href="#n34"></a><small class="note" data-sign="34" id="n34"> 23<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> 33 <i class="txt">(perhaps other hand). The</i> ‘23’ <i class="txt">is correct mathematically.</i></small></span> equari, diligens examinator <span data-on="n35"></span>compariet<span class="idlight note" data-off="n35"><a aria-label="35" class="note txt" href="#n35"></a><small class="note" data-sign="35" id="n35"> compariet<span class="txt">]</span> <i class="txt">This appears to be an unorthodox form of the verb</i> ‘comparo.’</small></span> manente <span data-on="n36"></span>dico<span class="idlight note" data-off="n36"><a aria-label="36" class="note txt" href="#n36"></a><small class="note" data-sign="36" id="n36"> dico<span class="txt">]</span> <i class="txt">This actually says</i> ‘dice’ <i class="txt">but any reader would realize the correct reading.</i></small></span> predicta dyametri in <span data-on="n37"></span>120<span class="idlight note" data-off="n37"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" id="n37"> 120<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> equas <span data-on="n38"></span>porciones<span class="idlight note" data-off="n38"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" id="n38"> porciones<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ditones <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> sectione. <span data-on="n39"></span>Adhuc<span class="idlight note" data-off="n39"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" id="n39"> Adhuc<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> ad hec</small></span> ex eodem teorumate cum sit corda arcui 36 subtensa ex partibus 37 punctis 4 secundis <span data-on="n40"></span>55,<span class="idlight note" data-off="n40"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> 55<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> cordam que residuo arcui de semycirculo, scilicet arcui 144 <span data-on="n41"></span>graduum, <span data-on="n42"></span><span class="txt">⟨subtenditur⟩</span><span class="idlight note" data-off="n42"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> subtenditur<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> partibus <span data-on="n43"></span>124<span class="idlight note" data-off="n43"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> 124<span class="txt">]</span> 114 <i class="txt"><b>N</b></i></small></span><span class="idlight note" data-off="n41"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> graduum…124<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> punctis 7 secundis 37 fere terminandam esse sobrius vestigator agnoscet.</p>
<p>Amplius exequentium demonstratione constat <span data-on="n44"></span>ad<span class="idlight note" data-off="n44"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" id="n44"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> ex</small></span> certorum arcuum <span data-on="n45"></span>differentias<span class="idlight note" data-off="n45"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" id="n45"> differentias<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> differentiis</small></span> cordas multas posse inveniri. Qua quidem ratione corda arcus <span data-on="n46"></span>12<span class="idlight note" data-off="n46"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> 12<span class="txt">]</span> <i class="txt">The original Arabic numerals, which are in an unusual form, are deleted, and the number is written in more typical Arabic numerals above the line.</i></small></span> graduum reperienda est, hiis inquam <span data-on="n47"></span>qui<span class="idlight note" data-off="n47"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> qui<span class="txt">]</span> que <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sunt arcuum 60 atque <span data-on="n48"></span>72<span class="idlight note" data-off="n48"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> 72<span class="txt">]</span> <i class="txt">The original Arabic numerals, which are in an unusual form, are deleted, and the number is written in more typical Arabic numerals in the margin.</i></small></span> cordis precognitis. Deinceps plurimas diversorum arcuum cordas invenire inventas secundum arcum mediare sciemus, utpote arcus <span data-on="n49"></span>12<span class="idlight note" data-off="n49"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> 12<span class="txt">]</span> <i class="txt">The original Arabic numerals, which are in a more unusual form, are deleted, and the number is written in more typical Arabic numerals above the line.</i></small></span> partium cordam, et deinde arcus 6 partium, nec minus quoque trium, eius tunc qui habet partem et dimidiam, et deinde qui ex media et quarta constabit.</p>
<p>Docet autem hec observatio unius partis et medie cordam ex parte una punctis 34 secundis <span data-on="n50"></span>15<span class="idlight note" data-off="n50"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> 15<span class="txt">]</span> <i class="txt">The</i> 5 <i class="txt">appears to have been corrected from a more unusual form to a more usual one.</i></small></span> constare, retenta dico dicta dyametri divisione; ad eundem denique modum arcus medie partis et quarte <span data-on="n51"></span>corda<span class="idlight note" data-off="n51"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> corda<span class="txt">]</span> cordam <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> puncta 47 habere secunda 8. Amplius. Ex sequenti apodixi ratum est secundum arcum unius partis et medie et eius cordam quamlibet cordam multiplicis arcus posse inveniri. Nam eo arcu duplicato vel triplicato et deinceps omnes corde note occurrunt.</p>
<p>Verum cordam unius gradus sub certa veritate nulla deprehendit ratio. Quamvis enim ad arcum unius gradus et medii corda constiterit, eius tercie partis corda sub numeri compoto nullatenus scibilis est. Eius tamen rei notitia presenti intentioni necessaria est. Summo igitur studio et industria, quamvis non verissime tamen omnis sensibilis erroris periculo depulso, unius gradus corda per cordam unius gradus et medii sed etiam per medii et quarte in hunc modum reperta est.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 007.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 007.PNG" width="200"/></a> Protrahimus in circulo cordam AB unius partis, AG vero unius gradus et medii. Quemadmodum ergo supradictum est quia AG ad AB quam arcus maioris ad arcum minoris minor est proportio. AG autem arcus ad AB arcum sexquialter est, linea ergo AG ad AB necessario quam sexquialtera minor erit. Constat autem cordam AG gradum unum puncta 34 secunda <span data-on="n52"></span>15<span class="idlight note" data-off="n52"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> 15<span class="txt">]</span> <i class="txt">The</i> 5 <i class="txt">appears to have been rewritten over the original.</i></small></span> habere; unde corda AB maior quam gradus et puncta <span data-on="n53"></span>2<span class="idlight note" data-off="n53"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> 2<span class="txt">]</span> <i class="txt">The original Arabic numeral, which is in an unusual form, is deleted, and a more typical Arabic numeral is written above the line.</i></small></span> secunda <span data-on="n54"></span>50<span class="idlight note" data-off="n54"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> 50<span class="txt">]</span> <i class="txt">The</i> 5 <i class="txt">appears to have been corrected to a more typical form over the original.</i></small></span> profecto constabit. Unus namque gradus cum 34 punctis et secundis 15 gradum unum puncta <span data-on="n55"></span>2<span class="idlight note" data-off="n55"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> 2<span class="txt">]</span> <i class="txt">A more unusual form is deleted and replaced with a more usual numeral form.</i></small></span> secunda <span data-on="n56"></span>50<span class="idlight note" data-off="n56"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> 50<span class="txt">]</span> <i class="txt">The</i> 5 <i class="txt">was corrected to a more typical form over the original.</i></small></span> integraliter sexquialterat. Rursus AB lineam arcus medii gradus et quarte, ipsam <span data-on="n57"></span>vero<span class="idlight note" data-off="n57"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> vero<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> AG ad unum gradum cordam statuimus. Igitur arcus AG ad AB <span data-on="n58"></span>sequitercius<span class="idlight note" data-off="n58"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> sequitercius<span class="txt">]</span> sesquitertius <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est. Sed palam ex supradictis cordam AB punctis 47 secundis 8 concludi.</p>
<p><span data-on="n59"></span>Sed ad hunc numerum scilicet puncta 47 secunda 8 sexquitercius numerus est hic, pars una puncta <span data-on="n60"></span>2<span class="idlight note" data-off="n60"><a aria-label="60" class="note txt" href="#n60"></a><small class="note" data-sign="60" id="n60"> 2<span class="txt">]</span> <i class="txt">The unusual form is deleted, and a more usual form is written over the line.</i></small></span> secunda 50 tercia 40. Ergo corda unius gradus maior est quam pars <span data-on="n61"></span>una puncta 2 secunda 50 et minor quam pars<span class="idlight note" data-off="n61"><a aria-label="61" class="note txt" href="#n61"></a><small class="note" data-sign="61" id="n61"> una<sup>‌1</sup>…pars<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> una puncta 2 secunda 50 tercia 40. Non est ergo incongruum cordam unius gradus ponere partem unam puncta 2 secunda 50, quia minus quam in duabus terciis unius <span data-on="n62"></span>tercii<span class="idlight note" data-off="n62"><a aria-label="62" class="note txt" href="#n62"></a><small class="note" data-sign="62" id="n62"> tercii<span class="txt">]</span> <i class="txt">This should read ‘secundi.’ The error is known to be less than 40’’’, i.e. 2/3 of a second.</i></small></span> error erit, quare multo minus quam in uno secundo, sed <span data-on="n63"></span><span class="txt">⟨in⟩</span><span class="idlight note" data-off="n63"><a aria-label="63" class="note txt" href="#n63"></a><small class="note" data-sign="63" id="n63"> in<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>B</b></i></small></span> inquisitione cordarum quod minus quam secundum fuerit postponitur.<span class="idlight note" data-off="n59"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> Sed…postponitur<span class="txt">]</span> <i class="txt">One class of manuscripts has an alternate text for this paragraph.</i></small></span></p>
<p>Unde manifestum quoniam arcus dimidii gradus corda punctis 31 secundis <span data-on="n64"></span>15<span class="idlight note" data-off="n64"><a aria-label="64" class="note txt" href="#n64"></a><small class="note" data-sign="64" id="n64"> 15<span class="txt">]</span> <i class="txt">To follow Ptolemy’s table of chords, this number should be ’25.’</i></small></span> fere concluditur. Ad cuius quantitatis exemplar reliquas que inter duas certas cordas binatim cadunt possumus sine sensibili errore deprehendere. Namque duorum graduum cordam eius que est dimidii ad unius et dimidii facit cognosci adiectio. <a class="pagina" href="../84v" id="84v"></a> Duorum <span data-on="n65"></span>item<span class="idlight note" data-off="n65"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> item<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> tunc</small></span> graduum atque dimidii corda poterit deprehendi, si ab arcu trium <span data-on="n66"></span>partium<span class="idlight note" data-off="n66"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" id="n66"> partium<span class="txt">]</span> arcum <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> ad medie partis differentiam sequestremus. Et ad hunc modum de ceteris. Facilis est ergo secundum premissorum tenorem cordarum ad arcus suos <span data-on="n67"></span>agnitio.<span class="idlight note" data-off="n67"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> agnitio<span class="txt">]</span> <i class="txt">A large addition is found here in one class of manuscripts.</i></small></span></p>
<h3 id="I.7"><a class="local" href="#I.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.7⟩</span> Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio ipsius fixe ad eam sui partem que supra fixionem est producatur ex duabus proportionibus, ex una dico proportione quam habet sibi conterminalis reflexa ad eam sui partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet alterius reflexe inferioris sub sectione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 008.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 008.PNG" width="200"/></a> Exempli gratia proportio linee GA ad EA producitur ex proportione <span data-on="n68"></span>lenee<span class="idlight note" data-off="n68"><a aria-label="68" class="note txt" href="#n68"></a><small class="note" data-sign="68" id="n68"> lenee<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘linee’</i></small></span> GD ad lineam ZD et proportione linee BZ ad lineam BE. Sit enim EH equedistans GD, quare proportio GA ad EA tanquam proportio GD ad EH, inter quas ZD linea statuatur media. Eius proportio est ad HE tanquam BZ ad BE.<sup> </sup></p>
<h3 id="I.8"><a class="local" href="#I.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.8⟩</span> Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio portionum fixe, inferioris dico partis ad superiorem, producatur ex duabus proportionibus, ex una inquam proportione quam habet sibi conterminalis reflexe inferior sub sectione portio ad reliquam partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet relique descendentis inferior sub fixione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 009.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 009.PNG" width="200"/></a> Exempli gratia proportio GE ad EA producitur ex proportione GZ ad ZD et proportione BD ad BA lineam. Protrahatur enim a puncto A linea equidistans BE donec concurrat cum linea GDH. Quare proportio GE ad EA tanquam <span data-on="n69"></span>proportio<span class="idlight note" data-off="n69"><a aria-label="69" class="note txt" href="#n69"></a><small class="note" data-sign="69" id="n69"> proportio<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">sub lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> GZ <a class="pagina" href="../85r" id="85r"></a> <span data-on="n70"></span><span class="txt">⟨a⟩</span>d<span class="idlight note" data-off="n70"><a aria-label="70" class="note txt" href="#n70"></a><small class="note" data-sign="70" id="n70"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> ZH, inter que statuatur medium ZD, cuius proportio est ad DH tanquam BD ad <span data-on="n71"></span>DH.<span class="idlight note" data-off="n71"><a aria-label="71" class="note txt" href="#n71"></a><small class="note" data-sign="71" id="n71"> DH<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> DA <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Quare coniunctim ZD ad ZH sicut BD ad BA. Unde habemus propositum.</p>
<h3 id="I.9"><a class="local" href="#I.9" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.9⟩</span> Si in circulo continui arcus sumantur et uterque minor semycirculo, dyametrus producta a communi eorum termino lineam rectam reliquos eorumdem terminos continuantem secabit secundum proportionem corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius.</h3>
<p><span data-on="n72"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 010.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 010.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 011_from N.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 011_from N.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n72"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The first figure from <b>P</b> has some mislabeled points. The second, better figure is from <b>N</b> 3r.</i></small></span> Fiat ergo GH linea perpendicularis super semydyametrum BD et sit medietas corde arcus duplicantis arcum GB. Item sit AZ perpendicularis super eandem dyametrum et sit sinus arcus AB. Quare fient trianguli GEH et AEZ similes.</p>
<h3 id="I.10"><a class="local" href="#I.10" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.10⟩</span> Si unus arcus notus in duos dividatur fueritque nota proportio corde dupli arcus <span data-on="n73"></span>unius<span class="idlight note" data-off="n73"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> unius<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> ad cordam dupli arcus alterius, ambo ipsi erunt noti.</h3>
<p><span data-on="n74"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 012.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 012.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n74"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The line ZD has perhaps been erased.</i></small></span> Sit DZ perpendicularis ad cordam arcus AG noti. <span data-on="n75"></span>Qualiter<span class="idlight note" data-off="n75"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> Qualiter<span class="txt">]</span> Quare <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> totus triangulus ZDA lineis et angulis notus. Item proportio GE ad EA per premissam et ypothesim nota est. Ergo proportio coniuncta GA ad EA addita unitate denominatori proportionis disiuncte fiet nota. Ergo AE nota, ergo EZ et DZ et ED linee note respectu dyametri circuli magni. Ergo omnes anguli trianguli ortogonii EZD <span data-on="n76"></span>noti<span class="idlight note" data-off="n76"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" id="n76"> noti<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> nati</small></span> sunt per circulum ei circumscriptum respectu duorum rectorum, ergo respectu quatuor. Dempto ergo angulo ZDE nunc noto ab angulo ZDA prius noto, relinquitur angulus EDA notus. Quare arcus AB notus, ergo et reliquus GB notus.</p>
<h3 id="I.11"><a class="local" href="#I.11" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.11⟩</span> Si ab uno termino arcus semycirculo minoris linea ipsum arcum secans educatur donec cum dyametro per reliquum <span data-on="n77"></span>eundem<span class="idlight note" data-off="n77"><a aria-label="77" class="note txt" href="#n77"></a><small class="note" data-sign="77" id="n77"> eundem<span class="txt">]</span> eiusdem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> arcus terminum extracta concurrat, fiet proportio linee preter centrum transeuntis ad partem sui extrinsecam sicut proportio corde dupli arcus de quo sermo est ad cordam dupli arcus illius <span data-on="n78"></span>que<span class="idlight note" data-off="n78"><a aria-label="78" class="note txt" href="#n78"></a><small class="note" data-sign="78" id="n78"> que<span class="txt">]</span> quem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> educte linee includunt.</h3>
<p><span data-on="n79"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 014.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 014.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 015_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 015_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n79"><a aria-label="79" class="note txt" href="#n79"></a><small class="note" data-sign="79" id="n79"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The first figure from <b>P</b> has lines erased. The second, better figure is from <b>K</b> 15.</i></small></span> Esto igitur GH sinus arcus GA cui equidistat BZ sinus arcus BA interclusi lineis concurrentibus, quarum altera GBE preter centrum transiens arcum GA secat, altera HAE secundum dyametrum extracta. Fiet ergo triangulus <span data-on="n80"></span>GEB<span class="idlight note" data-off="n80"><a aria-label="80" class="note txt" href="#n80"></a><small class="note" data-sign="80" id="n80"> GEB<span class="txt">]</span> GEH <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> totalis similis triangulo <span data-on="n81"></span>HEZ<span class="idlight note" data-off="n81"><a aria-label="81" class="note txt" href="#n81"></a><small class="note" data-sign="81" id="n81"> HEZ<span class="txt">]</span> HEZ <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> partiali.</p>
<h3 id="I.12"><a class="local" href="#I.12" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.12⟩</span> Si arcus dicto modo divisi lineis ut prescriptum est donec concurrant <span data-on="n82"></span>eductus<span class="idlight note" data-off="n82"><a aria-label="82" class="note txt" href="#n82"></a><small class="note" data-sign="82" id="n82"> eductus<span class="txt">]</span> eductis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> maior <span data-on="n83"></span>portio<span class="idlight note" data-off="n83"><a aria-label="83" class="note txt" href="#n83"></a><small class="note" data-sign="83" id="n83"> portio<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> nota fuerit et <a class="pagina" href="../85v" id="85v"></a> proportio corde dupli arcus ipsius divisi ad cordam dupli arcus lineis eductis inclusi constituerit, ipse arcus inclusus notus erit.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 016.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 016.PNG" width="200"/></a> Esto ZB medietas corde arcus GB noti nota. Item DB nota, quare totus triangulus DZB <span data-on="n84"></span>portione<span class="idlight note" data-off="n84"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" id="n84"> portione<span class="txt">]</span> ortogonius <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> notus est lineis et angulis. Item proportio GE ad BE nota per proximam et ypothesim, quare per penultimam tercii Euclydis <span data-on="n85"></span>EA<span class="idlight note" data-off="n85"><a aria-label="85" class="note txt" href="#n85"></a><small class="note" data-sign="85" id="n85"> EA<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> ea</small></span> nota. Ergo angulus trianguli ortogonii qui angulus est <span data-on="n86"></span>EZD<span class="idlight note" data-off="n86"><a aria-label="86" class="note txt" href="#n86"></a><small class="note" data-sign="86" id="n86"> EZD<span class="txt">]</span> EDZ <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> notus. A quo dempto angulo BDZ noto, relinquitur angulus ADB notus, ergo et arcus AB notus.</p>
<h3 id="I.13"><a class="local" href="#I.13" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.13⟩</span> In <span data-on="n87"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n87"><a aria-label="87" class="note txt" href="#n87"></a><small class="note" data-sign="87" id="n87"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> sphere duobus arcubus magnorum orbium semycirculo divisim minoribus ab uno communi termino descendentibus aliisque duobus non minorum orbium ab illorum reliquis terminis in eosdem sese secando reflexis, <span data-on="n88"></span>utrius<span class="idlight note" data-off="n88"><a aria-label="88" class="note txt" href="#n88"></a><small class="note" data-sign="88" id="n88"> utrius<span class="txt">]</span> utervis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> reflexorum alterius conterminalem arcum sic figet ut proportio corde arcus duplicantis inferiorem portionem arcus fixi ad cordam arcus duplicantis superiorem eiusdem fixi portionem producatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda arcus duplicantis inferiorem arcus reflexi portionem qui ipsi fixo conterminalis est ad cordam arcus duplicantis reliquam <span data-on="n89"></span><span class="txt">⟨eiusdem reflexi portionem, et ea proportione quam⟩</span><span class="idlight note" data-off="n89"><a aria-label="89" class="note txt" href="#n89"></a><small class="note" data-sign="89" id="n89"> eiusdem…quam<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> habet corda duplicantis arcus inferiorem alterius descendentis arcus partem ad cordam duplicantis arcum ipsum cuius pars est totalem.</h3>
<p><span data-on="n90"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 017.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 017.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 018_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 018_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n90"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" id="n90"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">Some lines do not meet properly in the figure in <b>P</b>. The second, better figure is from <b>K</b> 15.</i></small></span> Evidentie gratia, arcus magnorum orbium AB et AG in <span data-on="n91"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n91"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" id="n91"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> spere describimus, inter quos alii duo BE et GD sese intersecant aput Z. Dico ergo quod proportio corde duplicantis GE ad cordam ipsius arcus EA dupli ex gemina proportione componitur sicut in kata <span data-on="n92"></span>di<span class="txt">⟨s⟩</span>iuncta,<span class="idlight note" data-off="n92"><a aria-label="92" class="note txt" href="#n92"></a><small class="note" data-sign="92" id="n92"> disiuncta<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> ex ea videlicet quam habet corda arcus ad GZ dupli ad cordam arcus ipsum ZD duplantis et ex ea que est corde arcus qui est duplus ad DB ad cordam arcus <span data-on="n93"></span><sup><span class="txt">†</span></sup>ad ipsum<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idlight note" data-off="n93"><a aria-label="93" class="note txt" href="#n93"></a><small class="note" data-sign="93" id="n93"> ad ipsum<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>aerum<sup><span class="txt">†</span></sup> <i class="txt"><b>P;</b> From <b>K</b></i></small></span> BA duplicis. Ratio. Centro spere H posito ab ipso ad notos B Z E -- circulorum dico sectiones -- linee ducantur. Linee rursum AD et HB descendentes ad notam T conveniant. Sed etiam due GA et GD linee eas que sunt HZ et HE ad K et L puncta secantes protrahantur. Sic ergo in una recta linea sunt note tres scilicet T K L. Nam sunt et in <span data-on="n94"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n94"><a aria-label="94" class="note txt" href="#n94"></a><small class="note" data-sign="94" id="n94"> superfitie<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> trianguli AGD <span data-on="n95"></span>quantum L et<span class="idlight note" data-off="n95"><a aria-label="95" class="note txt" href="#n95"></a><small class="note" data-sign="95" id="n95"> quantum…et<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> quantumlibet <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> protensa et in <a class="pagina" href="../86r" id="86r"></a> <span data-on="n96"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n96"><a aria-label="96" class="note txt" href="#n96"></a><small class="note" data-sign="96" id="n96"> superfitie<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> circuli relicti <span data-on="n97"></span>GZE,<span class="idlight note" data-off="n97"><a aria-label="97" class="note txt" href="#n97"></a><small class="note" data-sign="97" id="n97"> GZE<span class="txt">]</span> BZE <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quarum <span data-on="n98"></span>superfitierum<span class="idlight note" data-off="n98"><a aria-label="98" class="note txt" href="#n98"></a><small class="note" data-sign="98" id="n98"> superfitierum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficierum’</i></small></span> communis sectio linea. Hac igitur linea protracta restat ex kata disiuncta et nona bis et undecima semel assumpta <span data-on="n99"></span>propositum<span class="idlight note" data-off="n99"><a aria-label="99" class="note txt" href="#n99"></a><small class="note" data-sign="99" id="n99"> propositum<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> propositionem</small></span> colligere.</p>
<h3 id="I.14"><a class="local" href="#I.14" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.14⟩</span> In <span data-on="n100"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n100"><a aria-label="100" class="note txt" href="#n100"></a><small class="note" data-sign="100" id="n100"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> spere quatuor arcubus predicto modo depictis, fiet ut proportio corde arcus duplicantis unum descendentium totalem ad cordam arcus duplicantis superiorem ipsius descendentis portionem componatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda duplantis arcum totum ab eiusdem descendentis termino <span data-on="n101"></span>reflexu<span class="idlight note" data-off="n101"><a aria-label="101" class="note txt" href="#n101"></a><small class="note" data-sign="101" id="n101"> reflexu<span class="txt">]</span> reflexum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ad cordam <span data-on="n102"></span>duplam<span class="idlight note" data-off="n102"><a aria-label="102" class="note txt" href="#n102"></a><small class="note" data-sign="102" id="n102"> duplam<span class="txt">]</span> <i class="txt">This should read</i> <i class="txt">‘duplantis’ for the mathematical meaning.</i></small></span> illam ipsius reflexi portionem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet corda arcus duplantis inferiorem sub sectione alterius reflexi portionem ad cordam arcus duplicis ad eundem reflexum cuius pars est totum.</h3>
<p><span data-on="n103"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 019.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 019.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 020_from B.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 020_from B.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n103"><a aria-label="103" class="note txt" href="#n103"></a><small class="note" data-sign="103" id="n103"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure in <b>P</b> has several errors. The second, better figure is from <b>B</b> 117v.</i></small></span> Evidentie gratia, proportio corde arcus duplicantis arcum GA ad cordam arcus duplicantis arcum EA componitur ex gemina proportione, scilicet ex proportione <span data-on="n104"></span>corde<span class="idlight note" data-off="n104"><a aria-label="104" class="note txt" href="#n104"></a><small class="note" data-sign="104" id="n104"> corde<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> arcus duplicantis arcum GI ad cordam arcus duplicantis arcum ZI et ex proportione corde dupli arcus BZ ad cordam dupli arcus <span data-on="n105"></span>BZ.<span class="idlight note" data-off="n105"><a aria-label="105" class="note txt" href="#n105"></a><small class="note" data-sign="105" id="n105"> BZ<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> BE <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Ratio. A spere centro H linee per sectiones circulorum A B I educantur donec singule cum singulis preter centrum transeuntibus ad notas O D T conveniant. Quas tres notas in eadem esse linea conveniet. Nam sunt et in superfitie trianguli GZE indefinita et in <span data-on="n106"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n106"><a aria-label="106" class="note txt" href="#n106"></a><small class="note" data-sign="106" id="n106"> superfitie<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> circuli relicti BA -- <span data-on="n107"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n107"><a aria-label="107" class="note txt" href="#n107"></a><small class="note" data-sign="107" id="n107"> superfitie<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> dico quantumlibet extensa. Hac igitur linea protracta ODT, per kata coniunctam et undecimam argue quod proponitur.</p>
<h3 id="I.15"><a class="local" href="#I.15" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.15⟩</span> Maximam declinationem per instrumenti <span data-on="n108"></span>artifitium<span class="idlight note" data-off="n108"><a aria-label="108" class="note txt" href="#n108"></a><small class="note" data-sign="108" id="n108"> artifitium<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘artificium’</i></small></span> et considerationem repperire.</h3>
<p>Paratur itaque lamina quadrate forme cubitalis vel eo amplius mensure ad unguem polita et planissima, in cuius una <span data-on="n109"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n109"><a aria-label="109" class="note txt" href="#n109"></a><small class="note" data-sign="109" id="n109"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> circulus ut modicum extra labrum relinquatur describitur. Ipsumque labrum in circuitu in ccclx partes equissime linea in centro semper posita dividitur, et queque pars in minuta quot capere poterit subdistinguitur. Deinde ad circuli descriptionem cavatur et cavata aptissime planatur. Post hec minoris quantitatis et forme orbicularis nec minus plana <span data-on="n110"></span>quare<span class="idlight note" data-off="n110"><a aria-label="110" class="note txt" href="#n110"></a><small class="note" data-sign="110" id="n110"> quare<span class="txt">]</span> queritur <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> lamina ad spissitudinem labri in alia relicti spissa ut cum ei super centrum inserta fuerit, in una cum labro <span data-on="n111"></span>fiat<span class="idlight note" data-off="n111"><a aria-label="111" class="note txt" href="#n111"></a><small class="note" data-sign="111" id="n111"> fiat<span class="txt">]</span> in <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then del.</i></small></span> <span data-on="n112"></span>superfitie.<span class="idlight note" data-off="n112"><a aria-label="112" class="note txt" href="#n112"></a><small class="note" data-sign="112" id="n112"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> Et in huius minoris duobus punctis per dyametrum oppositis due eriguntur equales et per omnia sibi similes pinne sic ut linea secans utramque per medium pinnulam erecta sit super dyametrum. Et a <span data-on="n113"></span>duabus<span class="idlight note" data-off="n113"><a aria-label="113" class="note txt" href="#n113"></a><small class="note" data-sign="113" id="n113"> duabus<span class="txt">]</span> duobus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> <a class="pagina" href="../86v" id="86v"></a> terminis dyametri due in <span data-on="n114"></span>directam<span class="idlight note" data-off="n114"><a aria-label="114" class="note txt" href="#n114"></a><small class="note" data-sign="114" id="n114"> directam<span class="txt">]</span> directum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> promineant lingule in extremitate <span data-on="n115"></span>sua<span class="idlight note" data-off="n115"><a aria-label="115" class="note txt" href="#n115"></a><small class="note" data-sign="115" id="n115"> sua<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> <span data-on="n116"></span>gratillime,<span class="idlight note" data-off="n116"><a aria-label="116" class="note txt" href="#n116"></a><small class="note" data-sign="116" id="n116"> gratillime<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘gracillime’</i></small></span> quarum erit officium ut cum minor lamina infra maiorem super centrum rotata fuerit, lingule sectiones partium in labro dyametraliter oppositas numerent et indicent.</p>
<p>Eis ergo ita paratis et minore maiori ut in ea volvi possit centraliter inserta, quotiens opus erit per eas operari. Latus lamine quadrate super lineam meridianam in plano protractam erectum constituemus <span data-on="n117"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n117"><a aria-label="117" class="note txt" href="#n117"></a><small class="note" data-sign="117" id="n117"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> minoris incluse ad meridiem obversa. Sicque aptabimus et firmabimus ut latus <span data-on="n118"></span>suppositum<span class="idlight note" data-off="n118"><a aria-label="118" class="note txt" href="#n118"></a><small class="note" data-sign="118" id="n118"> suppositum<span class="txt">]</span> supremum <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> orizonti equidistet et <span data-on="n119"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n119"><a aria-label="119" class="note txt" href="#n119"></a><small class="note" data-sign="119" id="n119"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> erecta a meridyano non declinet, quorum primum arte livelli <span data-on="n120"></span>effities,<span class="idlight note" data-off="n120"><a aria-label="120" class="note txt" href="#n120"></a><small class="note" data-sign="120" id="n120"> effities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘efficies’</i></small></span> secundum experientiam perpendiculi. Solis ergo umbram circa <span data-on="n121"></span>utramque<span class="idlight note" data-off="n121"><a aria-label="121" class="note txt" href="#n121"></a><small class="note" data-sign="121" id="n121"> utramque<span class="txt">]</span> utrumque <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> solstitium in omni meridie observans, tamdiu volves interiorem rotulam donec superior pinna totam inferiorem obumbret. Et per hoc duorum tropicorum distantiam cuius medietas est maxima declinatio, necnon et distantiam puncti in summitate capitum ab equinoctiali deprehendes.</p>
<p>Paratur et aliud commodius et facilius instrumentum. Laterem scilicet ligneum vel lapideum vel eneum quadratum quere cubitalis latitudinis et apte altitudinis ut super latus sine tortuositate et inclinatione erigi possit, sitque una <span data-on="n122"></span>superfitierum<span class="idlight note" data-off="n122"><a aria-label="122" class="note txt" href="#n122"></a><small class="note" data-sign="122" id="n122"> superfitierum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficierum’</i></small></span> levissima et equalis. Positoque centro in uno angulorum super ipsum quartam circuli <span data-on="n123"></span>describere.<span class="idlight note" data-off="n123"><a aria-label="123" class="note txt" href="#n123"></a><small class="note" data-sign="123" id="n123"> describere<span class="txt">]</span> describe <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Et ab eo centro duas lineas rectas angulum rectum continentes et quartam circuli includentes protrahe, et quartam circuli in xc partes et unamquamque partium in minuta quot poteris partire. Deinde duas pinnulas tornatiles <span data-on="n124"></span>pyramydales<span class="idlight note" data-off="n124"><a aria-label="124" class="note txt" href="#n124"></a><small class="note" data-sign="124" id="n124"> pyramydales<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> pyramydes</small></span> equales longitudine <span data-on="n125"></span><span class="txt">⟨et⟩</span><span class="idlight note" data-off="n125"><a aria-label="125" class="note txt" href="#n125"></a><small class="note" data-sign="125" id="n125"> et<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> <span data-on="n126"></span>grossiore<span class="idlight note" data-off="n126"><a aria-label="126" class="note txt" href="#n126"></a><small class="note" data-sign="126" id="n126"> grossiore<span class="txt">]</span> grossitie <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quere. Et unam in centro ortogonaliter infige et alteram extremitati linee a centro descendentis. Quo completo erige instrumentum super latus suum duabus <span data-on="n127"></span>pinnis<span class="idlight note" data-off="n127"><a aria-label="127" class="note txt" href="#n127"></a><small class="note" data-sign="127" id="n127"> pinnis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> pinis</small></span> ad orientem conversis et ea que in centro est superiori et alia deorsum inferiori. Sitque <span data-on="n128"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n128"><a aria-label="128" class="note txt" href="#n128"></a><small class="note" data-sign="128" id="n128"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> in qua fixe sunt obversa orienti. Tunc perpendiculo a superiori pinna in inferiorem demisso ad meridiani <span data-on="n129"></span>superfitiem<span class="idlight note" data-off="n129"><a aria-label="129" class="note txt" href="#n129"></a><small class="note" data-sign="129" id="n129"> superfitiem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiem’</i></small></span> et orizontis equidistantiam adapta, umbramque pinnule in centro existentis quorsum in meridie cadat diligenter attende. Et per hoc sicut superius distantiam tropycorum et remotionem summitatis capitum ab equinoctiali contemplare.</p>
<p>Notandum autem quod diversitas aliqua in maxima declinatione reperta est a diversis consideratoribus in suis temporibus. Nam Indei invenerunt eam esse xxiiii graduum, Ptolomeus xxiii graduum et li minutorum et xx secundarum, Albategni vero <span data-on="n130"></span>xxiii<span class="idlight note" data-off="n130"><a aria-label="130" class="note txt" href="#n130"></a><small class="note" data-sign="130" id="n130"> xxiii<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> xxxiii</small></span> graduum et xxxv minutorum, Arzazel quoque <span data-on="n131"></span>xxiii<span class="idlight note" data-off="n131"><a aria-label="131" class="note txt" href="#n131"></a><small class="note" data-sign="131" id="n131"> xxiii<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> xxxiii</small></span> graduum et xxxiii minutorum et xxx secundarum. Ideo sollerter adhuc est inspiciendum et magis visui quam auditui credendum.</p>
<h3 id="I.16"><a class="local" href="#I.16" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.16⟩</span> Cuiuslibet puncti <span data-on="n132"></span><span class="txt">⟨in⟩</span><span class="idlight note" data-off="n132"><a aria-label="132" class="note txt" href="#n132"></a><small class="note" data-sign="132" id="n132"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> circulo declivi cuius discessus ab equinoctiali est notus declinationem invenire. Unde manifesta est hec regula: si sinus portionis ab equinoctiali inchoate cuius finalis puncti declinatio queritur ducatur in sinum maxime declinationis <span data-on="n133"></span>productumque<span class="idlight note" data-off="n133"><a aria-label="133" class="note txt" href="#n133"></a><small class="note" data-sign="133" id="n133"> productumque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> punctum</small></span> dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite declinationis.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 021.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 021.PNG" width="200"/></a> Describo circulum per polos circuli equinoctialis et etiam declivis transeuntem ABG, infra quem equinoctialis medietas <span data-on="n134"></span>ABG<span class="idlight note" data-off="n134"><a aria-label="134" class="note txt" href="#n134"></a><small class="note" data-sign="134" id="n134"> ABG<span class="txt">]</span> AEG <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et medietas circuli declivis BED ad notam E se intersecantes locentur. <span data-on="n135"></span>Et<span class="idlight note" data-off="n135"><a aria-label="135" class="note txt" href="#n135"></a><small class="note" data-sign="135" id="n135"> Et<span class="txt">]</span> <i class="txt">Unclear in <b>P</b> but confirmed by <b>K</b>.</i></small></span> nota E vernale designet equinoctium, punctus vero D hiemale solstitium, et nota B esti<a class="pagina" href="../87r" id="87r"></a>vale. Polus equinoctialis circuli nota Z. Arcus EH a declivi abscisus <span data-on="n136"></span>xx<span class="idlight note" data-off="n136"><a aria-label="136" class="note txt" href="#n136"></a><small class="note" data-sign="136" id="n136"> xx<span class="txt">]</span> 30 <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> partes contineat. Deinde arcum ZHT magni circuli circumduco. Est ergo propositum arcus HT quantus sit agnoscam. Cum ergo in huiusmodi figura duo arcus AZ et AE a communi termino descendant inter quos duo alii ZT et EB ad notam H intersecantur, et ZT quadrans sit equalis EB quadranti, per kata coniunctam facto ergo sinu arcus BE medio inter sinum HE et sinum HT arcus, erit proportio corde dupli arcus HE ad cordam dupli arcus HT <span data-on="n137"></span>qui<span class="idlight note" data-off="n137"><a aria-label="137" class="note txt" href="#n137"></a><small class="note" data-sign="137" id="n137"> qui<span class="txt">]</span> que <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est corde dupli arcus AZ ad cordam dupli arcus AB. Unde manifestum si sinus HE ducatur in sinum AB productumque dividatur per sinum arcus AZ, exibit sinus arcus HT. Sinum voco medietatem corde dupli arcus.</p>
<p>Posito igitur arcu AB duplicante ex partibus xlvii punctis xlii secundis xl, secundum quod Ptolomeus distantiam inter duos tropicos invenit, invenies ipsum TH arcum ex partibus xi punctis xl fere componi. Ad hunc modum cuiuslibet gradus finalis puncti declinationem in circulo declivi.</p>
<h3 id="I.17"><a class="local" href="#I.17" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.17⟩</span> Cuiuslibet portionis circuli declivis elevationem in spera recta invenire. Unde patet regula: si sinus perfectionis maxime declinationis ducatur in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali linea cuius portionis queritur elevatio, productumque dividatur per sinum perfectionis declinationis illius portionis, et quod exierit ducatur itidem in sinum elevationis unius quadrantis, productumque dividatur per sinum maxime declinationis, exibit sinus quesite elevationis.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 022.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 022.PNG" width="200"/></a> Elevatio portionis circuli declivis est arcus equinoctialis qui cum ipsa portione incipit et desinit oriri. Ad huius rei expositionem supradicta figura in exemplum denuo assumatur. Est enim propositum quantus sit arcus ET agnoscere qui est elevatio arcus EH. Cum ergo in huiusmodi figura AZ et AE arcus duo a communi termino descendant inter quos ZT et EB alii duo se intersecant ad punctum H, quare per kata disiunctam proportio sinus ZB ad BA constat ex proportionibus ZH ad HT et ET ad EA. De sinibus eorum arcuum loquor. Quare sinus ZB si ducatur in sinum <span class="txt">[</span>ZT<span class="txt">]</span> HT, primum scilicet in quartum, et productum dividatur per sinum ZH tercium, exibit linea cuius proportio ad sinum <span data-on="n138"></span>arcum<span class="idlight note" data-off="n138"><a aria-label="138" class="note txt" href="#n138"></a><small class="note" data-sign="138" id="n138"> arcum<span class="txt">]</span> arcus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> BA secundi sicut sinus ET ad sinum EA, quinti scilicet ad sextum. Ergo si linea illa ducatur in sinum EA qui est elevatio unius quadrantis et dividatur per sinum AB qui est maxima declinatio, exibit sinus ET quesite elevationis.</p>
<p>Posito ergo arcu EH xxx graduum, invenies <span data-on="n139"></span>arcum<span class="idlight note" data-off="n139"><a aria-label="139" class="note txt" href="#n139"></a><small class="note" data-sign="139" id="n139"> arcum<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. <b>P</b></i></small></span> TE partibus xxvii punctis l terminari. Quod si arcum EH ponas esse partium lx, reperies arcum TE ex partibus lvii punctis xliiii. Ex hiis ergo constans est quod prima zodiaci pars duodecima ortus sui sive ascensionis tempus partibus <span data-on="n140"></span>xxxvii<span class="idlight note" data-off="n140"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" id="n140"> xxxvii<span class="txt">]</span> xxvii <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> punctis l -- linee dico equinoctialis -- terminat; secunda <span data-on="n141"></span>xxix<span class="idlight note" data-off="n141"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" id="n141"> xxix<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> xxx</small></span> partibus punctis liiii. Unde palam quod tertie ipsius duodecime elevationi relinquuntur de equinoctiali linea partes xxxii puncta xvi. Nam ascensus cuiuslibet <span data-on="n142"></span><span class="txt">⟨quarte⟩</span><span class="idlight note" data-off="n142"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" id="n142"> quarte<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>M</b></i></small></span> zodyaci quarte cuilibet de recto circulo adequatur quod ex circulo per polos equinoctialis transeunte poterit deprehendi. Et vide quod uni quarte accidit alteri accidere necesse est, dum circulus equinoctialis <a class="pagina" href="../87v" id="87v"></a> orizonti recte spere ortogonaliter insistat. Sufficit ergo inquisitio elevationum unius quarte ad habendum omnes. Evidenter igitur ex hiis deprehenditur quot horis rectis pars zodyaci certa meridianum circulum ubique locorum et ab orizonte recte spere transierit.</p>
<nav class="prev_next txt"> <a aria-label="next" class="key next" href="2" rel="next"></a></nav>
</article>