<article class="just_ahyph sheet transcription txtsrc">
<nav class="flexbase kolumnentitel"><a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="1" rel="prev"></a>
<div class="droparea" tabindex="0">
<a class="key" href="1">Anonymous, <cite>Almagesti Minor</cite> · Paris, BnF, lat. 16657</a>
<div class="droparea shadow">
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#I">⟨I⟩⟨Liber I⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.1">⟨I.1⟩ Data circuli dyametro latera decagoni, pentagoni, exagoni, tetragoni, atque trianguli omnium ab eodem circulo circumscriptorum reperire. Corollarium. Unde manifestum est quod si nota fuerit circuli dyameter et prenominata latera erunt nota, corde quoque que residuis semicirculi arcubus intenduntur note erunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.2">⟨I.2⟩ Si quadrilaterum infra circulum describatur, rectangulum quod continetur sub duobus eius dyametris est equale duobus rectangulis pariter acceptis que sub utriusque eius lateribus oppositis continentur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.3">⟨I.3⟩ Si in semicirculo corde arcuum inequalium certe fuerint, corda quoque arcus quo maior minorem superat erit nota.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.4">⟨I.4⟩ Si in semycirculo alicuius arcus corda nota fuerit, corda quoque que eius medietati subtenditur erit nota.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.5">⟨I.5⟩ Si due corde duorum arcuum in semycirculo fuerint note, corda quoque que toti subtenditur arcui composito ex illis duobus arcubus nota erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.6">⟨I.6⟩ Due linee inequales in circulo si protrahantur, maioris ad [mi] minorem quam arcus longioris ad arcum brevioris minor est proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.7">⟨I.7⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio ipsius fixe ad eam sui partem que supra fixionem est producatur ex duabus proportionibus, ex una dico proportione quam habet sibi conterminalis reflexa ad eam sui partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet alterius reflexe inferioris sub sectione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.8">⟨I.8⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio portionum fixe, inferioris dico partis ad superiorem, producatur ex duabus proportionibus, ex una inquam proportione quam habet sibi conterminalis reflexe inferior sub sectione portio ad reliquam partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet relique descendentis inferior sub fixione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.9">⟨I.9⟩ Si in circulo continui arcus sumantur et uterque minor semycirculo, dyametrus producta a communi eorum termino lineam rectam reliquos eorumdem terminos continuantem secabit secundum proportionem corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.10">⟨I.10⟩ Si unus arcus notus in duos dividatur fueritque nota proportio corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius, ambo ipsi erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.11">⟨I.11⟩ Si ab uno termino arcus semycirculo minoris linea ipsum arcum secans educatur donec cum dyametro per reliquum eundem arcus terminum extracta concurrat, fiet proportio linee preter centrum transeuntis ad partem sui extrinsecam sicut proportio corde dupli arcus de quo sermo est ad cordam dupli arcus illius que educte linee includunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.12">⟨I.12⟩ Si arcus dicto modo divisi lineis ut prescriptum est donec concurrant eductus maior portio nota fuerit et /85v/ proportio corde dupli arcus ipsius divisi ad cordam dupli arcus lineis eductis inclusi constituerit, ipse arcus inclusus notus erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.13">⟨I.13⟩ In superfitie sphere duobus arcubus magnorum orbium semycirculo divisim minoribus ab uno communi termino descendentibus aliisque duobus non minorum orbium ab illorum reliquis terminis in eosdem sese secando reflexis, utrius reflexorum alterius conterminalem arcum sic figet ut proportio corde arcus duplicantis inferiorem portionem arcus fixi ad cordam arcus duplicantis superiorem eiusdem fixi portionem producatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda arcus duplicantis inferiorem arcus reflexi portionem qui ipsi fixo conterminalis est ad cordam arcus duplicantis reliquam ⟨eiusdem reflexi portionem, et ea proportione quam⟩ habet corda duplicantis arcus inferiorem alterius descendentis arcus partem ad cordam duplicantis arcum ipsum cuius pars est totalem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.14">⟨I.14⟩ In superfitie spere quatuor arcubus predicto modo depictis, fiet ut proportio corde arcus duplicantis unum descendentium totalem ad cordam arcus duplicantis superiorem ipsius descendentis portionem componatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda duplantis arcum totum ab eiusdem descendentis termino reflexu ad cordam duplam illam ipsius reflexi portionem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet corda arcus duplantis inferiorem sub sectione alterius reflexi portionem ad cordam arcus duplicis ad eundem reflexum cuius pars est totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.15">⟨I.15⟩ Maximam declinationem per instrumenti artifitium et considerationem repperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.16">⟨I.16⟩ Cuiuslibet puncti ⟨in⟩ circulo declivi cuius discessus ab equinoctiali est notus declinationem invenire. Unde manifesta est hec regula: si sinus portionis ab equinoctiali inchoate cuius finalis puncti declinatio queritur ducatur in sinum maxime declinationis productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite declinationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.17">⟨I.17⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis elevationem in spera recta invenire. Unde patet regula: si sinus perfectionis maxime declinationis ducatur in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali linea cuius portionis queritur elevatio, productumque dividatur per sinum perfectionis declinationis illius portionis, et quod exierit ducatur itidem in sinum elevationis unius quadrantis, productumque dividatur per sinum maxime declinationis, exibit sinus quesite elevationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="2#II">⟨II⟩⟨Liber II⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.1">⟨II.1⟩ Arcum diei minimi vel maximi in quovis clymate per notam poli altitudinem cognoscere. Unde manifestum quod si sinus altitudinis poli ducatur in sinum maxime declinationis, et productum dividatur per sinum perfectionis maxime declinationis, et quod provenerit ducatur in semydyametrum, productum dividatur per sinum perfectionis altitudinis poli, exibit differentia mediata minime diei ad /88r/ equinoctialem diem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.2">⟨II.2⟩ Arcum orizontis in quovis climate qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per assignatum minimi diei arcum investigare. Unde patebit quod si ducatur sinus dimidii arcus diei minime in sinum perfectionis maxime declinationis, productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus perfectionis arcus orizontis qui est inter ortum utriusque tropycorum et circulum equinoctialem. Similique ratione inveniri potest distantia ortus cuiuslibet signi vel gradus ab equinoctiali.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.3">⟨II.3⟩ Altitudinem poli per arcum diei minime notum presto inda/88v/gare. Regula. Si sinum differentie medie diei minimi ad equinoctialem diem ducas in sinum perfectionis quarte orizontis, productumque dividatur per sinum arcus medii orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem, atque quod exierit ducatur in sinum quadrantis, productumque dividatur per sinum arcus medii minimi diei, exibit sinus altitudinis poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.4">⟨II.4⟩ Arcum orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per altitudinem poli notam reperire. Unde patet regula: si sinum maxime declinationis ducas in semydyametrum, et productum ⟨dividas⟩ per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus arcus orizontis qui inter tropycum et equinoctialem deprehenditur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.5">⟨II.5⟩ Cuilibet duo circuli paralelli circulo equinoctiali eiusdem longitudinis a duobus tropycis sive ab ipso equinoctiali equales arcus orizontis resecant ex utraque parte equinoctialis, /89r/ et fit alternatim nox unius diei alterius equalis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.6">⟨II.6⟩ Nota Solis altitudine proportionem umbre iacentis ad gnomonem erectum vel umbre verse ad gnomonem iacentem invenire; et conversum nota proportione umbre ad gnomonem altitudinem Solis indagare. Regula: ⟨si⟩ sinum perfectionis altitudinis ducas in partes gnomonis quantaslibet, et productum dividas per cordam altitudinis, exibunt partes quantitatis umbre similes partium gnomonis; et e converso, si radicem duorum quadratorum gnomonis et umbre cum nota sint extrahas, et per eam id quod ex ductu gnomonis in semydyametrum provenit dividas, exibit sinus quesite altitudinis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.7">⟨II.7⟩ Sub linea equinoctiali omnes dies sunt equales noctibus et sibi invicem, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre meridiane ⟨quandoque ad meridiem⟩ quandoque ad septentrionem quandoque nusquam declinant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.8">⟨II.8⟩ Sub omni alia linea equidistante linee equinoctiali bis tantum dies fit equalis nocti in anno; et dies estivi hibernis prolixiores, noctes vero breviores; et quanto ab equinoctio distantiores dies estivi productiores, hiberni vero correptiores; et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper; et distantia cenit ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.9">⟨II.9⟩ Sub remotiori linea ab equinoctiali maior est inequalitas dierum ⟨et⟩ noctium, et maior pars celi apparens semper et maior pars celi occulta semper.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.10">⟨II.10⟩ Sub omni linea cuius distantia minor ab equinoctiali maxima declinatione, umbre meridiei ad utramque partem alternatim declinant et bis in anno declinatione carent.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.11">⟨II.11⟩ Sub linea cuius discessus equalis est maxime declinationi, umbra semel in anno declinatione caret, et umbra meridiana numquam declinat ad meridiem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.12">⟨II.12⟩ Sub linea cuius discessio est ut poli zodyaci ab equinoctiali, umbra in aliquo die ad omnem partem orizontis flectitur, et fit spatium xxiiii horarum dies sine nocte et ex opposito nox sine die, et quanto discessus ab hac maior maius tempus abit sine nocte et ex opposito maius tempus sine die.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.13">⟨II.13⟩ Sub polo medietas celi est apparens semper et medietas occulta semper et anni spatium dies una cum nocte sua.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.14">⟨II.14⟩ In spera declivi quilibet duo arcus equales circuli declivis et equaliter a puncto equinoctii distantes equales habent ascensiones.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.15">⟨II.15⟩ Cuilibet duo arcus circuli declivis equales et equaliter ab alterutro punctorum tropicorum distantes habent in spera obliqua ascensiones coniunctas equas eis ascensionibus quas idem arcus habent in spera recta coniunctis. Ex quo et premissa propositione manifestum quod si note fuerint ascensiones unius quarte in spera obliqua, note erunt ascensiones omnium.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.16">⟨II.16⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis ascensionem in spera declivi invenire. Ratio operationis: si sinum altitudinis poli duxeris in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali puncto, et productum dividas per sinum perfectionis declinationis, et quod exierit itidem ducas in semydiametrum, productum dividas per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus differentie elevationum sumpte partis in spera recta et in spera declivi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.17">⟨II.17⟩ Differentiam ascensionum in spera recta et spera declivi eiusdem portionis per arcum circuli magni a polo venientis determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.18">⟨II.18⟩ Cuiuslibet portionis elevationem in spera obliqua alia via rationis invenire. Unde manifestum erit quod si sinus differentie equalis diei ad minimum ducatur in sinum elevationis sumpte portionis in spera recta et quod exierit dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite differentie.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.19">⟨II.19⟩ Per notas ascensiones et locum Solis notum, quantitatem arcus diei et quantitatem arcus noctis et numerum equalium horarum diei vel noctis et tempora inequalium ascendensque et medium celi in omni hora reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.20">⟨II.20⟩ Datas horas temporales ad equales vertere et datas equales ad inequales reducere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.21">⟨II.21⟩ Proportio speralis anguli supra polum alicuius circuli consistentis ad quatuor rectos est sicut arcus eiusdem circuli qui ei subtenditur ad totam circumferentiam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.22">⟨II.22⟩ Omnes anguli duo ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum alter extrinsecus alter intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.23">⟨II.23⟩ Omnes duo anguli ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto tropico provenientes quorum alter extrinsecus alter vero intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus equantur duobus rectis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.24">⟨II.24⟩ Angulus ex circulo meridiano cum circulo signorum aput punctum tropicum proveniens rectus esse necessario comprobatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.25">⟨II.25⟩ Maxima declinatione nota angulum ex meridiano et circulo signorum aput punctum equinoctii provenientem notum esse oportet. Unde patet quod si maximam declinationem addas super quartam vel ab ea subtrahas, exibit angulus quesitus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.26">⟨II.26⟩ Quantitatem cuiuslibet anguli ex meridiano cum circulo signorum aput quodlibet punctum provenientis per notam puncti declinationem invenire. Unde liquet quod si declinationis puncti cuius angulus queritur sinum ducas in sinum perfectionis sumpte portionis a puncto equinoctiali, et productum dividas per sinum ipsius portionis, et productum iterum multiplices in semidiametrum, atque quod exierit dividas per sinum perfectionis declinationis, exibit sinus differentie duorum angulorum aput punctum valentium propositum duos rectos, quam si recto adderis vel subtraxeris, habebis utrumque.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.27">⟨II.27⟩ Omnes duo anguli ex orizonte declivi cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum unus intrinsecus alter vero extrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.28">⟨II.28⟩ Omnes duo anguli in uno orizonte declivi cum circulo signorum aput puncta opposita orientis et occidentis extrinsecus cum intrinseco equantur duobus rectis. Unde colligitur quod duo quoque ad eandem distantiam a puncto tropico duobus rectis sunt equales. Quapropter notis angulis orientalibus unius medietatis ab Ariete in Libram, noti erunt anguli orientales alterius medietatis et una anguli occidentales in ambabus partibus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.29">⟨II.29⟩ Nota poli altitudine et tropicorum distantia angulum ex concursu orizontis declivis et signorum circuli aput utrumque punctum equinoctii notum †eius† necesse est. Unde constat quod si differentiam que est inter regionis latitudinem et maximam declinationem cum latitudo maior fuerit a quarta circuli diminuas, vel cum minor fuerit additias, relinquetur angulus sub capite Libre. A quo si quantitatem distantie inter duos tropicos abieceris, residuum erit angulus sub capite Arietis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.30">⟨II.30⟩ Quantitatem anguli ex concidentia orizontis et zodiaci aput quodlibet punctum per notum celi medium et eius declinationem notam investigare. Ratio. Si diametrum multiplices in sinum altitudinis gradus celi medii sub terra vel super terram, et productum dividas per sinum portionis que est inter orizontem et celi medium sub terra vel super /94v/ terram prout contigerit eam portionem minorem esse quarta, exibit sinus et quesiti arcus et quesiti anguli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.31">⟨II.31⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis a polo orizontis egressi ad puncta duo circuli signorum eiusdem a puncto tropico distantie, cum ipsa etiam a circulo medii diei ante et post secundum equalia tempora destiterint, sunt equales et fatiunt angulos cum circulo signorum extrinsecum et intrinsecum ex eadem parte sibi oppositum equales duobus rectis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.32">⟨II.32⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis /95r/ a cenit capitum egressi usque ad unum punctum circuli signorum cum ipsum a linea meridiei ante et post secundum equalia tempora destiterit, sive cenit capitum a punctis celum mediantibus septentrionale fuerit sive meridianum, sunt equales et faciunt angulos duos ad idem punctum duplo maiores pariter angulo ex concidentia meridiani et circuli signorum ad idem punctum proveniente.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.33">⟨II.33⟩ Quod si unum punctorum celum mediantium sive orientalis portionis sive occidentalis meridianum fuerit a cenit capitum et alterum septentrionale, anguli qui proveniunt ad punctum dictum superant duplum anguli ex arcu meridiano ad idem punctum facti quantitate duorum rectorum. Ex quibus omnium colligitur quod si noti fuerint anguli antemeridiani et arcus in omni declinatione a principio Cancri usque ad principium Capricorni, noti erunt et arcus et anguli eorumdem signorum postmeridiani et una anguli reliquorum signorum /95v/ et arcus ante ⟨et⟩ post meridianam lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.34">⟨II.34⟩ Quemlibet angulum ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum aput punctum medians celum vel aput punctum orizontis et arcum quoque a summitate capitum ad utrumlibet notum esse oportet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.35">⟨II.35⟩ Quantitatem arcus circuli altitudinis a summitate capitum ad quodlibet punctum circuli signorum invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.36">⟨II.36⟩ Quantitatem anguli ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum ad quodlibet punctum a celi medio declinans perscrutari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="3#III">⟨III⟩⟨Liber III⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Anni quantitatem per considerationes instrumentis deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.2">⟨III.2⟩ Medium motum Solis ad quaslibet divisiones temporis scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, puncta horarum collocare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.3">⟨III.3⟩ Motum stelle diversum apparentem in signorum circulo propter duorum modorum utrumlibet posse contingere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.4">⟨III.4⟩ Secundum modum orbis ecentrici minor est motus apparens ad longitudinem longiorem et maior ad longitudinem propiorem, secundum vero epicicli modum ad utramque uterque potest accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.5">⟨III.5⟩ Maxima differentia apparentis motus in circulo signorum ad motum medium in ecentrico colligitur in directo puncti circuli signorum medii inter utramque longitudinem. Unde manifestum quod apparens permeatio unius quarte circuli signorum scilicet a longitudine longiore ad punctum medium maioris temporis est, et permeatio alterius quarte a puncto medio ad longitudinem propiorem minoris temporis est; et quod differentia huius temporis ad illud et illius ad hoc est sicut maior differentia collecta motus apparentis ad motum medium dupplicatam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.6">⟨III.6⟩ Iuxta modum epicicli cum equales in proportione semper fuerint motus epicicli in concentrico et stelle in epiciclo fueritque motus minor ad longiorem longitudinem, maxima differentia motus diversi ad motum medium colligitur cum apparuerit discessus stelle a longiori longitudine quarta circuli. Sequiturque quod apparens permeatio unius quarte ab auge maioris temporis sit, et permeatio alterius quarte ab augis oppositum est minoris temporis, fitque differentia duorum temporum sicut duplum differentie maxime diversi motus ad motum medium.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.7">⟨III.7⟩ Cum equales in proportione fuerint tres motus semper, motus stelle in ecentrico, motus epicicli in concentrico, motus e contrario stelle in epyciclo, fuerintque equalis magnitudinis ecentricus et concentricus atque semidiameter epicicli equalis distantie centrorum illorum, quicquid accidit secundum unum modorum accidit secundum alterum. Quia par est motus medius, par est diversus, una est differentia motuum, unus et idem apparet stelle locus in circulo signorum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.8">⟨III.8⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint eorum semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus, omnia simul accident.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.9">⟨III.9⟩ Stella in duobus punctis circuli signorum oppositis posita, iuxta modum ecentrici eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit duorum motuum differentia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.10">⟨III.10⟩ Iuxta modum epicicli stella supra rectam lineam a centro mundi epiciclum secando eductam in duobus locis sectionum posita, eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit motuum differentia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.11">⟨III.11⟩ Proportionem distantie inter centrum circuli signorum et centrum solaris ecentrici ad semidiametrum ecentrici necnon in cuius partis circuli signorum directo sit longitudo longior ecentrici deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.12">⟨III.12⟩ Maximam differentiam diversi motus Solis ad motum medium et in quarta elongatione a longitudine longiore in ecentrico ceciderit notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.13">⟨III.13⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum ecentrici modum invenire. Unde etiam manifestum quod si notus fuerit unus trium angulorum, scilicet angulus differentie, angulus motus medii, angulus motus diversi, quicumque fuerit, reliqui duo erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.14">⟨III.14⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum epicicli modum reperire. Unde liquidum erit quod si notus fuerit quilibet trium angulorum motus medii, motus diversi, aut differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.15">⟨III.15⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per totum arcum motus medii a longitudine [longiore] propiore secundum ecentrici modum scrutari. Cum quo etiam declarabitur quod si notus fuerit quilibet trium angulorum sive motus medii, sive diversi, sive differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.16">⟨III.16⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine propiore secundum epicicli modum perquirere. Cum quo demonstrabitur quod si notus fuerit unus trium angulorum motus medii, motus diversi, differentie, reliqui duo erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.17">⟨III.17⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Solis secundum cursum medium assignare in loco determinato, ut habita ad hoc relatione locus Solis verus ad omne deinceps tempus et in omni loco noto inveniatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.18">⟨III.18⟩ Dies anni duabus de causis inequales esse invicem necessario comprobatur. Unde patet quosdam dies differentes diei, quosdam mediocres.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.19">⟨III.19⟩ Causa inequalitatis dierum ex diverso motu Solis proveniens ab alterutra longitudine media incipit et ad oppositum desinit, et differentia diei mediocris ad dies differentes maior, cum ex hoc collecta fuerit, ex duplo differentie maxime motus [diei] medii et motus diversi perficitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.20">⟨III.20⟩ Differentiam ex diverso motu contingentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.21">⟨III.21⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali ascensione aput orizonta declivem accidens a quo loco incipiat vel desinat, et differentia tota cum collecta ex hoc fuerit quanta sit depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.22">⟨III.22⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali transitu aput meridianum proveniens a quatuor punctorum quolibet quartas inter solstitialia et equinoctialia puncta deprehensas mediante incipit et ad perfectionem quarte desinit, et differentia cum hinc collecta fuerit spatio quinque temporum extenditur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.23">⟨III.23⟩ Differentiam ex inequali elevatione procedentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.24">⟨III.24⟩ Differentias ex causis ambabus prout contingit simul provenientes singulatim perpendere, et principium additionis super diem mediocrem et principium diminutionis a die mediocri adinvenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.25">⟨III.25⟩ Dies differentes in mediocres et mediocres in differentes vertere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="4#IV">⟨IV⟩⟨Liber IV⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verus Lune locus in celo vel in circulo signorum neque per considerationem instrumenti in loco obliquato neque per considerationem ex stellis fixis neque per solares eclipses deprehendi potest.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ Verum locum Lune per lunaris eclipsis /104v/ considerationem cognosci est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ Tempus equalis lunationis verisimiliter investigare. Unde et tempus reducens integre diversitates Lune, et primum tempus reducens similem coniunctionem vel oppositionem similem Solis et Lune, necnon et medius motus diversitatis et medius motus longitudinis innotescent.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ Tempus reducens motum latitudinis inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ Sumptam investigationem temporum per duo solum intervalla alternarum eclipsium equalia fallere duabus de causis est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ Tempus investigationis temporum quod fallere non possit eligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ Medium motum Lune in longitudine et medium motum diversitatis et medium motum latitudinis et mediam distantiam Solis et Lune ad quaslibet /106r/ divisiones temporum, scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, minuta horarum adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ Cum propter diversum motum positum fuerit Lunam habere concentricum cum epiciclo itemque ecentricum, fuerintque equalis magnitudinis concentricus et ecentricus, et distantia centrorum eorumdem fuerit equalis semidiametro epicicli, positumque fuerit motum Lune in ecentrico similem motui ipsius in epiciclo, ecentricum moveri in partem Lune secundum in proportione augmentum quod addit in eodem tempore medius motus longitudinis super medium motum diversitatis, omnia secundum utrumque modum similiter proveniunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus idem similiter secundum utrumque modum proveniet locus Lune in celo.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ Ad quantitatem diversitatis agnoscendam per tres eclipses notas pertingere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ Quantitatem diversitatis per alias tres eclipses notas et aliter cadentes experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium notarum eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ Medium motum longitudinis et medium motum diversitatis et mediam distantiam Solis et Lune per equationem ex considerationibus antiquarum et modernarum eclipsium certiorem facere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Lune in circulo signorum secundum medium cursum longitudinis et locum Lune in epiciclo certe distantie a longitudine longiori secundum medium cursum diversitatis assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ Medium motum latitudinis Lune rectificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ Notus Lune secundum utrumque motum latitudinis in circulo declinante quantum distet a nodo tempore alicuius eclipsis note declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ Motus Lune in circulo declivi secundum medium motum latitudinis quantum distet a maxima declinatione septentrionali in fixa radice temporis iudicare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ Medium motum Capitis Draconis elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="5#V">⟨V⟩⟨Liber V⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Locum stelle secundum longitudinem et latitudinem artifitio instrumenti deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.2">⟨V.2⟩ Quod Luna secundum diversitatem habeat, et quod huius secunde diversitatis revolutio bis in mense lunari compleatur, semel scilicet tempore coniunctionis medie et secundo tempore impletionis medie manifestis indiciis demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.3">⟨V.3⟩ Causam secunde diversitatis apparentibus convenientem assignare et eam in figuris visibiliter ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.4">⟨V.4⟩ Maximam quantitatem secunde diversitatis pandere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.5">⟨V.5⟩ Quantitatem distantie duorum centrorum scilicet circuli signorum et ecentrici Lune cognitioni submittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.6">⟨V.6⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, visam quantitatem secunde diversitatis que in illo puncto maxima apparere potest notitie subponere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.7">⟨V.7⟩ Diameter epicicli ipsius longitudinem longiorem equalem indicans et tunc quidem veram cum centrum epicicli est in longitudine longiore vel longitudine propriore ecentrici, quod declinationem et reflexionem habeat, et quod eius declinatio et reflexio dirigatur neque ad centrum ecentrici neque ad centrum orbis signorum, sed ad punctum in diametro ecentrici quod tantumdem distat a centro orbis signorum versus longitudinem propiorem ecentrici quantum ex opposito centrum ecentrici distat ab eodem centro orbis signorum demonstrationibus manifestatur. Unde etiam manifestum quod procedente centro epicicli a longitudine /113v/ longiore ecentrici ad longitudinem propiorem, longitudo longior epicicli vera precedit longitudinem longiorem equalem, et procedente centro epicicli ad longitudinem propiorem ecentrici ad longitudinem longiorem, longitudo longior epicicli vera subsequitur longitudinem longiorem equalem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.8">⟨V.8⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, equationem portionis invenire et per eam portionem equatam reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.9">⟨V.9⟩ Verum locum Lune in circulo signorum ex mediis motibus positis /114v/ in omni tempore presto est cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.10">⟨V.10⟩ Superfluitatem secunde diversitatis que maxima accidere potest ab applicationibus Solis et Lune media ad veram modice quantitatis esse, verum equationis portionis /115v/ non semper postponendam esse convincitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.11">⟨V.11⟩ Latitudo Lune maxima qualiter per instrumentum deprehendi potuit patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.12">⟨V.12⟩ Diversitatem aspectus Lune in latitudine per instrumentum accipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.13">⟨V.13⟩ Distantia centri Lune a centro terre quanta sit ad diametrum terre et qualiter per unum diversitatis aspectus per instrumentum accepte inventa propalare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.14">⟨V.14⟩ Linea educta a centro terre ad longitudinem longiorem ecentrici lunari atque linea educta ex opposito ad longitudinem propiorem necnon et semidiameter epicicli, unaqueque istarum linearum quanta sit ad semidiametrum terre edocere. Unde etiam manifesta erit in omni loco centri Lune a centro terre distantia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.15">⟨V.15⟩ Diameter Lune in maxima centri eius a centro terre distantia quantum arcum maioris circuli cordet invenire. Unde etiam manifestum erit de semidiametro umbre in hoc Lune transitu quanto arcui maioris circuli subtendatur, et que ipsius ad semidiametrum Lune proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.16">⟨V.16⟩ Quantitatem diametri Lune ad semidiametrum terre commensurare. Unde etiam manifesta erit quantitas diametri umbre in Lune transitu ad semidiametrum terre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.17">⟨V.17⟩ Quantitatem diametri Solis necnon et centri eius a centro terre distantiam patefacere, cum quo etiam patens erit quantitas axis umbre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.18">⟨V.18⟩ Magnitudinem Solis et magnitudinem Lune metiri, et trium corporum Solis, Lune, et terre proportionales ad invicem assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.19">⟨V.19⟩ Diversitatem aspectus Lune et Solis in circulo altitudinis -- quamvis Solis modica sit -- ad omnem a centro terre distantiam notam et ad quamlibet a cenit capitum elongationem certam demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.20">⟨V.20⟩ Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis presto sumere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.21">⟨V.21⟩ Diversitatem aspectus Lune in longitudine et in latitudine cum Luna latitudinem ab orbe signorum non habuit colligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.22">⟨V.22⟩ Cum Luna latitudinem habuit, cuius rei investigationem oporteat precedere ad cognitionem omnium diversitatum aspectus declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.23">⟨V.23⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos rectos incidens, et arcus et angulos propositos investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.24">⟨V.24⟩ Cum fuerit circulus altitudinis coniunctus in eadem superfitie cum circulo signorum, et arcus et angulos propositos invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.25">⟨V.25⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos obliquos incidens, et arcus et angulos propositos determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.26">⟨V.26⟩ Motum Lune in circulo declinante et in circulo signorum arcus differentis longitudinis efficere necesse est, sed differentia ad motum parve quantitatis esse convincitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.27">⟨V.27⟩ Visum locum Lune in circulo signorum ex vero Lune loco cognito conprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.28">⟨V.28⟩ Visam Lune latitudinem perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="6#VI">⟨VI⟩⟨Liber VI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Tempus et locum medie applicationis Solis et Lune quam volueris prefinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ Diversum motum Solis sive Lune ad datam horam excipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ Tempus et locum vere applicationis Solis et Lune prope verum preoccupare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ Terminos eclipticos lunares sub certo numero consignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ Terminos eclipticos solares signanter exprimere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ Solis vel Lune eclipsim in sexto mense lunari iterari est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ Quantitatem diametri Lune et quantitatem semidiametri umbre ad omnem distantiam Lune inter longitudinem longiorem epicicli et longitudinem eius propiorem cum epiciclus in longitudine longiore ecentrici fuerit affinitum comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ Eclipsim Lune in quinto mense lunari iterari aliquando est contingens. Unde manifestum quod in ambabus huiusmodi eclipsibus si contingant, Luna erit septentrionalis a duobus nodis aut in ambabus erit meridiana.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ Eclipsim Lune in septimo mense lunari iterari omnino est impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ Solis eclipsim iterari in mense quinto in pluribus plagis habitatis aliquando nullatenus erit impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ Solis eclipsim in septimo mense iterari in quibusdam plagis septentrionalibus non est omnino impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ Solis eclipsim in uno mense lunari bis contingere aput homines unius habitabilis omnimodis est impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ Digitos lunaris eclipsis ad quamcumque latitudinem Lune ab orbe signorum et ad quamcumque distantiam centri Lune a centro terre ostensive declarare. Unde patebit quando particularis et quando universalis erit eclipsis, et quando moram habebit Luna sub umbra et quando non, et quando erit maxima eclipsis que unquam esse potest.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ Minuta casus et minuta more si Luna moram habuerit definire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ Quinque vel tria tempora lunaris eclipsis cum evenerint et loca Lune ad hec tempora determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ Visum motum Lune ad assignatam horam accipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ Visam Lune coniunctionem cum Sole ex vera comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ Digitos solaris eclipsis ostensive invenire. Unde etiam liquidum erit quando Luna totum Solem teget et quando non totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ Minuta casus in solari eclipsi terminare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ Tria tempora solaris eclipsis indefinita et per hec minuta casus definitiora reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ Tria tempora solaris eclipsis definita vestigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ Quantitatem lunaris circuli obscuratam ex digitis diametri demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ Quantitatem solaris circuli obscuratam ex digitis diametri eius ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ Quantitates angulorum in notis temporibus eclipsis Lune provenientium ex concursu circuli signorum et circuli super duo centra Lune et umbre transeuntis, sive etiam in notis temporibus defectus Solis ex conventu orbis signorum et circuli transeuntis super centrum Solis et visum locum Lune notas efficere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ Flexus tenebrarum sive in Solis sive in Lune defectu patenter assignare.</a>
</p>
</div>
</div><a aria-label="next" class="arrowright key" href="3" rel="next"></a></nav>
<h2 id="II"><a href="#II" title="Link"></a><span class="txt">⟨II⟩</span><span class="txt">⟨Liber II⟩</span></h2>
<p>Orizon declivis est cui polus elevatur.</p>
<p>Spera declivis est vel obliqua hiis qui orizonte declivi utuntur.</p>
<p>Cenit capitum est punctum summitatis capitum et est polus orizontis.</p>
<p>Latitudo regionis est distantia cenit capitum ab equinoctiali et est arcus meridiani inter cenit capitum et circulum equinoctialem interceptus.</p>
<p>Longitudo regionis est distantia eius ab orientis vel occidentis principio et est arcus paralelli ad equinoctialem inter cenit capitum et eum circulum qui super Amphytritis circuitum in celo est dispositus.</p>
<p>Locus notus dicitur cuius longitudo et latitudo nota.</p>
<p>Speralis angulus dicitur angulus ex duobus arcubus in <span data-on="n143"></span>superfitie<span class="idmark note" data-off="n143"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> spere proveniens.</p>
<p>Speralis angulus rectus dicitur cui sub duobus arcubus maiorum orbium contento quarta circuli supra cuius polum ipse angulus consistit subtenditur.</p>
<h3 id="II.1"><a href="#II.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.1⟩</span> Arcum diei minimi vel maximi in quovis clymate per notam poli altitudinem cognoscere. Unde manifestum quod si sinus altitudinis poli ducatur in sinum maxime declinationis, et productum dividatur per sinum perfectionis maxime declinationis, et quod provenerit ducatur in semydyametrum, productum dividatur per sinum perfectionis altitudinis poli, exibit differentia <span data-on="n144"></span>mediata<span class="idmark note" data-off="n144"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> mediata<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> minime diei ad <a class="pagina" href="../88r" id="88r"></a> equinoctialem diem.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 023.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 023.PNG" width="200"/></a> Sit ergo meridiei circulus ABGD infra quem orientalis medietas orizontis BED sed etiam equinoctialis AEG designentur. Australem polum nota Z, hiemale <span data-on="n145"></span>solsticium<span class="idmark note" data-off="n145"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" id="n145"> solsticium<span class="txt">]</span> nota <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> ascendens in orizonte nota H notat. Deinde circuli per utrumque polum transeuntis quarta ZHT deducatur. Quia ergo H et T note motu suo paralellos in spera describunt circulos, et spere revolutio super polos utriusque circumducitur, constat notas H et T ad arcum AB meridiani circuli uno et eodem tempore pariter devenire propter similes paralellorum circulorum portiones. Tempus autem quo nota H ad medium celum ab ortu suo conscendit est quantitas arcus TA de linea equinoctiali. Tempus autem a medio sub terra celo ad oriens est quantitas arcus GT. Quod inde apparet quia ipsius diei tempus est quantitas arcus ad TA duplicis, vero noctis tempus est quantitas arcus qui ad GT duplus est. Est ergo arcus TE <span data-on="n146"></span>differentia<span class="idmark note" data-off="n146"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" id="n146"> differentia<span class="txt">]</span> <i class="txt">This should read ‘medietas differentie,’ but the manuscripts I have consulted have the text as here.</i></small></span> equinoctialis et minime diei, cum E sit medius punctus arcus AG ad quem punctum oritur Aries vel Libra. Hiis ita se habentibus vide quod inter duos arcus AZ et AE due quarte circulorum se intersecant scilicet EB et TZ. Quare per kata disiunctam proportio sinus ZB ad BA producitur ex proportione sinus ZH ad HT et sinus ET ad <span data-on="n147"></span>eam.<span class="idmark note" data-off="n147"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" id="n147"> eam<span class="txt">]</span> EA <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Sed primum est notum, et secundum propter altitudinem poli notam, et tercium propter maximam declinationem notam esse, et quartum similiter, sextum vero quia est quarta circuli. Quapropter et quintum notum erit.</p>
<h3 id="II.2"><a href="#II.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.2⟩</span> Arcum orizontis in quovis climate qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per assignatum minimi diei arcum investigare. Unde patebit quod si ducatur sinus dimidii arcus diei minime in sinum perfectionis maxime declinationis, productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus perfectionis arcus orizontis qui est inter ortum utriusque tropycorum et circulum equinoctialem. Similique ratione inveniri potest distantia ortus cuiuslibet signi vel gradus ab equinoctiali.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 024.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 024.PNG" width="200"/></a> Premissa <span data-on="n148"></span>dispositio<span class="idmark note" data-off="n148"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" id="n148"> dispositio<span class="txt">]</span> dispositione <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sicuti est manente <span data-on="n149"></span>arcu HT<span class="idmark note" data-off="n149"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" id="n149"> arcu HT<span class="txt">]</span> arcum HE <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> querimus. Quare per kata coniunctam conversis proportionibus proportio AT ad AE, de <span data-on="n150"></span>similibus<span class="idmark note" data-off="n150"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" id="n150"> similibus<span class="txt">]</span> sinibus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> loquor, producitur ex proportione sinus BH ad sinum BE et <span data-on="n151"></span>eundem<span class="idmark note" data-off="n151"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" id="n151"> eundem<span class="txt">]</span> eiusdem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> BE sinus proportione ad sinum HZ. Sed ex eisdem proportionibus constat proportio sinus BH ad HZ, ergo proportio sinus AT ad sinum AE est sicut proportio sinus HB ad sinum HZ. Ergo si primum ducas in quartum et cetera. Sed primum <span data-on="n152"></span><span class="txt">⟨notum⟩</span><span class="idmark note" data-off="n152"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" id="n152"> notum<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>B</b></i></small></span> ex ypothesi quod arcus TA medietatis diei minime est tempus, et quartum notum quia maxima declinatio nota, et secundum notum quia est quarta circuli. Ergo tercium notum, ergo eius arcus scilicet HB notus. Ergo reliquus de quarta scilicet HE arcus notus est, quod proponebatur.</p>
<p>Posito ergo quod dies longissima xiiii horis rectis et media terminetur ut est in Rodos insula, invenies arcum EH partes xxx de ccclx continere.</p>
<h3 id="II.3"><a href="#II.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.3⟩</span> Altitudinem poli per arcum diei minime notum presto inda<a class="pagina" href="../88v" id="88v"></a>gare. Regula. Si sinum differentie medie diei minimi ad equinoctialem diem ducas in sinum perfectionis quarte orizontis, <span data-on="n153"></span>productumque<span class="idmark note" data-off="n153"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" id="n153"> productumque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> productum</small></span> dividatur per sinum arcus medii orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem, atque quod exierit ducatur in sinum quadrantis, productumque dividatur per sinum arcus medii minimi diei, exibit sinus altitudinis poli.</h3>
<p><span data-on="n154"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 024.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 024.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n154"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" id="n154"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure from the previous proposition is not repeated in our manuscript.</i></small></span> Supra posita figura denuo assumpta quantitatem arcus ZB que est altitudo poli querimus. Igitur per kata disiunctam proportio <span class="txt">[</span>l<span class="txt">]</span> sinus ET arcus ad sinum arcus AT componitur ex proportione sinus EH ad HB sinum et proportione sinus ZB ad sinum ZA. Quare si <span data-on="n155"></span>dividas<span class="idmark note" data-off="n155"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" id="n155"> dividas<span class="txt">]</span> ducas <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> primum in quartum et productum dividas per tercium, exibit quiddam quod sic se habebit ad secundum sicut quintum ad sextum. Sed tria nota, duo enim per ypothesim, tercium quia est quarta circuli, ergo quartum notum est, quod intendebamus.</p>
<p>Posito ergo arcum diei minimi habere horas rectas ix et dimidiam, invenies altitudinem poli esse fere xxxvi graduum.</p>
<h3 id="II.4"><a href="#II.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.4⟩</span> Arcum orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per altitudinem poli notam reperire. Unde patet regula: si sinum maxime declinationis ducas in semydyametrum, et productum <span data-on="n156"></span><span class="txt">⟨dividas⟩</span><span class="idmark note" data-off="n156"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" id="n156"> dividas<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus arcus orizontis <span data-on="n157"></span>qui<span class="idmark note" data-off="n157"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" id="n157"> qui<span class="txt">]</span> est <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> inter tropycum et equinoctialem deprehenditur.</h3>
<p><span data-on="n158"></span><span class="txt">⟨R⟩</span>esumatur<span class="idmark note" data-off="n158"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" id="n158"> Resumatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> eadem figura. <span data-on="n159"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 024.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 024.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n159"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" id="n159"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure from II.2 is not repeated here in the manuscript.</i></small></span> Nota quantitate arcus ZB querimus arcum orizontis EH. Igitur per kata coniunctam conversis proportionibus propter arcus EB et <span data-on="n160"></span>ET<span class="idmark note" data-off="n160"><a aria-label="160" class="note txt" href="#n160"></a><small class="note" data-sign="160" id="n160"> ET<span class="txt">]</span> ZT <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> equales esse, constat sinum AB ad <span class="txt">[</span>ad<span class="txt">]</span> sinum AZ eandem proportionem habere quam sinus TH ad sinum EH. Sed primum notum est quia est sinus perfectionis altitudinis poli note, et secundum <span data-on="n161"></span>qui<span class="idmark note" data-off="n161"><a aria-label="161" class="note txt" href="#n161"></a><small class="note" data-sign="161" id="n161"> qui<span class="txt">]</span> quod <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est <span data-on="n162"></span>semydyametrum<span class="idmark note" data-off="n162"><a aria-label="162" class="note txt" href="#n162"></a><small class="note" data-sign="162" id="n162"> semydyametrum<span class="txt">]</span> semidiameter <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> circuli, sed etiam tercium <span data-on="n163"></span>qui<span class="idmark note" data-off="n163"><a aria-label="163" class="note txt" href="#n163"></a><small class="note" data-sign="163" id="n163"> qui<span class="txt">]</span> quia <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est sinus arcus maxime declinationis. Quare quartum notum.</p>
<p>Simili modo est cognoscere quemlibet arcum orizontis inter quemcumque gradum circuli declivis et equinoctialem deprehensum eo quod cuiuslibet gradus declinatio ex premissis est nota.</p>
<h3 id="II.5"><a href="#II.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.5⟩</span> <span data-on="n164"></span>Cuilibet<span class="idmark note" data-off="n164"><a aria-label="164" class="note txt" href="#n164"></a><small class="note" data-sign="164" id="n164"> Cuilibet<span class="txt">]</span> Quilibet <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> duo circuli paralelli circulo equinoctiali eiusdem longitudinis a duobus tropycis sive ab ipso equinoctiali equales arcus orizontis resecant ex utraque parte equinoctialis, <a class="pagina" href="../89r" id="89r"></a> et fit alternatim nox unius diei alterius equalis.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 025.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 025.PNG" width="200"/></a> Repetita itidem eadem figura, in ipsa duos circulos HL et KM paralellos equinoctiali describimus, et notam <span data-on="n165"></span><span class="txt">⟨Q⟩</span><span class="idmark note" data-off="n165"><a aria-label="165" class="note txt" href="#n165"></a><small class="note" data-sign="165" id="n165"> Q<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> polum septemtrionis, et ab eo per notam K quartam circuli magni QKS. Quia ergo circuli KM et HL <span data-on="n166"></span>eiusdem<span class="idmark note" data-off="n166"><a aria-label="166" class="note txt" href="#n166"></a><small class="note" data-sign="166" id="n166"> eiusdem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> eius</small></span> longitudinis sunt ad equinoctialem, eos equales esse constat et orizontem quia circulus magnus est equales arcus ab eis abscindere. Item SG equalis est arcui TA quia similes eorum equales sunt; relinquitur ergo arcus SE equalis arcui ET. Sed et arcus <span data-on="n167"></span>AT<span class="idmark note" data-off="n167"><a aria-label="167" class="note txt" href="#n167"></a><small class="note" data-sign="167" id="n167"> AT<span class="txt">]</span> HT <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> arcui KS propter declinationes equas esse. Sed et angulus KSE angulo HTE eo quod uterque circulus erectus est super equinoctialem. Quare basis basi equalis, scilicet arcus EK arcui EH, quod proposuimus.</p>
<h3 id="II.6"><a href="#II.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.6⟩</span> Nota Solis altitudine proportionem umbre iacentis ad <span data-on="n168"></span>gnomonem<span class="idmark note" data-off="n168"><a aria-label="168" class="note txt" href="#n168"></a><small class="note" data-sign="168" id="n168"> gnomonem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> gomonem</small></span> erectum vel umbre verse ad <span data-on="n169"></span>gnomonem<span class="idmark note" data-off="n169"><a aria-label="169" class="note txt" href="#n169"></a><small class="note" data-sign="169" id="n169"> gnomonem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> gomonem</small></span> iacentem invenire; et <span data-on="n170"></span>conversum<span class="idmark note" data-off="n170"><a aria-label="170" class="note txt" href="#n170"></a><small class="note" data-sign="170" id="n170"> conversum<span class="txt">]</span> conversim <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> nota proportione umbre ad <span data-on="n171"></span>gnomonem<span class="idmark note" data-off="n171"><a aria-label="171" class="note txt" href="#n171"></a><small class="note" data-sign="171" id="n171"> gnomonem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> gomonem</small></span> altitudinem Solis indagare. Regula: <span data-on="n172"></span><span class="txt">⟨si⟩</span><span class="idmark note" data-off="n172"><a aria-label="172" class="note txt" href="#n172"></a><small class="note" data-sign="172" id="n172"> si<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> <span data-on="n173"></span>sinum<span class="idmark note" data-off="n173"><a aria-label="173" class="note txt" href="#n173"></a><small class="note" data-sign="173" id="n173"> sinum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> si non</small></span> perfectionis altitudinis ducas in partes gnomonis quantaslibet, et productum dividas per <span data-on="n174"></span>cordam<span class="idmark note" data-off="n174"><a aria-label="174" class="note txt" href="#n174"></a><small class="note" data-sign="174" id="n174"> cordam<span class="txt">]</span> sinum <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> altitudinis, exibunt partes quantitatis umbre similes partium gnomonis; et e converso, si radicem duorum quadratorum gnomonis et umbre cum nota sint extrahas, et per eam id quod ex ductu gnomonis in semydyametrum provenit dividas, exibit sinus quesite altitudinis.</h3>
<p><span data-on="n175"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 027.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 027.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 028_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 028_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n175"><a aria-label="175" class="note txt" href="#n175"></a><small class="note" data-sign="175" id="n175"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure in <b>P</b> has lines drawn in the wrong places and does not label all points. The second, better figure is from <b>K</b> 22. It is correct except that point B should not be at the end of the diameter.</i></small></span> <span data-on="n176"></span>Si<span class="txt">⟨t⟩</span><span class="idmark note" data-off="n176"><a aria-label="176" class="note txt" href="#n176"></a><small class="note" data-sign="176" id="n176"> Sit<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> ergo circulus altitudinis ADG supra centrum E, et AEG linea a summitate capitis perpendiculariter demissa supra lineam GZ, que linea orizontis intelligitur. Et <span data-on="n177"></span>est<span class="idmark note" data-off="n177"><a aria-label="177" class="note txt" href="#n177"></a><small class="note" data-sign="177" id="n177"> est<span class="txt">]</span> E <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> quidem super terram locata, propter insensibilem tamen terre quantitatem ad celum, centrum constituitur. Et sit EG gnomo erectus et D altitudo Solis ab F quasi orizonte. Erit ergo radius Solis per summitatem gnomonis DEZ et longitudo umbre GZ. Propter similitudinem ergo triangulorum ET ad <span data-on="n178"></span>DTB<span class="idmark note" data-off="n178"><a aria-label="178" class="note txt" href="#n178"></a><small class="note" data-sign="178" id="n178"> DTB<span class="txt">]</span> TD <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> eadem que EG ad GZ. Cum ergo ET sinus altitudinis notus, et DT sinus perfectionis altitudinis notus, et quantitas gnomonis nota, erit quartum scilicet umbra <span data-on="n179"></span>nota.<span class="idmark note" data-off="n179"><a aria-label="179" class="note txt" href="#n179"></a><small class="note" data-sign="179" id="n179"> nota<span class="txt">]</span> <i class="txt">This should be ‘notum,’ but all mss I have consulted have</i> ‘nota.’</small></span> Pari ratione si EB sit gnomo iacens et BC umbra versa ponatur.</p>
<p>Rursum si GE et GZ sint nota, ergo EZ basis que subtendit angulo recto nota, cuius ad ED semydyametrum est proportio ut GE ad ET. Simili modo HF arcus potest <span data-on="n180"></span>ignotescere<span class="idmark note" data-off="n180"><a aria-label="180" class="note txt" href="#n180"></a><small class="note" data-sign="180" id="n180"> ignotescere<span class="txt">]</span> innotescere <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> per umbram GP. Si ergo H sit maxima Solis in meridie altitudo et D minima, erit DH distantia <span class="txt">[</span>a<span class="txt">]</span> duorum tropicorum et eius medietas maxima declinatio circuli declivis. <a class="pagina" href="../89v" id="89v"></a></p>
<h3 id="II.7"><a href="#II.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.7⟩</span> Sub linea equinoctiali omnes dies sunt equales noctibus et sibi invicem, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre <span data-on="n181"></span>meridiane<span class="idmark note" data-off="n181"><a aria-label="181" class="note txt" href="#n181"></a><small class="note" data-sign="181" id="n181"> meridiane<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> meridie</small></span> <span data-on="n182"></span><span class="txt">⟨quandoque ad meridiem⟩</span><span class="idmark note" data-off="n182"><a aria-label="182" class="note txt" href="#n182"></a><small class="note" data-sign="182" id="n182"> quandoque…meridiem<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> quandoque ad septentrionem quandoque nusquam declinant.</h3>
<p><span data-on="n183"></span>Ubi<span class="idmark note" data-off="n183"><a aria-label="183" class="note txt" href="#n183"></a><small class="note" data-sign="183" id="n183"> Ubi<span class="txt">]</span> ibi <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> enim orizon et ipsum equinoctialem et omnes ei paralellos super quos fiunt revolutiones Solis in omni die et nocte semel dividit equaliter. Et quia orizon dividit superius emisperium ab inferiori, et latio Solis in inferiori <span data-on="n184"></span>emisperio<span class="idmark note" data-off="n184"><a aria-label="184" class="note txt" href="#n184"></a><small class="note" data-sign="184" id="n184"> emisperio<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> est nox, in superiori emisperio est dies, erunt arcus diurni equales arcubus nocturnis. Et quia Solis revolutio ex motu spere equalis est in illis, erunt dies noctibus equales. Et quia similes sunt omnes arcus diurni sibi invicem et in similibus equales transitus, erunt omnes dies sibi invicem equales et noctes similiter. Et quia orizon iste super polos primi motus transit super quos revolutio fit stellarum omnium, omnes sursum emergunt et omnes occidunt. Et quia umbra semper cedit in oppositum luminis, cum Sol est ab equinoctiali in parte meridiana, fit umbra septentrionalis et e converso. Et cum est in ipso equinoctiali quod bis contingit in anno, quia tunc super capita fertur, umbra nusquam declinat.</p>
<h3 id="II.8"><a href="#II.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.8⟩</span> Sub omni alia linea equidistante linee equinoctiali bis tantum dies fit equalis nocti in anno; et dies estivi hibernis prolixiores, noctes vero breviores; et quanto ab equinoctio distantiores dies estivi productiores, hiberni vero correptiores; et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper; et distantia cenit ab equinoctiali equalis altitudini poli.</h3>
<p><span data-on="n185"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 029.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 029.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 030_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 030_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n185"><a aria-label="185" class="note txt" href="#n185"></a><small class="note" data-sign="185" id="n185"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure from <b>P</b> has the line representing the horizon incorrectly placed, mislabels points N and P, and does not label all the other points. The second, better figure is from <b>K</b> 24. This diagram also contains lines needed for the next proof.</i></small></span> Ponamus ad hoc circulum meridianum ABCD, et duos polos primi motus A D, et lineam AD loco orizontis in spera recta, et CG loco equinoctialis, HI et KL et MN loco equidistantium ei. <span data-on="n186"></span>Qui<span class="idmark note" data-off="n186"><a aria-label="186" class="note txt" href="#n186"></a><small class="note" data-sign="186" id="n186"> Qui<span class="txt">]</span> quia <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> vero sub omni alia linea, hoc est in spera declivi, polus unus elevatur super orizonta et alius deprimitur, sit QP loco orizontis declivis. Palam ergo quod quia magni circuli spere sunt orizon et equinoctialis per equalia se secant ut QP <span data-on="n187"></span>CD, reliqui<span class="idmark note" data-off="n187"><a aria-label="187" class="note txt" href="#n187"></a><small class="note" data-sign="187" id="n187"> CD reliqui<span class="txt">]</span> CG, reliquos <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> vero omnes quia per polos A D non transit orizon inequaliter secat ad puncta F H Z. Fiunt ergo arcus diurni nocturnis maiores versus polum septentrionalem D, et noctes e converso. Et cum Sol transit per equinoctialem, fit arcus diurnus equalis nocturno EG, ideoque dies equales noctibus tantum. Et quia ZM arcus maior est quam qui ex eo sumitur similis arcui HK ut ex Theodosii De speris, maior est revolutio super hunc quam super illum. Ideoque dies maior et sic deinceps, tempus <span data-on="n188"></span>HK<span class="idmark note" data-off="n188"><a aria-label="188" class="note txt" href="#n188"></a><small class="note" data-sign="188" id="n188"> HK<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> KHK</small></span> maius quam tempus FH, et hoc quam tempus EC; e contrario in diebus hibernis. Et quia quicquid est a <span data-on="n189"></span>PU<span class="idmark note" data-off="n189"><a aria-label="189" class="note txt" href="#n189"></a><small class="note" data-sign="189" id="n189"> PU<span class="txt">]</span> PY <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> versus polum D est super orizontem semper, erunt stelle in hac parte celi apparentes semper, et quia quicquid est a QR versus polum <span class="txt">[</span>est super orizontem<span class="txt">]</span> A sub orizonte, semper erunt stelle in hac parte celi occulte semper. Sit autem ET perpendicularis super QP; erit ergo T ce<a class="pagina" href="../90r" id="90r"></a>nit capitum, et est TP quarta circuli, et similiter CD quarta circuli. Subtracto communi DP poli altitudo equalis est CT distantie cenit ab equinoctiali.</p>
<h3 id="II.9"><a href="#II.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.9⟩</span> Sub remotiori linea ab equinoctiali maior est inequalitas dierum <span data-on="n190"></span><span class="txt">⟨et⟩</span><span class="idmark note" data-off="n190"><a aria-label="190" class="note txt" href="#n190"></a><small class="note" data-sign="190" id="n190"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> noctium, et maior pars celi apparens semper et maior pars celi occulta semper.</h3>
<p><span data-on="n191"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 029.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 029.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 030_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 030_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n191"><a aria-label="191" class="note txt" href="#n191"></a><small class="note" data-sign="191" id="n191"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This diagram is also used for the previous proof and is only given once in the manuscript. The diagram in <b>P</b> has one of the two horizons incorrectly placed, mislabels point P, and does not label points U or Z. The second, better figure is from <b>K</b> 24.</i></small></span> <span data-on="n192"></span><sup><span class="txt">†</span></sup>Sussple<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idmark note" data-off="n192"><a aria-label="192" class="note txt" href="#n192"></a><small class="note" data-sign="192" id="n192"> Sussple<span class="txt">]</span> Quippe <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quia maior est remotio, maior est poli elevatio ut si sit BO orizon. Quare arcus UM maior <span data-on="n193"></span>A<sup><span class="txt">†</span></sup>M<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idmark note" data-off="n193"><a aria-label="193" class="note txt" href="#n193"></a><small class="note" data-sign="193" id="n193"> AM<span class="txt">]</span> arcu <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ZM, et ideo dies die maior. Atque arcus ODX apparens semper qui utique maior est arcu PDY.</p>
<h3 id="II.10"><a href="#II.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.10⟩</span> Sub omni linea cuius distantia minor ab equinoctiali maxima declinatione, umbre meridiei ad utramque partem alternatim declinant et bis in anno declinatione carent.</h3>
<p>Nimirum quia Sol quandoque est septentrionalis a capite eorum, quandoque australis, et bis in anno Solis, quando est in gradu cuius declinatio est equalis distantie que est inter ipsam lineam et equinoctialem, declinatione caret.</p>
<h3 id="II.11"><a href="#II.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.11⟩</span> Sub linea cuius discessus equalis est maxime declinationi, umbra semel in anno declinatione caret, et umbra meridiana <span data-on="n194"></span>numquam<span class="idmark note" data-off="n194"><a aria-label="194" class="note txt" href="#n194"></a><small class="note" data-sign="194" id="n194"> numquam<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> nusquam</small></span> declinat ad meridiem.</h3>
<p>Tunc scilicet cum Sol est in capite Cancri, umbra in meridie flexu caret. Et quia Sol ab hoc loco numquam fit septentrionalis, umbra numquam cedit in meridiem. Ex quo etiam palam est quod sub omni linea discedente ab hac numquam umbra declinatione caret quia Sol numquam usque ad cenit capitum accedit, nec umbra cadet in meridiem quia Sol numquam fit ab ea septentrionalis.</p>
<h3 id="II.12"><a href="#II.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.12⟩</span> Sub linea cuius discessio est ut poli zodyaci ab equinoctiali, umbra in aliquo die ad omnem partem orizontis flectitur, et fit spatium xxiiii horarum dies sine nocte et ex opposito nox sine die, et quanto discessus ab hac maior maius tempus abit sine nocte et ex opposito maius tempus sine die.</h3>
<p>Hic enim principium Cancri numquam <span data-on="n195"></span>accidit<span class="idmark note" data-off="n195"><a aria-label="195" class="note txt" href="#n195"></a><small class="note" data-sign="195" id="n195"> accidit<span class="txt">]</span> occidit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sed fit in <span data-on="n196"></span>superfitie<span class="idmark note" data-off="n196"><a aria-label="196" class="note txt" href="#n196"></a><small class="note" data-sign="196" id="n196"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> orizontis zodiacus. Et ideo cum Sol est in principio Cancri, circumgiratur, et umbra semper ex opposito, et fit tempus unius revolutionis sine occasu Solis. In maiori vero discessu ab hoc magis deprimitur orizon et abscindit arcum zodiaci numquam occidentem in quo quandiu Sol moratur, est dies sine nocte, et ex opposito abscindit arcum numquam orientem in quo quamdiu Sol existit, est nox sine die. <a class="pagina" href="../90v" id="90v"></a></p>
<h3 id="II.13"><a href="#II.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.13⟩</span> Sub polo medietas celi est apparens semper et medietas occulta semper et anni spatium dies una cum nocte sua.</h3>
<p>Ibi enim equinoctialis semper vertitur in <span data-on="n197"></span>superfitie<span class="idmark note" data-off="n197"><a aria-label="197" class="note txt" href="#n197"></a><small class="note" data-sign="197" id="n197"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> orizontis, et pars zodiaci septentrionalis fit super orizontem. Ideoque quamdiu Sol moratur in hac medietate, est dies sine nocte. Et medietas zodiaci australis est sub orizonte semper, et fit nox sine die. Et ita anni spatium dies una cum nocte sua.</p>
<h3 id="II.14"><a href="#II.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.14⟩</span> In spera declivi quilibet duo arcus equales circuli declivis et equaliter a puncto equinoctii distantes equales habent ascensiones.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 031.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 031.PNG" width="200"/></a> Sit ergo circulus meridianus ABGD, infra quem orizontis orientalis medietas BED sed equinoctialis AEG. Fitque <span data-on="n198"></span>HAZ<span class="idmark note" data-off="n198"><a aria-label="198" class="note txt" href="#n198"></a><small class="note" data-sign="198" id="n198"> HAZ<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> AZ</small></span> arcus circuli declivis <span data-on="n199"></span>inchoata<span class="idmark note" data-off="n199"><a aria-label="199" class="note txt" href="#n199"></a><small class="note" data-sign="199" id="n199"> inchoata<span class="txt">]</span> inchoatus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> a puncto equinoctii et, si sic placet, signum Piscium, et est punctum <span data-on="n200"></span><span class="txt">⟨Z⟩</span><span class="idmark note" data-off="n200"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" id="n200"> Z<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> sectio communis equinoctialis et circuli declivis <span data-on="n201"></span>sinus<span class="idmark note" data-off="n201"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" id="n201"> sinus<span class="txt">]</span> finis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Piscium et principium Arietis. Palam ergo quod arcus HZ oritur cum arcu EZ quia H et E puncta pariter veniunt ad orizonta. Dico quod cum arcu equinoctialis <span data-on="n202"></span>equalis<span class="idmark note" data-off="n202"><a aria-label="202" class="note txt" href="#n202"></a><small class="note" data-sign="202" id="n202"> equalis<span class="txt">]</span> equali <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> arcui EZ oritur signum Arietis. Fit ergo propter commoditatem figure arcus TK signum Arietis, et T idem punctum equinoctii communis sectio. Palam ergo quod arcus <span data-on="n203"></span>TK<span class="idmark note" data-off="n203"><a aria-label="203" class="note txt" href="#n203"></a><small class="note" data-sign="203" id="n203"> TK<span class="txt">]</span> signum <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> oritur cum arcu equinoctialis ET. Dico ergo quod arcus EZ equalis est arcui ET. Sint itaque note M et L duo poli et ab eis arcus magnorum circulorum MH, ME, MZ, LT, LE, LK. <span data-on="n204"></span>Qui<span class="idmark note" data-off="n204"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" id="n204"> Qui<span class="txt">]</span> Quia <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo triangulus MHZ equilaterus est triangulo LTK tum propter quartas magnorum circulorum, tum propter equales declinationes principii Piscium et finis Arietis, tum ex ypothesi. Sunt ergo anguli HMZ et TLK equales. Sed et arcus HE equatur arcui EK ex quinta huius libri; est ergo angulus HME angulo ELK equalis. Relinquitur ergo angulus EMZ equus angulo ELT. Et latera continentia hos angulos sunt equalia, ergo arcus EZ equus est arcui ET, quod intendebatur.</p>
<p>Pari modo quilibet duo arcus maiores vel minores propositis inchoati a puncto equinoctii, si equales sunt, equos habent ortus. Et quia si ab equalibus equalia demantur et cetera, palam quod omnes equales et equaliter distantes a puncto equinoctii <span data-on="n205"></span>equales<span class="idmark note" data-off="n205"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" id="n205"> equales<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> habent ascensiones, quod proponitur.</p>
<h3 id="II.15"><a href="#II.15" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.15⟩</span> <span data-on="n206"></span>Cuilibet<span class="idmark note" data-off="n206"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> Cuilibet<span class="txt">]</span> Quilibet <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> duo arcus circuli declivis equales et equaliter ab alterutro punctorum tropicorum distantes habent in spera obliqua ascensiones coniunctas equas eis ascensionibus quas <span data-on="n207"></span>idem<span class="idmark note" data-off="n207"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" id="n207"> idem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e.</i> <i class="txt">‘iidem’</i></small></span> arcus habent in spera recta coniunctis. Ex quo et premissa propositione manifestum quod si note fuerint ascensiones unius quarte in spera obliqua, note erunt ascensiones omnium.</h3>
<p><span data-on="n208"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 031.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 031.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 033_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 033_from K.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 034_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 034_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n208"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" id="n208"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure from <b>P</b> has almost all points mislabeled. In P, there is not a second figure for this proof. The second and third, better figures are from <b>K</b> 26.</i></small></span> Describemus ad hoc circulum meridiei in duobus locis ABGD, infra quem orizontis medietas BED et medietas circuli equinoctialis AEG. Et sit T punctum vernale, Z punctum autumpnale. <a class="pagina" href="../91r" id="91r"></a> Notandum autem quod cum orizon rectus per polos spere transeat et orizon <span data-on="n209"></span>declivuus<span class="idmark note" data-off="n209"><a aria-label="209" class="note txt" href="#n209"></a><small class="note" data-sign="209" id="n209"> declivuus<span class="txt">]</span> declivis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ipsum ad puncta equinoctialia secet, necessario cum polus septentrionalis elevetur super eum, inclinatur ab orizonte recto ad septentrionem et elevatur super eum ad austrum. Unde fit ut arcus zodiaci a vernali puncto inchoatus et citra initium Libre terminatus, quantuscumque sit, minorem moram faciat oriendo in orizonte declivi quam oriendo in orizonte recto. Simul enim hic et ibi incipit, sed hic tardius oriri desinit. E converso quilibet arcus ab auptumnali puncto inceptus et citra principium Arietis finitus maiorem moram facit ascendendo in spera declivi quam ascendendo in spera recta. Simul enim incipit hic et ibi, sed hic prius oriri desinit. <span data-on="n210"></span>Differentias<span class="idmark note" data-off="n210"><a aria-label="210" class="note txt" href="#n210"></a><small class="note" data-sign="210" id="n210"> Differentias<span class="txt">]</span> enim <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> ergo ascensionum equalium arcuum hinc inde sumptorum equales esse ostendemus.</p>
<p>Et quia quilibet duo arcus equales ad punctum equinoctii conterminales equales habent in quacumque spera eadem ascensiones, sit TH arcus quantuslibet circuli declivis ad vernale punctum T finitus, et sit si placet signum Piscium, et ZH equalis arcus signum Libre, et KHL quarta orizontis recti a polo K australi venientis. Oritur itaque arcus HT in spera declivi cum arcu ET et in spera recta cum arcu TL; est ergo differentia arcus EL. Rursum arcus ZH oritur <span data-on="n211"></span>infra<span class="idmark note" data-off="n211"><a aria-label="211" class="note txt" href="#n211"></a><small class="note" data-sign="211" id="n211"> infra<span class="txt">]</span> in spera <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> declivi cum arcu ZE et in spera recta cum arcu ZL, est ergo differentia arcus LE. Dico quod hee differentie equales sunt. Nam duo arcus HL <span data-on="n212"></span>et HL<span class="idmark note" data-off="n212"><a aria-label="212" class="note txt" href="#n212"></a><small class="note" data-sign="212" id="n212"> et HL<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (perhaps other hand)</i></small></span> sunt equales propter eandem declinationem finis Libre et principii Piscium, et arcus ab orizonte recisi HE et HE cum sit idem equales, et angulus HLE utrobique rectus, ergo arcus EL arcui EL est equalis. Hoc enim similiter accidit in curvilineis <span data-on="n213"></span>maior<span class="idmark note" data-off="n213"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" id="n213"> maior<span class="txt">]</span> maiorum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> orbium triangulis sicut in rectilineis cum angulus qui est ad H super polum equinoctialem non consistat et angulus qui est ad L sit rectus vel recto maior. Eodem modo constare <span data-on="n214"></span>potest<span class="idmark note" data-off="n214"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" id="n214"> potest<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> de quibuslibet maioribus vel minoribus hiis arcubus sibi invicem equalibus.</p>
<p>Palam ergo quod si note fiunt ascensiones unius quarte, note erunt ascensiones omnium. Quia ascensiones a principio Arietis usque ad initium Cancri, si note sunt, erunt note ascensiones ab initio Capricorni usque ad principium Arietis propter ascensiones equales esse. Et note erunt ascensiones ab initio Cancri usque initium Libre sive <span data-on="n215"></span>ab<span class="idmark note" data-off="n215"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" id="n215"> ab<span class="txt">]</span> hoc <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> initio Libre ad initium Capricorni quia cum has ascensiones notas in spera declivi <span data-on="n216"></span>quodlibet<span class="idmark note" data-off="n216"><a aria-label="216" class="note txt" href="#n216"></a><small class="note" data-sign="216" id="n216"> quodlibet<span class="txt">]</span> quotlibet <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> partium <span data-on="n217"></span>minimus<span class="idmark note" data-off="n217"><a aria-label="217" class="note txt" href="#n217"></a><small class="note" data-sign="217" id="n217"> minimus<span class="txt">]</span> minueris <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ab ascensionibus earumdem partium in spera recta duplicatis prius notis, relinquuntur ascensiones quesite sumptarum partium. Et hoc est quod volebamus.</p>
<h3 id="II.16"><a href="#II.16" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.16⟩</span> Cuiuslibet portionis circuli declivis ascensionem in spera declivi invenire. <span data-on="n218"></span>Ratio<span class="idmark note" data-off="n218"><a aria-label="218" class="note txt" href="#n218"></a><small class="note" data-sign="218" id="n218"> Ratio<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> regula <i class="txt">as in</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> operationis: si sinum altitudinis poli duxeris in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali puncto, et productum dividas per sinum perfectionis declinationis, et quod exierit itidem ducas in semydiametrum, productum dividas per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus differentie elevationum sumpte partis in spera recta et in spera declivi.</h3>
<p><span data-on="n219"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 035.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 035.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 033_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 033_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n219"><a aria-label="219" class="note txt" href="#n219"></a><small class="note" data-sign="219" id="n219"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The author seems to have intended the reader to use the first diagram of the previous proof here. In <b>P</b> the complicated situation of figures for II.15-16 apparently confused the scribe. This diagram is drawn correctly, but points are mislabeled or not labeled. The better diagram given here is the first diagram of II.15 from <b>K</b> 26.</i></small></span> Resumpta superiori figura <span data-on="n220"></span>arcuum<span class="idmark note" data-off="n220"><a aria-label="220" class="note txt" href="#n220"></a><small class="note" data-sign="220" id="n220"> arcuum<span class="txt">]</span> arcum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> EL querimus <span data-on="n221"></span>que<span class="idmark note" data-off="n221"><a aria-label="221" class="note txt" href="#n221"></a><small class="note" data-sign="221" id="n221"> que<span class="txt">]</span> qui <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est differentia elevationum in spera recta et declivi attinens arcui zodiaci TH. Vides ergo quod in hac figura duo arcus AK et AE <span data-on="n222"></span>et<span class="idmark note" data-off="n222"><a aria-label="222" class="note txt" href="#n222"></a><small class="note" data-sign="222" id="n222"> et<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> a <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> communi termino A descendant inter quos duo alii KL et EB se invicem secant ad punctum H. Per kata ergo disiunctam cum hec quinque sint <span data-on="n223"></span><span class="txt">⟨nota⟩</span>,<span class="idmark note" data-off="n223"><a aria-label="223" class="note txt" href="#n223"></a><small class="note" data-sign="223" id="n223"> nota<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> KB altitudo poli primum, et BA secundum perfectio altitudinis, et KH ter<a class="pagina" href="../91v" id="91v"></a>cium perfectio declinationis, et HL quartum declinatio sumpte partis, et EA sextum quarta equinoctialis, erit quintum EL notum. Quod si dempseris <span data-on="n224"></span>ATL<span class="idmark note" data-off="n224"><a aria-label="224" class="note txt" href="#n224"></a><small class="note" data-sign="224" id="n224"> ATL<span class="txt">]</span> a TL <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> noto quia est elevatio in spera recta, relinquitur ET notum, quod est elevatio quesita arcus HT in spera declivi.</p>
<p>Est alia via et faciliori idem deprehendere.</p>
<h3 id="II.17"><a href="#II.17" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.17⟩</span> Differentiam ascensionum in spera recta et spera declivi eiusdem portionis per arcum circuli magni a polo venientis determinare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 036.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 036.PNG" width="200"/></a> <span data-on="n225"></span>Ponam<span class="idmark note" data-off="n225"><a aria-label="225" class="note txt" href="#n225"></a><small class="note" data-sign="225" id="n225"> Ponam<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ‘p’ is supplied i. m. The reading is confirmed by <b>K</b>.</i></small></span> circulum meridianum ABGD et medietatem orizontis BED sed et equinoctialem AEG et medietatem circuli signorum HEZ. Et sit E punctum vernale communis sectio trium circulorum in situ, et nota L polus. Sumam ergo portionem a puncto vernali E iam exortam quantam voluero et sit ET. Et describam quartam magni orbis LTM. Palam ergo quod portio ET oritur in spera recta cum arcu equinoctialis EM. Determinabo per quartam magni circuli cum quo arcu oritur in spera declivi. Describo ergo a puncto T <span data-on="n226"></span>arcum<span class="idmark note" data-off="n226"><a aria-label="226" class="note txt" href="#n226"></a><small class="note" data-sign="226" id="n226"> arcum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> circuli equidistantis circulo equinoctiali donec secet arcum orizontis ad punctum K et sit TK, et super polum et punctum K quartam magni orbis LKN. Dico quod cum arcu MN oritur portio ET in spera declivi. Etenim oritur cum arcu equidistantis TK simili arcui MN, at cum eadem portione oriuntur similes equidistantium arcus in omni loco et omni tempore. Est ergo EN differentia ascensionum determinata per quartam magni circuli LKN transeuntem semper per commune punctum orizontis <span data-on="n227"></span>et<span class="idmark note" data-off="n227"><a aria-label="227" class="note txt" href="#n227"></a><small class="note" data-sign="227" id="n227"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> equidistantis, cuius distantia ab equinoctiali est ut declinatio portionis sumpte. Unde et arcus KN equalis est arcui TM.</p>
<h3 id="II.18"><a href="#II.18" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.18⟩</span> Cuiuslibet portionis elevationem in spera obliqua alia via rationis invenire. Unde manifestum erit quod si sinus differentie equalis diei ad minimum ducatur in sinum elevationis sumpte portionis in spera recta et quod exierit dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite differentie.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 037.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 037.PNG" width="200"/></a> Reponam igitur scema circuli meridiani et dimidii orizontis et dimidii equinoctialis, et poli meridiani qui sit Z. Et sit E punctum vernale, et sit ZHT <span data-on="n228"></span>determinans differentiam<span class="idmark note" data-off="n228"><a aria-label="228" class="note txt" href="#n228"></a><small class="note" data-sign="228" id="n228"> determinans differentiam<span class="txt">]</span> <i class="txt">It says in margin to reverse these words.</i></small></span> elevationum tocius quarte ab initio Capricorni ad finem Piscium transiens per punctum commune orizontis et equidistantis tropici H. Est ergo ET tota differentia, et palam quod idem arcus ET est differentia dimidia diei equalis ad minimum. Sit iterum quarta magni circuli ZKL determinans differentiam elevationum porcionis minoris quamcumque voluero, et sit Piscium, transiens per punctum K commune orizontis et illius equidistantis cuius distantia ab equinoctiali ut declinatio principii Piscium vel alterius portionis sumpte. Est ergo arcus EL differentia. Vides itaque arcus duorum magnorum orbium ET et TZ a communi puncto <span data-on="n229"></span>T<span class="idmark note" data-off="n229"><a aria-label="229" class="note txt" href="#n229"></a><small class="note" data-sign="229" id="n229"> T<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> venientium, inter quos alii duo EH et ZL se invicem secant super punctum K. Ergo per kata disiunctam proportionem ZH ad HT componunt proportio ZK ad KL et proportio EL ad ET -- de sinibus loquor. Sed eandem proportionem componunt ut per ultimam prioris libri constat proportio ZK ad KL et proportio sinus <span data-on="n230"></span>totius quarte ad sinum <span data-on="n231"></span>elevationum<span class="idmark note" data-off="n231"><a aria-label="231" class="note txt" href="#n231"></a><small class="note" data-sign="231" id="n231"> elevationum<span class="txt">]</span> elevationis <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> sumpte portionis scilicet Piscis in spera recta.<span class="idmark note" data-off="n230"><a aria-label="230" class="note txt" href="#n230"></a><small class="note" data-sign="230" id="n230"> totius…recta<span class="txt">]</span> elevationum sumpte partis scilicet Piscis in spera recta ad sinum totius quarte <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> Ergo proportio sinus TE totalis differentie ad sinum differentie EL equalis est proportioni semidyametri ad sinum ascensionis Piscium <a class="pagina" href="../92r" id="92r"></a> in spera recta. Ex quatuor ergo proportionalibus tria sunt nota, primum propter arcum minimi diei notum esse, et tercium quia semydiameter est, et quartum propter ascensiones omnes in spera recta notas esse.</p>
<p>Collectis ergo de <span data-on="n232"></span>gradu<span class="idmark note" data-off="n232"><a aria-label="232" class="note txt" href="#n232"></a><small class="note" data-sign="232" id="n232"> gradu<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> gradus</small></span> in <span data-on="n233"></span>gradus<span class="idmark note" data-off="n233"><a aria-label="233" class="note txt" href="#n233"></a><small class="note" data-sign="233" id="n233"> gradus<span class="txt">]</span> gradum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> huiusmodi differentiis usque ad completionem unius quarte, subtrahantur gradatim ab ascensionibus quarte in spera recta illius que est ab initio Arietis ad principium Cancri vel illius que est a capite Capricorni ad caput Arietis. Addantur vero ascensiones in spera recta illius quarte que est ab initio Cancri ad caput Libre vel illius que est a capite Libre ad principium Capricorni. Et sic invenientur omnes elevationes partium circuli declivis in spera obliqua, quod erat propositum.</p>
<h3 id="II.19"><a href="#II.19" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.19⟩</span> Per <span data-on="n234"></span>notas<span class="idmark note" data-off="n234"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> notas<span class="txt">]</span> ergo <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> ascensiones et locum Solis notum, quantitatem <span data-on="n235"></span>arcus<span class="idmark note" data-off="n235"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> arcus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ergo</small></span> diei et quantitatem arcus noctis et numerum equalium horarum diei vel noctis et tempora inequalium ascendensque et medium celi in omni hora reperire.</h3>
<p>Quia enim magni circuli sunt circulus signorum et orizon, necessario semper per equalia se secant. Unde necessario ab ortu Solis ad occasum vi signa feruntur super terram, et ab occasu ad ortum vi <span data-on="n236"></span>signa<span class="idmark note" data-off="n236"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" id="n236"> signa<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> sub terra. Quare in spera cuius diem querimus ascensiones medietatis zodiaci late super terram illa die sunt quantitas arcus diurni, quam cum minuimus a toto circulo, remanet quantitas arcus noctis eo quod in nocte et die completur una revolutio. Cum ergo acceperimus ascensiones a loco Solis in oppositum, fit quantitas diei; et cum acceperimus ab <span data-on="n237"></span>apposito<span class="idmark note" data-off="n237"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" id="n237"> apposito<span class="txt">]</span> opposito <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Solis ad partem Solis, fit quantitas noctis.</p>
<p>Et quia equalis est hora ascensio xv graduum idest equinoctialis, si quantitatem arcus diurni notam diviseris per xv vel nocturni similiter, exibit numerus equalium horarum diei vel noctis quam quesieris. Et si numerum equalium horarum<sup> <span data-on="n238"></span></sup>diei<span class="idmark note" data-off="n238"><a aria-label="238" class="note txt" href="#n238"></a><small class="note" data-sign="238" id="n238"> diei<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> dempseris de xxiiii, remanet numerus horarum noctis vel e converso quia dies cum nocte xxiiii horas equales continet propter revolutionem ccclx graduum.</p>
<p>Et <span data-on="n239"></span>quia<span class="idmark note" data-off="n239"><a aria-label="239" class="note txt" href="#n239"></a><small class="note" data-sign="239" id="n239"> quia<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> inequalis hora duodecima pars diei dicitur quantacumque dies sit, tempus vero hore ascensio gradus equalis, palam quod si arcum diei in xii diviserimus, exibunt tempora que sunt quantitas hore inequalis diei, et de horis noctis similiter. Aut si volueris, considera secundum ascensiones quid intersit inter arcum diei in spera obliqua et arcum eiusdem diei in spera recta, et <span data-on="n240"></span>dimidie<span class="idmark note" data-off="n240"><a aria-label="240" class="note txt" href="#n240"></a><small class="note" data-sign="240" id="n240"> dimidie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> differentie sextam vel tocius duodecimam accipe. Et si locus Solis septentrionalis fuerit, ad xv adde; et si meridionalis, de xv deme. Et fient tempora hore inequalis tunc. Ex premissis patens est. Et si quantitatem <span data-on="n241"></span>hore diurne de 30 dempseris, remanebit quantitas<span class="idmark note" data-off="n241"><a aria-label="241" class="note txt" href="#n241"></a><small class="note" data-sign="241" id="n241"> hore<sup>‌1</sup>…quantitas<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> hore nocturne. Hora enim nocturna et hora diurna semper complent xxx gradus propter revolutionem ccclx graduum in die et nocte.</p>
<p>Quod si volueris partem ascendentem in hora data, accipe horas ab ortu Solis in die vel ab occasu Solis in nocte et in suos gradus per <span data-on="n242"></span>multiplicem<span class="idmark note" data-off="n242"><a aria-label="242" class="note txt" href="#n242"></a><small class="note" data-sign="242" id="n242"> multiplicem<span class="txt">]</span> multiplicationem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> redige, et exibit arcus equinoctialis circuli qui ab ortu vel occasu Solis sursum emersit. <span data-on="n243"></span>Unde<span class="idmark note" data-off="n243"><a aria-label="243" class="note txt" href="#n243"></a><small class="note" data-sign="243" id="n243"> Unde<span class="txt">]</span> Vide <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo quanta <span data-on="n244"></span><span class="txt">[</span>pro<span class="txt">]</span>portio<span class="idmark note" data-off="n244"><a aria-label="244" class="note txt" href="#n244"></a><small class="note" data-sign="244" id="n244"> proportio<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> zodiaci a loco Solis inchoata <span data-on="n245"></span>vel<span class="idmark note" data-off="n245"><a aria-label="245" class="note txt" href="#n245"></a><small class="note" data-sign="245" id="n245"> vel<span class="txt">]</span> secundum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> successionem signorum cum hoc arcu exorta sit, et pars ad quam calculando perveneris ipsa est pars oriens. Et si volueris partem medii celi, sume horas a proximo meridie ad horam datam preteritas, et eas in suos gradus redige. Et fiet arcus equinoctialis qui a proximo meridie meridianum transiit. Quere <span data-on="n246"></span>ergo<span class="idmark note" data-off="n246"><a aria-label="246" class="note txt" href="#n246"></a><small class="note" data-sign="246" id="n246"> ergo<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> in spera recta cuius portionis a loco Solis sit illa elevatio, et pars ad quam numerando perveneris est pars medii celi. Pars vero opposita orienti est occidens, et que opponitur medio celi super terram est pars medii celi sub terra.</p>
<p>Aut si velis per partem ascendentem scire partem medii celi sub terra, quere ascensiones in spera declivi portionis ab initio Arietis usque ad partem orientem, et habebis <span data-on="n247"></span>gradus<span class="idmark note" data-off="n247"><a aria-label="247" class="note txt" href="#n247"></a><small class="note" data-sign="247" id="n247"> gradus<span class="txt">]</span> gradum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> equinoctialis circuli qui cum parte ascendente venit ad ortum. Et quia semper ab orizonte ad medium celi est quarta equinoctialis circuli, deme ab illis ascensionibus lxxxx si fieri potest. Si minus, adde super id quod inveneris <a class="pagina" href="../92v" id="92v"></a> ccclx idest revolutionem unam, et ex toto subtrahe xc. Et relinquitur arcus equinoctialis qui ab initio Arietis meridianum sub terra transiit in ortu dato. Quere ergo in spera recta cuius portionis sit illa elevatio, et invenies partem mediantem celum sub terra. Et vice versa si per medium celi super terram cognitum scire velis partem orientem, ab elevationibus in spera recta aufer xc. Et quere in spera declivi cuius portionis residuum sit elevatio. Ecce ad quid utile est ascensiones circuli declivis noscere.</p>
<h3 id="II.20"><a href="#II.20" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.20⟩</span> Datas horas temporales ad equales vertere et datas equales ad inequales reducere.</h3>
<p>Datas nempe horas temporales multiplicando gradus effice, et ex gradibus dividendo in xv horas equales quotquot poteris restitue. Item datas equales in suos gradus ducito, et per tempora hore inequalis dividendo ad inequales reducito. Ratio in ianuis excubat.</p>
<h3 id="II.21"><a href="#II.21" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.21⟩</span> Proportio speralis anguli supra polum alicuius circuli consistentis ad quatuor rectos est sicut arcus eiusdem <span data-on="n248"></span>circuli<span class="idmark note" data-off="n248"><a aria-label="248" class="note txt" href="#n248"></a><small class="note" data-sign="248" id="n248"> circuli<span class="txt">]</span> ad totam <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> qui ei subtenditur <span data-on="n249"></span>ad totam<span class="idmark note" data-off="n249"><a aria-label="249" class="note txt" href="#n249"></a><small class="note" data-sign="249" id="n249"> ad totam<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> circumferentiam.</h3>
<p>Hoc ex <span data-on="n250"></span>equesubmultiplicibus<span class="idmark note" data-off="n250"><a aria-label="250" class="note txt" href="#n250"></a><small class="note" data-sign="250" id="n250"> equesubmultiplicibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">This should probably read ‘equimultiplicibus’, but the mistake is found in all witnesses.</i></small></span> primi et tercii et item secundi et quarti sicut in sexto Euclydis de angulis planis facile comprobatur.</p>
<h3 id="II.22"><a href="#II.22" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.22⟩</span> Omnes <span data-on="n251"></span>anguli duo<span class="idmark note" data-off="n251"><a aria-label="251" class="note txt" href="#n251"></a><small class="note" data-sign="251" id="n251"> anguli duo<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ‘a’ and ‘b’ above direct the reader to read ‘duo anguli.’</i></small></span> ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum alter extrinsecus alter intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</h3>
<p><span data-on="n252"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 038.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 038.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n252"><a aria-label="252" class="note txt" href="#n252"></a><small class="note" data-sign="252" id="n252"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The point labeled ‘O’ should be ‘E.’</i></small></span> Ponam ergo arcum equinoctialis circuli ABG et arcum circuli signorum DBE, et punctum B equinoctiale a quo duo arcus equales BH et <span data-on="n253"></span>HT.<span class="idmark note" data-off="n253"><a aria-label="253" class="note txt" href="#n253"></a><small class="note" data-sign="253" id="n253"> HT<span class="txt">]</span> BT <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Et describam duos arcus meridianos super polum Z, qui sint ZKH <span data-on="n254"></span>et<span class="idmark note" data-off="n254"><a aria-label="254" class="note txt" href="#n254"></a><small class="note" data-sign="254" id="n254"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> ZTL. Dico quod angulus ZHB equalis est angulo ZTE. Triangulus enim KHB equilaterus est triangulo TLB tum propter ypothesim, tum propter eandem declinationem, tum propter equales ascensiones. Ergo angulus KHB est equalis angulo LTB, qui equatur angulo ZTE quia sunt anguli contra se positi.</p>
<h3 id="II.23"><a href="#II.23" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.23⟩</span> Omnes duo anguli ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto tropico provenientes quorum alter extrinsecus alter vero intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus equantur duobus rectis.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 040.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 040.PNG" width="200"/></a> Sit iterum orbis signorum arcus supra <span data-on="n255"></span>commune<span class="idmark note" data-off="n255"><a aria-label="255" class="note txt" href="#n255"></a><small class="note" data-sign="255" id="n255"> commune<span class="txt">]</span> quem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ABG ex quo duo arcus equales a puncto tropico B DB et EB. Et sint duo arcus meridiani supra polum Z <span data-on="n256"></span>ZH<span class="idmark note" data-off="n256"><a aria-label="256" class="note txt" href="#n256"></a><small class="note" data-sign="256" id="n256"> ZH<span class="txt">]</span> ZD <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et ZE. Dico quod angulus ZDB equus est angulo <span data-on="n257"></span>ZEG.<span class="idmark note" data-off="n257"><a aria-label="257" class="note txt" href="#n257"></a><small class="note" data-sign="257" id="n257"> ZEG<span class="txt">]</span> ZED <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Quoniam duo latera trianguli ZDE propter eandem declinationem sunt equalia, quare anguli ad <span data-on="n258"></span>basam<span class="idmark note" data-off="n258"><a aria-label="258" class="note txt" href="#n258"></a><small class="note" data-sign="258" id="n258"> basam<span class="txt">]</span> basim <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> DE sunt equales, quorum unus scilicet ZED cum angulo ZEG equatur duobus rectis. <a class="pagina" href="../93r" id="93r"></a></p>
<h3 id="II.24"><a href="#II.24" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.24⟩</span> Angulus ex circulo meridiano cum circulo signorum aput punctum tropicum proveniens rectus esse necessario comprobatur.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 041.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 041.PNG" width="200"/></a> <span data-on="n259"></span>Sit<span class="idmark note" data-off="n259"><a aria-label="259" class="note txt" href="#n259"></a><small class="note" data-sign="259" id="n259"> Sit<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ‘s’ is given i. m. The reading is confirmed from <b>K</b>.</i></small></span> denuo circulus meridianus ABGD et medietas circuli signorum AEG. Et sit <span data-on="n260"></span>a P<span class="idmark note" data-off="n260"><a aria-label="260" class="note txt" href="#n260"></a><small class="note" data-sign="260" id="n260"> a P<span class="txt">]</span> punctum A <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> tropicum hiemale et describam super polum A secundum spatium lateris quadrati medietatem circuli BED. Quod ergo circulus meridianus ABGD est descriptus super utriusque circuli AEG <span data-on="n261"></span>BET<span class="idmark note" data-off="n261"><a aria-label="261" class="note txt" href="#n261"></a><small class="note" data-sign="261" id="n261"> BET<span class="txt">]</span> BED <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> polos, erit arcus ED quarta circuli. Quare angulus DAE est rectus. Et propter idem est angulus qui aput tropicum estivum rectus, et hoc est quod <span data-on="n262"></span>oppositum<span class="idmark note" data-off="n262"><a aria-label="262" class="note txt" href="#n262"></a><small class="note" data-sign="262" id="n262"> oppositum<span class="txt">]</span> propositum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est <span data-on="n263"></span>demonstrati.<span class="idmark note" data-off="n263"><a aria-label="263" class="note txt" href="#n263"></a><small class="note" data-sign="263" id="n263"> demonstrati<span class="txt">]</span> demonstrari <i class="txt"><b>K</b></i></small></span></p>
<h3 id="II.25"><a href="#II.25" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.25⟩</span> Maxima declinatione nota angulum ex meridiano et circulo signorum aput punctum equinoctii provenientem notum esse oportet. Unde patet quod si maximam declinationem addas super quartam vel ab ea subtrahas, exibit angulus quesitus.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 042.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 042.PNG" width="200"/></a> Sit ergo ut solet circulus meridianus ABGD et infra eum medietas circuli equinoctialis AEG et medietas circuli signorum AZG. Et sit A punctum autumpnale, et describam supra polum A secundum spatium lateris quadrati semicirculum BZED. Propter hoc ergo quod circulus ABGD est descriptus super polos orbium AEG BED, erit uterque istorum arcuum AZ ED quarta circuli. Est ergo ZE maxima declinatio et est nota; ergo totus arcus ZD notus. Quare angulus DAZ notus respectu iiii rectorum. Reliquus ergo BAZ notus, quod oportuit demonstrari. Posito ergo quod maxima declinatio sit <span data-on="n264"></span>xxxiii<span class="idmark note" data-off="n264"><a aria-label="264" class="note txt" href="#n264"></a><small class="note" data-sign="264" id="n264"> xxxiii<span class="txt">]</span> xxiii <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> partes et li minuta, erit angulus BAZ lxvi partium et ix minutorum sicut in Almagesti constitutum est.</p>
<h3 id="II.26"><a href="#II.26" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.26⟩</span> Quantitatem cuiuslibet anguli ex meridiano cum circulo signorum aput quodlibet punctum provenientis per notam puncti declinationem invenire. Unde liquet quod si declinationis puncti cuius angulus queritur sinum ducas in sinum perfectionis sumpte portionis a puncto equinoctiali, et productum dividas per sinum ipsius portionis, et productum iterum multiplices in semidiametrum, atque quod exierit dividas per sinum perfectionis declinationis, exibit sinus differentie duorum angulorum aput punctum <span data-on="n265"></span>valentium propositum<span class="idmark note" data-off="n265"><a aria-label="265" class="note txt" href="#n265"></a><small class="note" data-sign="265" id="n265"> valentium propositum<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ‘a’ and ‘b’ over direct the reader to invert and read as ‘propositum valentium.’</i></small></span> duos rectos, quam si recto <span data-on="n266"></span>adderis<span class="idmark note" data-off="n266"><a aria-label="266" class="note txt" href="#n266"></a><small class="note" data-sign="266" id="n266"> adderis<span class="txt">]</span> addideris <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> vel subtraxeris, habebis utrumque.</h3>
<p>Rationis <span data-on="n267"></span>causa,<span class="idmark note" data-off="n267"><a aria-label="267" class="note txt" href="#n267"></a><small class="note" data-sign="267" id="n267"> causa<span class="txt">]</span> sit <i class="txt">add. <b>B</b></i></small></span> <span data-on="n268"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 043.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 043.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n268"><a aria-label="268" class="note txt" href="#n268"></a><small class="note" data-sign="268" id="n268"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The point labeled ‘M’ should be ‘H.’</i></small></span> circulus meridianus ABGD et medietas equinoctialis AEG et medietas circuli signorum BZD. Et sit Z punctum autumpnale et <a class="pagina" href="../93v" id="93v"></a> arcus BZ pro libita sit signum Virginis. Et describam super polum secundum spatium lateris quadrati semicirculum HTEK. Quero ergo quantitatem KBT. Quoniam autem circulus ABGD est descriptus super polos AEG et super polos HEK, erit quilibet istorum arcuum BH BT EH quarta circuli. Et propter hanc formam proportio BA <span data-on="n269"></span><span class="txt">⟨ad⟩</span><span class="idmark note" data-off="n269"><a aria-label="269" class="note txt" href="#n269"></a><small class="note" data-sign="269" id="n269"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> HA per kata disiunctam ex geminis ducitur proportionibus, una BZ ad ZT et alia TE ad EH -- de sinibus intelligo. Sed quinque nota sunt, BA propter declinationem principii Virginis, et <span data-on="n270"></span>AH<span class="idmark note" data-off="n270"><a aria-label="270" class="note txt" href="#n270"></a><small class="note" data-sign="270" id="n270"> AH<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> AB</small></span> propter perfectionem quarte, et BZ propter signum Virginis, et ZT quia est perfectio quarte, et EH quarta; relinquitur ergo ET notum. Quare et totus TK arcus et angulus cui subtenditur KBT notus. Igitur secundum Tholomei inventam declinationem erit angulus qui aput caput Virginis cxi partes, et qui aput caput Scorpii similiter propter equalem distantiam a puncto equinoctii, et qui aput caput Tauri vel <span data-on="n271"></span>Piscis<span class="idmark note" data-off="n271"><a aria-label="271" class="note txt" href="#n271"></a><small class="note" data-sign="271" id="n271"> Piscis<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> Piscium</small></span> cum a duobus rectis illam quantitatem dempseris partes lxix ex antepremissa.</p>
<p>Pari modo si ponas punctum B principium Leonis lineis manentibus secundum suam habitudinem, invenies angulum in capite Leonis cii partium et xxx minutorum, et eum qui in capite Sagittarii similiter. Et cum a duobus rectis illum dempseris, occurrit angulus qui in capite Geminorum vel in capite Aquarii partes lxxvii et partis medietas. Ad hunc modum in singulis sectionibus angulos unius quarte et per eos angulos aliarum trium poteris comprehendere. Atque hec est notitia angulorum omnium in orizonte recto et signorum circulo provenientium.</p>
<h3 id="II.27"><a href="#II.27" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.27⟩</span> Omnes duo anguli <span data-on="n272"></span>ex<span class="idmark note" data-off="n272"><a aria-label="272" class="note txt" href="#n272"></a><small class="note" data-sign="272" id="n272"> ex<span class="txt">]</span> uno <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> orizonte declivi cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum unus intrinsecus alter vero extrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 045.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 045.PNG" width="200"/></a> <span data-on="n273"></span><span class="txt">⟨P⟩</span>ropter<span class="idmark note" data-off="n273"><a aria-label="273" class="note txt" href="#n273"></a><small class="note" data-sign="273" id="n273"> Propter<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> hoc describo circulum meridianum ABGD et dimidium equatoris diei AEG et orizontis BED, et scribo duas portiones orbis signorum ZHT et KLM. Sitque utrumque Z K punctum autumpnale et arcus ZH equalis arcui KL. Dico quod angulus EHT equalis est angulo DLK. Latera namque trianguli EHZ sunt equalia lateribus trianguli EKL tum <span data-on="n274"></span>propter<span class="idmark note" data-off="n274"><a aria-label="274" class="note txt" href="#n274"></a><small class="note" data-sign="274" id="n274"> propter<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> ypothesim, tum propter ascensiones equales, tum propter <span data-on="n275"></span>ascensiones<span class="idmark note" data-off="n275"><a aria-label="275" class="note txt" href="#n275"></a><small class="note" data-sign="275" id="n275"> ascensiones<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> ascisiones <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> orizontis equales. Ergo EHZ equalis est angulo ELK, quare angulus EHT residuus de duobus rectis equatur angulo DLK residuo.</p>
<h3 id="II.28"><a href="#II.28" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.28⟩</span> Omnes duo anguli in uno orizonte declivi cum circulo signorum aput puncta opposita orientis et occidentis extrinsecus cum intrinseco equantur duobus rectis. Unde colligitur quod duo quoque ad eandem distantiam a puncto tropico duobus rectis sunt equales. Quapropter notis angulis orientalibus unius medietatis ab Ariete in Libram, noti erunt anguli orientales alterius medietatis et una anguli occidentales in ambabus partibus.</h3>
<p><span data-on="n276"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 046.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 046.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n276"><a aria-label="276" class="note txt" href="#n276"></a><small class="note" data-sign="276" id="n276"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">Point G is mistakenly also labeled ‘M.’</i></small></span> Pono itaque circulum orizontis ABGD et circulum signorum AEGZ <a class="pagina" href="../94r" id="94r"></a> et puncta sectionum A G. Palam quod anguli ZAD et DAE equales sunt duobus rectis, angulus vero <span data-on="n277"></span>ZDA<span class="idmark note" data-off="n277"><a aria-label="277" class="note txt" href="#n277"></a><small class="note" data-sign="277" id="n277"> ZDA<span class="txt">]</span> ZAD <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> equatur angulo DGZ quia arcus maxime declinationis eorum circulorum DZ secat utriusque medietatem per equalia. Quapropter angulus DGZ et angulus DAE simul valent duos rectos. Et quia anguli ad eandem distantiam a puncto equinoctii sunt equales, accidit ut anguli quoque duo eiusdem a puncto tropico <span data-on="n278"></span>distante<span class="idmark note" data-off="n278"><a aria-label="278" class="note txt" href="#n278"></a><small class="note" data-sign="278" id="n278"> distante<span class="txt">]</span> distantie <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> -- orientalis dico et occidentalis -- duobus rectis sunt equales. Propter hoc ergo et premissam cognitis angulis orientalibus ab Ariete in Libram et orientales et occidentales in ambabus partibus erunt noti, et hoc est quod proponitur.</p>
<h3 id="II.29"><a href="#II.29" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.29⟩</span> Nota poli altitudine et tropicorum distantia angulum ex concursu orizontis declivis et signorum circuli aput utrumque punctum equinoctii notum <span data-on="n279"></span><sup><span class="txt">†</span></sup>eius<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idmark note" data-off="n279"><a aria-label="279" class="note txt" href="#n279"></a><small class="note" data-sign="279" id="n279"> eius<span class="txt">]</span> esse <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> necesse est. Unde constat quod si differentiam que est inter regionis latitudinem et maximam declinationem cum latitudo maior fuerit a quarta circuli diminuas, vel cum minor fuerit <span data-on="n280"></span>additias,<span class="idmark note" data-off="n280"><a aria-label="280" class="note txt" href="#n280"></a><small class="note" data-sign="280" id="n280"> additias<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘adicias’ as in <b>K</b></i></small></span> relinquetur angulus sub capite Libre. A quo si quantitatem distantie inter duos tropicos abieceris, residuum erit angulus sub capite Arietis.</h3>
<p><span data-on="n281"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 048.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 048.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n281"><a aria-label="281" class="note txt" href="#n281"></a><small class="note" data-sign="281" id="n281"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">What should be point B appears to be labeled ‘L.’</i></small></span> ABGD meridianus circulus infra quem orientalis medietas orizontis AED et quarta equatoris diei EZ et due quarte orbis signorum EB EG. Et sit punctum scilicet quod est quarte EB punctum autumnale, et quod est quarte EG punctum vernale, et punctum <span data-on="n282"></span>B<span class="idmark note" data-off="n282"><a aria-label="282" class="note txt" href="#n282"></a><small class="note" data-sign="282" id="n282"> B<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> tropicum hiemale sub terra, et punctum G tropicum estivum. Est ergo arcus GB tropicorum distantia notus, et eius medietas arcus BZ notus. Sitque latitudo regionis TZ maior sive KZ minor nota. Quare propter DT vel DK esse quartam circuli, erit uterque arcuum BD et GD notus. Et quia punctum E est polus meridiani, erit uterque angulus, scilicet BED qui est sub capite Libre et GED qui est sub capite Arietis, <span data-on="n283"></span><span class="txt">⟨notus⟩</span><span class="idmark note" data-off="n283"><a aria-label="283" class="note txt" href="#n283"></a><small class="note" data-sign="283" id="n283"> notus<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quia sunt cum dictis arcubus eiusdem quantitatis.</p>
<h3 id="II.30"><a href="#II.30" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.30⟩</span> Quantitatem anguli ex concidentia orizontis et zodiaci aput quodlibet punctum per notum celi medium et eius declinationem notam investigare. Ratio. Si <span data-on="n284"></span>diametrum<span class="idmark note" data-off="n284"><a aria-label="284" class="note txt" href="#n284"></a><small class="note" data-sign="284" id="n284"> diametrum<span class="txt">]</span> semidiametrum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> multiplices in sinum altitudinis gradus celi medii sub terra vel super terram, et productum dividas per sinum portionis que est inter orizontem et celi medium sub terra vel super <a class="pagina" href="../94v" id="94v"></a> terram prout contigerit eam <span data-on="n285"></span>portionem<span class="idmark note" data-off="n285"><a aria-label="285" class="note txt" href="#n285"></a><small class="note" data-sign="285" id="n285"> portionem<span class="txt">]</span> <i class="txt">Mistakenly written with ‘p’ as ‘pro-.’</i></small></span> minorem esse quarta, exibit sinus et quesiti arcus et quesiti anguli.</h3>
<p><span data-on="n286"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 050.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 050.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n286"><a aria-label="286" class="note txt" href="#n286"></a><small class="note" data-sign="286" id="n286"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The label ‘F’ does not correspond to any point used in the proof. Point ‘B’ was initially mislabeled ‘H.’</i></small></span> Pingo circulum meridianum ABGD et infra eum medietatem orizontis orientalem BED et medietatem circuli signorum AEG. Et <span data-on="n287"></span>sic<span class="idmark note" data-off="n287"><a aria-label="287" class="note txt" href="#n287"></a><small class="note" data-sign="287" id="n287"> sic<span class="txt">]</span> sit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> pro libito punctum E caput Tauri ad ortum venientis, et G celi medium sub terra, quod per ascensiones notas erit notum <span data-on="n288"></span><span class="txt">[</span>est<span class="txt">]</span>. Quia<span class="idmark note" data-off="n288"><a aria-label="288" class="note txt" href="#n288"></a><small class="note" data-sign="288" id="n288"> est Quia<span class="txt">]</span> <i class="txt">We find ‘estque’ in <b>K</b>, but the text here appears to be corrupt in all witnesses.</i></small></span> necessario secundum dictam positionem portio EG minor quarta. Describam autem super polum E secundum spatium lateris quadrati portionem orbis maioris ZHT. Et complebo duas quartas EGH EDT, et erit uterque duorum arcuum ZGD ZHT quarta circuli eo quod orizon BET est descriptus supra polum ZGD meridiani et supra polum ZHT orbis magni. Vides ergo a puncto T duos arcus TE et TZ magnorum orbium descendentes inter quos alii duo se secant super punctum G. Igitur per kata coniunctam conversis proportionibus, erit proportio sinus TH ad sinum TZ sicut sinus GD ad sinum GE. Sed tria nota sunt. TZ propter esse quartam circuli. GD propter declinationem gradus medii celi et latitudinem regionis esse notam. Nam cum Z sit polus orizontis, erit distantia in arcu meridiano ZGD ab equinoctiali nota, et <span data-on="n289"></span>cum G sit celi medium, erit eius quoque distantia in eodem arcu ab equinoctiali nota. Et<span class="idmark note" data-off="n289"><a aria-label="289" class="note txt" href="#n289"></a><small class="note" data-sign="289" id="n289"> cum…Et<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> propter hoc arcus GZ notus, quare perfectio quarte scilicet GD nota, et ipsa <span data-on="n290"></span>est<span class="idmark note" data-off="n290"><a aria-label="290" class="note txt" href="#n290"></a><small class="note" data-sign="290" id="n290"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. (perhaps other hand)</i></small></span> altitudo partis medii celi ab orizonte. EG vero propter notam esse portionem inter orizontem et celi medium. Igitur primum notum HT cuius arcus quantitas est anguli quesiti quantitas. Eia, age ad hunc modum in ceteris sectionibus.</p>
<h3 id="II.31"><a href="#II.31" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.31⟩</span> Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis a polo orizontis egressi ad <span data-on="n291"></span>puncta duo<span class="idmark note" data-off="n291"><a aria-label="291" class="note txt" href="#n291"></a><small class="note" data-sign="291" id="n291"> puncta duo<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ‘b’ and ‘a’ over words direct the reader to invert and read as ‘duo puncta.’</i></small></span> circuli signorum eiusdem a puncto tropico <span data-on="n292"></span>distantie,<span class="idmark note" data-off="n292"><a aria-label="292" class="note txt" href="#n292"></a><small class="note" data-sign="292" id="n292"> distantie<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> distante</small></span> cum ipsa etiam a circulo medii diei ante et post secundum equalia tempora destiterint, sunt equales et <span data-on="n293"></span>fatiunt<span class="idmark note" data-off="n293"><a aria-label="293" class="note txt" href="#n293"></a><small class="note" data-sign="293" id="n293"> fatiunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘faciunt’</i></small></span> angulos cum circulo signorum extrinsecum et intrinsecum ex eadem parte sibi oppositum equales duobus rectis.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 052.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 052.PNG" width="200"/></a> Describam itaque orbem meridiei supra quem sint ABG et sit punctum B polus orizontis et G polus equinoctialis. Et ponam duas portiones orbis signorum ADE et AZH. Et sint puncta Z et D eiusdem longitudinis a puncto tropico et secundum equalia tempora a linea distent medii diei ABG ante et post, hoc est secundum equales arcus equidistantis equinoctiali. Et post hec protraham duos arcus orbium altitudinis a puncto <span data-on="n294"></span><span class="txt">⟨B⟩</span><span class="idmark note" data-off="n294"><a aria-label="294" class="note txt" href="#n294"></a><small class="note" data-sign="294" id="n294"> B<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>B</b></i></small></span> BZ et BD. Et dico quod ipsi sunt equales et quod angulus BDE cum angulo BZA equantur duobus rectis. Propter hoc etiam describo duos arcus meridianorum GZ et GD. Quia ergo angulo <span data-on="n295"></span>ZBG<span class="idmark note" data-off="n295"><a aria-label="295" class="note txt" href="#n295"></a><small class="note" data-sign="295" id="n295"> ZBG<span class="txt">]</span> ZGB <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et angulo BGD equales arcus pro paralello resecti subtenduntur, ipsi anguli quoque sunt equales. Quare BG linea facta <span class="txt">[</span>linea<span class="txt">]</span> communi duobus triangulis ZGB et GDB cum duo latera duobus sint equalia, erit basis BZ basi <span data-on="n296"></span>BD<span class="idmark note" data-off="n296"><a aria-label="296" class="note txt" href="#n296"></a><small class="note" data-sign="296" id="n296"> BD<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> AD</small></span> equalis, quod est unum ex propositis. Et angulus BZG equalis angulo BDG, sed ex xxii presentis libri angulus GZA et angulus GDE equantur duobus rectis. Ergo angulus BZA cum angulo BDE pariter equantur duobus rectis.</p>
<h3 id="II.32"><a href="#II.32" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.32⟩</span> Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis <a class="pagina" href="../95r" id="95r"></a> a cenit capitum egressi usque ad unum punctum circuli signorum cum ipsum a linea meridiei ante et post secundum equalia tempora destiterit, sive cenit capitum a punctis celum mediantibus septentrionale fuerit sive meridianum, sunt equales et faciunt angulos duos ad idem punctum duplo maiores pariter angulo ex concidentia meridiani et circuli signorum ad idem punctum proveniente.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 053.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 053.PNG" width="200"/></a> Esto orbis meridiei ABGD et summitas capitum punctus G primo ex parte septentrionis et D polus equatoris diei. Et sint due <span data-on="n297"></span><span class="txt">[</span>pro<span class="txt">]</span>portiones<span class="idmark note" data-off="n297"><a aria-label="297" class="note txt" href="#n297"></a><small class="note" data-sign="297" id="n297"> proportiones<span class="txt">]</span> <i class="txt"><b>K</b></i> <i class="txt">attests to</i> ‘portiones.’</small></span> orbis signorum HB et <span data-on="n298"></span>BE,<span class="idmark note" data-off="n298"><a aria-label="298" class="note txt" href="#n298"></a><small class="note" data-sign="298" id="n298"> BE<span class="txt">]</span> AE <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sitque H idem punctum quod E continuans duas portiones et secundum equalia tempora distans ante et post a linea meridiei. Et sint duo arcus orbium altitudinis GH et GE. Dico quod hii arcus sunt <span data-on="n299"></span>equales,<span class="idmark note" data-off="n299"><a aria-label="299" class="note txt" href="#n299"></a><small class="note" data-sign="299" id="n299"> equales<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> et cum producti fuerint arcus meridianorum DH et DE, erunt anguli GHB et GEZ duplo maiores angulo DEZ sive angulo DHB. Quia ergo puncta H et E secundum equalia tempora distant a linea medii diei, sunt anguli GDH et GDE equales. Facta ergo linea GD duobus triangulis communi erit linea GE equalis linee <span data-on="n300"></span>GE,<span class="idmark note" data-off="n300"><a aria-label="300" class="note txt" href="#n300"></a><small class="note" data-sign="300" id="n300"> GE<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> GH <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et erit angulus GED equus angulo GHD. Sed et angulus DHB equalis est angulo <span data-on="n301"></span>DEH;<span class="idmark note" data-off="n301"><a aria-label="301" class="note txt" href="#n301"></a><small class="note" data-sign="301" id="n301"> DEH<span class="txt">]</span> DEZ <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo ambo pariter GED et GHB sunt equales angulo DEZ. Quapropter ambo anguli GHB et GEZ totus equantur duplo anguli DEZ, quod intendimus.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 054.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 054.PNG" width="200"/></a> Sit item cenit G meridianus a punctis celum mediantibus A et B. Dico ergo quod similiter accidit, scilicet quod duo anguli <span data-on="n302"></span>HEZ<span class="idmark note" data-off="n302"><a aria-label="302" class="note txt" href="#n302"></a><small class="note" data-sign="302" id="n302"> HEZ<span class="txt">]</span> KEZ <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et LHB equantur duplo anguli DEZ. Angulus enim DEZ equalis est angulo DHB immo idem. Sed et angulus DEK <span data-on="n303"></span>equatur<span class="idmark note" data-off="n303"><a aria-label="303" class="note txt" href="#n303"></a><small class="note" data-sign="303" id="n303"> equatur<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> equantur</small></span> angulo DHL; ergo totus angulus LHB equatur duobus angulis simul DEZ et DEK. Quapropter duo anguli LHB et KEZ equales sunt anguli duplo DEZ.</p>
<h3 id="II.33"><a href="#II.33" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.33⟩</span> Quod si unum punctorum celum mediantium sive orientalis portionis sive occidentalis meridianum fuerit a cenit capitum et alterum septentrionale, anguli qui proveniunt ad punctum dictum superant duplum anguli ex arcu meridiano ad idem punctum facti quantitate duorum rectorum. Ex quibus <span data-on="n304"></span>omnium<span class="idmark note" data-off="n304"><a aria-label="304" class="note txt" href="#n304"></a><small class="note" data-sign="304" id="n304"> omnium<span class="txt">]</span> omnibus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> colligitur quod si noti fuerint <span data-on="n305"></span>anguli<span class="idmark note" data-off="n305"><a aria-label="305" class="note txt" href="#n305"></a><small class="note" data-sign="305" id="n305"> anguli<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> antemeridiani et arcus in omni declinatione a principio Cancri usque ad principium Capricorni, noti erunt et arcus et anguli eorumdem signorum postmeridiani et una anguli reliquorum signorum <a class="pagina" href="../95v" id="95v"></a> et arcus ante <span data-on="n306"></span><span class="txt">⟨et⟩</span><span class="idmark note" data-off="n306"><a aria-label="306" class="note txt" href="#n306"></a><small class="note" data-sign="306" id="n306"> et<sup>‌3</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> post meridianam lineam.</h3>
<p><span data-on="n307"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 055.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 055.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 056_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 056_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n307"><a aria-label="307" class="note txt" href="#n307"></a><small class="note" data-sign="307" id="n307"> …<span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure in <b>P</b> includes two wrong arcs. The second, better figure is from <b>K</b> 36.</i></small></span> Describam formam predicte similem, et sit punctum A portionis orientalis in parte septentrionali a puncto G in linea medii celi, et B punctum portionis occidentalis in parte meridiana. Dico ergo quod duo anguli KEZ et GHB simul <span data-on="n308"></span>superant duplum<span class="idmark note" data-off="n308"><a aria-label="308" class="note txt" href="#n308"></a><small class="note" data-sign="308" id="n308"> superant duplum<span class="txt">]</span> superantur a duplo <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> anguli DEZ quantitate duorum rectorum. Ideo siquidem quod duo anguli KEZ et GHB simul <span data-on="n309"></span>superant<span class="idmark note" data-off="n309"><a aria-label="309" class="note txt" href="#n309"></a><small class="note" data-sign="309" id="n309"> superant<span class="txt">]</span> superantur <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> a duobus angulis DEZ et DHB vel a duplo unius eorum quantitate duorum angulorum DEK et DHG, sed hii duo anguli equantur duobus rectis <span data-on="n310"></span><span class="txt">⟨eo quod duo anguli DEK et DEG equantur duobus rectis⟩</span><span class="idmark note" data-off="n310"><a aria-label="310" class="note txt" href="#n310"></a><small class="note" data-sign="310" id="n310"> eo…rectis<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et ille qui est ex DEG equatur ei qui est ex DHG.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 057.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 057.PNG" width="200"/></a> Sit rursum A portionis orientalis in medio celi in parte meridiana a puncto G, et punctum B portionis <span data-on="n311"></span>orientalis<span class="idmark note" data-off="n311"><a aria-label="311" class="note txt" href="#n311"></a><small class="note" data-sign="311" id="n311"> orientalis<span class="txt">]</span> occidentalis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> in parte septentrionali. Dico quod similiter accidit. Angulus namque DHG equatur angulo DEG. Duo vero anguli DHG et DHL equantur duobus rectis angulis; angulus autem DEZ est equalis angulo DHB. Quapropter erunt duo anguli GEZ et LHB superantes duos angulos <span data-on="n312"></span>DEG<span class="idmark note" data-off="n312"><a aria-label="312" class="note txt" href="#n312"></a><small class="note" data-sign="312" id="n312"> DEG<span class="txt">]</span> DEZ <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et DHB aut duplum unius eorum quantitate duorum angulorum DEG et DHL, qui sunt equales duobus rectis, quod oportuit demonstrari.</p>
<p>Palam ergo quod cum noti fuerint quilibet anguli antemeridiani ad quodlibet punctum, noti erunt postmeridiani ad idem. Et ex <span data-on="n313"></span>xxx<span class="idmark note" data-off="n313"><a aria-label="313" class="note txt" href="#n313"></a><small class="note" data-sign="313" id="n313"> xxx<span class="txt">]</span> <i class="txt">This refers to II.31 of this work.</i></small></span> cum noti fuerint secundum quamlibet longitudinem anguli a tropico ex quacumque parte meridiei, noti erunt anguli secundum eandem longitudinem ex parte altera. <span data-on="n314"></span>Et hoc est ...<span class="idmark note" data-off="n314"><a aria-label="314" class="note txt" href="#n314"></a><small class="note" data-sign="314" id="n314"> Et…<span class="txt">]</span> <i class="txt">The author did not finish this formulaic conclusion of a proof.</i></small></span></p>
<h3 id="II.34"><a href="#II.34" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.34⟩</span> Quemlibet angulum ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum aput punctum medians celum vel aput punctum orizontis et arcum quoque a summitate capitum ad utrumlibet notum esse oportet.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 058.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 058.PNG" width="200"/></a> Pono circulum meridianum ABGD et infra eum medietatem orizontis BED et medietatem orbis signorum <span data-on="n315"></span>ZTH<span class="idmark note" data-off="n315"><a aria-label="315" class="note txt" href="#n315"></a><small class="note" data-sign="315" id="n315"> ZTH<span class="txt">]</span> ZEH <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> qualitercumque. Imaginemur itaque circulum altitudinis descriptum super A quod est summitas capitum et transeuntem per medium celi supra punctum Z. Dico quod arcus AZ est notus. <span data-on="n316"></span>Id<span class="idmark note" data-off="n316"><a aria-label="316" class="note txt" href="#n316"></a><small class="note" data-sign="316" id="n316"> Id<span class="txt">]</span> Ideo <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> scilicet quod arcus EZ notus est per xviiii huius, et declinatio puncti Z per <span data-on="n317"></span>xv<sup>um<span class="idmark note" data-off="n317"><a aria-label="317" class="note txt" href="#n317"></a><small class="note" data-sign="317" id="n317"> xvum<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ending should be feminine. This refers to what is numbered I.16 in my count.</i></small></span></sup> primi libri, et elongatio puncti A ab equatore diei quia est latitudo regionis. Et dico quod angulus AZE cum circulus altitudinis hic sit meridianus est etiam notus ex xxvi<sup>a</sup> presentis.</p>
<p>Rursus ymaginemur circulum altitudinis descriptum supra punctum A et transeuntem per E quod est punctum orientis, scilicet AEG. Manifestum ergo quod arcus AE semper erit quarta circuli eo quod punctum A sit polus orizontis BED, et propter has causas erit angulus AED rectus semper. Sed et angulus DEH qui est ex orbe signorum et orbe orizontis semper notus ex xxx<sup>a</sup> presentis. Quare erit <span data-on="n318"></span>totus<span class="idmark note" data-off="n318"><a aria-label="318" class="note txt" href="#n318"></a><small class="note" data-sign="318" id="n318"> totus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> notus</small></span> angulus <span data-on="n319"></span>AEB notis,<span class="idmark note" data-off="n319"><a aria-label="319" class="note txt" href="#n319"></a><small class="note" data-sign="319" id="n319"> AEB notis<span class="txt">]</span> AEH notus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et hoc est quod oportuit declarari.</p>
<h3 id="II.35"><a href="#II.35" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.35⟩</span> Quantitatem arcus circuli altitudinis a summitate capitum ad quodlibet punctum circuli signorum invenire.</h3>
<p><span data-on="n320"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 059.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 059.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n320"><a aria-label="320" class="note txt" href="#n320"></a><small class="note" data-sign="320" id="n320"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The point at the lower right should be labeled D. This figure is used for both II.35 and 36.</i></small></span> Conscribimus itaque orbem meridiei ABGD et infra eum medietatem orizontis BED et medietatem orbis signorum ZHT. Et sit punctum <span data-on="n321"></span>B<span class="idmark note" data-off="n321"><a aria-label="321" class="note txt" href="#n321"></a><small class="note" data-sign="321" id="n321"> B<span class="txt">]</span> H <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> caput Cancri <span data-on="n322"></span>sed<span class="idmark note" data-off="n322"><a aria-label="322" class="note txt" href="#n322"></a><small class="note" data-sign="322" id="n322"> sed<span class="txt">]</span> secundum <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> quodlibet tempus distans a linea meridiana et exempli causa sit distans secundum unam horam. Et punctum Z medians celum et punctum T orientis per <span data-on="n323"></span>xviii<span class="idmark note" data-off="n323"><a aria-label="323" class="note txt" href="#n323"></a><small class="note" data-sign="323" id="n323"> xviii<span class="txt">]</span> <i class="txt">This should refer to II.19.</i></small></span> notum. Faciam ergo super summitatem capi<a class="pagina" href="../96r" id="96r"></a>tis A et super caput Cancri H transire portionem circuli altitudinis <span data-on="n324"></span>AHET.<span class="idmark note" data-off="n324"><a aria-label="324" class="note txt" href="#n324"></a><small class="note" data-sign="324" id="n324"> AHET<span class="txt">]</span> AHEG <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Scrutabor ergo quantitatem arcus AH. Est itaque sicut premisimus arcus ZT notus, et arcus HT notus cum H sit principium Cancri, et arcus AZ propter declinationem puncti Z et altitudinem poli notas notus, et arcus ZB quia est <span data-on="n325"></span>complentium<span class="idmark note" data-off="n325"><a aria-label="325" class="note txt" href="#n325"></a><small class="note" data-sign="325" id="n325"> complentium<span class="txt">]</span> complementum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quare notus. Hiis ergo cognitis vides quod proportio BZ ad BA <span data-on="n326"></span>agregatur<span class="idmark note" data-off="n326"><a aria-label="326" class="note txt" href="#n326"></a><small class="note" data-sign="326" id="n326"> agregatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregatur’</i></small></span> ex duabus, una scilicet que est EH ad EA quartam, et alia que est TZ ad TH -- de sinibus arcuum loquor. Cum ergo ceteri noti sunt, erit et arcus EH notus; ergo et reliquus AH notus.</p>
<p>Regula operationis. Si sinum arcus meridiani deprehensi inter celum medium et orizontem multiplices in sinum arcus circuli signorum deprehensi inter orizontem et punctum circuli signorum ad quod circulus altitudinis deducitur, et productum dividas per sinum arcus circuli signorum <span data-on="n327"></span>intercepta<span class="idmark note" data-off="n327"><a aria-label="327" class="note txt" href="#n327"></a><small class="note" data-sign="327" id="n327"> intercepta<span class="txt">]</span> intercepti <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> inter orizontem et celi medium, exibit sinus perfectionis arcus quesiti. <span data-on="n328"></span>Quam<span class="idmark note" data-off="n328"><a aria-label="328" class="note txt" href="#n328"></a><small class="note" data-sign="328" id="n328"> Quam<span class="txt">]</span> Quem <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> si a quarta dempseris, relinquitur arcus circuli altitudinis a summitate capitum ad punctum circuli signorum destinatum.</p>
<h3 id="II.36"><a href="#II.36" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.36⟩</span> Quantitatem anguli <span data-on="n329"></span>ex concidentia<span class="idmark note" data-off="n329"><a aria-label="329" class="note txt" href="#n329"></a><small class="note" data-sign="329" id="n329"> ex concidentia<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> excidentia</small></span> circuli altitudinis cum circulo signorum ad quodlibet punctum a celi medio declinans perscrutari.</h3>
<p><span data-on="n330"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 059.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 059.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n330"><a aria-label="330" class="note txt" href="#n330"></a><small class="note" data-sign="330" id="n330"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The point at the lower right should be labeled D. This figure is used for both II.35 and 36.</i></small></span> Resumamus positam figuram secundum habitudinem suam, et describamus super polum puncti H secundum spatium lateris quadrati portionem magni circuli KLM. Quia ergo orbis <span data-on="n331"></span>ABE<span class="idmark note" data-off="n331"><a aria-label="331" class="note txt" href="#n331"></a><small class="note" data-sign="331" id="n331"> ABE<span class="txt">]</span> AHE <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est descriptus supra duos polos ETM et KLM, erit uterque duorum arcuum EM KM quarta circuli. Propter hanc ergo formam per kata disiunctam proportio sinus EH ad sinum EK componitur ex proportione sinus HT ad sinum LT et proportione sinus LM ad sinum MK. Sed quinque horum nota sunt. Relinquitur ergo LM notum; ergo et KL notum residuum <span data-on="n332"></span>quarte;<span class="idmark note" data-off="n332"><a aria-label="332" class="note txt" href="#n332"></a><small class="note" data-sign="332" id="n332"> quarte<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> quare</small></span> ergo angulus LHK cui subtenditur notus. Quapropter et angulus AHT complementum duorum rectorum notus, quod volumus ostendere.</p>
<p>Opus. Longitudinem puncti destinati ab <span data-on="n333"></span><span class="txt">⟨ascendente vel ab⟩</span><span class="idmark note" data-off="n333"><a aria-label="333" class="note txt" href="#n333"></a><small class="note" data-sign="333" id="n333"> ascendente…ab<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> occidente de xc minue. Et sinum residui in sinum altitudinis puncti destinati ducito, quodque exierit per sinum longitudinis puncti destinati ab ascendente <span data-on="n334"></span>divide.<span class="idmark note" data-off="n334"><a aria-label="334" class="note txt" href="#n334"></a><small class="note" data-sign="334" id="n334"> divide<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> Et quod fuerit in dyametri dimidium multiplica, indeque collectum per sinum longitudinis puncti destinati a cenit capitum partire. Et quod exierit arcuabis, et arcum de xc minues, et residuum de clxxx. Et erit quantitas quesiti <span data-on="n335"></span>anguli.<span class="idmark note" data-off="n335"><a aria-label="335" class="note txt" href="#n335"></a><small class="note" data-sign="335" id="n335"> anguli<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> circuli</small></span> Ad hunc modum in ceteris punctis et arcus et angulos invenies. Atque hec est notitia omnium angulorum ex circulo altitudinis et orbe signorum quorum scientia necessaria est ad sciendum diversitatem aspectus Lune sine cuius notitia solares eclipses sciri est impossibile.</p>
<nav class="prev_next txt"><a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="1" rel="prev"></a> <a aria-label="next" class="arrowright key" href="3" rel="next"></a></nav>
</article>