<article class="just_ahyph sheet transcription txtsrc">
<nav class="flexbase kolumnentitel">
<a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="2" rel="prev"></a>
<div class="droparea" tabindex="0">
<a class="key" href="1">Anonymous, <cite>Almagesti Minor</cite> · Paris, BnF, lat. 16657</a>
<div class="droparea shadow">
<p class="toc_entry_main"><a href="1#I">⟨I⟩⟨Liber I⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.1">⟨I.1⟩ Data circuli dyametro latera decagoni, pentagoni, exagoni, tetragoni, atque trianguli omnium ab eodem circulo circumscriptorum reperire. Corollarium. Unde manifestum est quod si nota fuerit circuli dyameter et prenominata latera erunt nota, corde quoque que residuis semicirculi arcubus intenduntur note erunt.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.2">⟨I.2⟩ Si quadrilaterum infra circulum describatur, rectangulum quod continetur sub duobus eius dyametris est equale duobus rectangulis pariter acceptis que sub utriusque eius lateribus oppositis continentur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.3">⟨I.3⟩ Si in semicirculo corde arcuum inequalium certe fuerint, corda quoque arcus quo maior minorem superat erit nota.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.4">⟨I.4⟩ Si in semycirculo alicuius arcus corda nota fuerit, corda quoque que eius medietati subtenditur erit nota.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.5">⟨I.5⟩ Si due corde duorum arcuum in semycirculo fuerint note, corda quoque que toti subtenditur arcui composito ex illis duobus arcubus nota erit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.6">⟨I.6⟩ Due linee inequales in circulo si protrahantur, maioris ad [mi] minorem quam arcus longioris ad arcum brevioris minor est proportio.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.7">⟨I.7⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio ipsius fixe ad eam sui partem que supra fixionem est producatur ex duabus proportionibus, ex una dico proportione quam habet sibi conterminalis reflexa ad eam sui partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet alterius reflexe inferioris sub sectione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.8">⟨I.8⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio portionum fixe, inferioris dico partis ad superiorem, producatur ex duabus proportionibus, ex una inquam proportione quam habet sibi conterminalis reflexe inferior sub sectione portio ad reliquam partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet relique descendentis inferior sub fixione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.9">⟨I.9⟩ Si in circulo continui arcus sumantur et uterque minor semycirculo, dyametrus producta a communi eorum termino lineam rectam reliquos eorumdem terminos continuantem secabit secundum proportionem corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.10">⟨I.10⟩ Si unus arcus notus in duos dividatur fueritque nota proportio corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius, ambo ipsi erunt noti.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.11">⟨I.11⟩ Si ab uno termino arcus semycirculo minoris linea ipsum arcum secans educatur donec cum dyametro per reliquum eundem arcus terminum extracta concurrat, fiet proportio linee preter centrum transeuntis ad partem sui extrinsecam sicut proportio corde dupli arcus de quo sermo est ad cordam dupli arcus illius que educte linee includunt.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.12">⟨I.12⟩ Si arcus dicto modo divisi lineis ut prescriptum est donec concurrant eductus maior portio nota fuerit et /85v/ proportio corde dupli arcus ipsius divisi ad cordam dupli arcus lineis eductis inclusi constituerit, ipse arcus inclusus notus erit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.13">⟨I.13⟩ In superfitie sphere duobus arcubus magnorum orbium semycirculo divisim minoribus ab uno communi termino descendentibus aliisque duobus non minorum orbium ab illorum reliquis terminis in eosdem sese secando reflexis, utrius reflexorum alterius conterminalem arcum sic figet ut proportio corde arcus duplicantis inferiorem portionem arcus fixi ad cordam arcus duplicantis superiorem eiusdem fixi portionem producatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda arcus duplicantis inferiorem arcus reflexi portionem qui ipsi fixo conterminalis est ad cordam arcus duplicantis reliquam ⟨eiusdem reflexi portionem, et ea proportione quam⟩ habet corda duplicantis arcus inferiorem alterius descendentis arcus partem ad cordam duplicantis arcum ipsum cuius pars est totalem.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.14">⟨I.14⟩ In superfitie spere quatuor arcubus predicto modo depictis, fiet ut proportio corde arcus duplicantis unum descendentium totalem ad cordam arcus duplicantis superiorem ipsius descendentis portionem componatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda duplantis arcum totum ab eiusdem descendentis termino reflexu ad cordam duplam illam ipsius reflexi portionem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet corda arcus duplantis inferiorem sub sectione alterius reflexi portionem ad cordam arcus duplicis ad eundem reflexum cuius pars est totum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.15">⟨I.15⟩ Maximam declinationem per instrumenti artifitium et considerationem repperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.16">⟨I.16⟩ Cuiuslibet puncti ⟨in⟩ circulo declivi cuius discessus ab equinoctiali est notus declinationem invenire. Unde manifesta est hec regula: si sinus portionis ab equinoctiali inchoate cuius finalis puncti declinatio queritur ducatur in sinum maxime declinationis productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite declinationis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.17">⟨I.17⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis elevationem in spera recta invenire. Unde patet regula: si sinus perfectionis maxime declinationis ducatur in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali linea cuius portionis queritur elevatio, productumque dividatur per sinum perfectionis declinationis illius portionis, et quod exierit ducatur itidem in sinum elevationis unius quadrantis, productumque dividatur per sinum maxime declinationis, exibit sinus quesite elevationis.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="2#II">⟨II⟩⟨Liber II⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.1">⟨II.1⟩ Arcum diei minimi vel maximi in quovis clymate per notam poli altitudinem cognoscere. Unde manifestum quod si sinus altitudinis poli ducatur in sinum maxime declinationis, et productum dividatur per sinum perfectionis maxime declinationis, et quod provenerit ducatur in semydyametrum, productum dividatur per sinum perfectionis altitudinis poli, exibit differentia mediata minime diei ad /88r/ equinoctialem diem.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.2">⟨II.2⟩ Arcum orizontis in quovis climate qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per assignatum minimi diei arcum investigare. Unde patebit quod si ducatur sinus dimidii arcus diei minime in sinum perfectionis maxime declinationis, productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus perfectionis arcus orizontis qui est inter ortum utriusque tropycorum et circulum equinoctialem. Similique ratione inveniri potest distantia ortus cuiuslibet signi vel gradus ab equinoctiali.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.3">⟨II.3⟩ Altitudinem poli per arcum diei minime notum presto inda/88v/gare. Regula. Si sinum differentie medie diei minimi ad equinoctialem diem ducas in sinum perfectionis quarte orizontis, productumque dividatur per sinum arcus medii orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem, atque quod exierit ducatur in sinum quadrantis, productumque dividatur per sinum arcus medii minimi diei, exibit sinus altitudinis poli.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.4">⟨II.4⟩ Arcum orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per altitudinem poli notam reperire. Unde patet regula: si sinum maxime declinationis ducas in semydyametrum, et productum ⟨dividas⟩ per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus arcus orizontis qui inter tropycum et equinoctialem deprehenditur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.5">⟨II.5⟩ Cuilibet duo circuli paralelli circulo equinoctiali eiusdem longitudinis a duobus tropycis sive ab ipso equinoctiali equales arcus orizontis resecant ex utraque parte equinoctialis, /89r/ et fit alternatim nox unius diei alterius equalis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.6">⟨II.6⟩ Nota Solis altitudine proportionem umbre iacentis ad gnomonem erectum vel umbre verse ad gnomonem iacentem invenire; et conversum nota proportione umbre ad gnomonem altitudinem Solis indagare. Regula: ⟨si⟩ sinum perfectionis altitudinis ducas in partes gnomonis quantaslibet, et productum dividas per cordam altitudinis, exibunt partes quantitatis umbre similes partium gnomonis; et e converso, si radicem duorum quadratorum gnomonis et umbre cum nota sint extrahas, et per eam id quod ex ductu gnomonis in semydyametrum provenit dividas, exibit sinus quesite altitudinis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.7">⟨II.7⟩ Sub linea equinoctiali omnes dies sunt equales noctibus et sibi invicem, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre meridiane ⟨quandoque ad meridiem⟩ quandoque ad septentrionem quandoque nusquam declinant.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.8">⟨II.8⟩ Sub omni alia linea equidistante linee equinoctiali bis tantum dies fit equalis nocti in anno; et dies estivi hibernis prolixiores, noctes vero breviores; et quanto ab equinoctio distantiores dies estivi productiores, hiberni vero correptiores; et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper; et distantia cenit ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.9">⟨II.9⟩ Sub remotiori linea ab equinoctiali maior est inequalitas dierum ⟨et⟩ noctium, et maior pars celi apparens semper et maior pars celi occulta semper.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.10">⟨II.10⟩ Sub omni linea cuius distantia minor ab equinoctiali maxima declinatione, umbre meridiei ad utramque partem alternatim declinant et bis in anno declinatione carent.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.11">⟨II.11⟩ Sub linea cuius discessus equalis est maxime declinationi, umbra semel in anno declinatione caret, et umbra meridiana numquam declinat ad meridiem.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.12">⟨II.12⟩ Sub linea cuius discessio est ut poli zodyaci ab equinoctiali, umbra in aliquo die ad omnem partem orizontis flectitur, et fit spatium xxiiii horarum dies sine nocte et ex opposito nox sine die, et quanto discessus ab hac maior maius tempus abit sine nocte et ex opposito maius tempus sine die.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.13">⟨II.13⟩ Sub polo medietas celi est apparens semper et medietas occulta semper et anni spatium dies una cum nocte sua.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.14">⟨II.14⟩ In spera declivi quilibet duo arcus equales circuli declivis et equaliter a puncto equinoctii distantes equales habent ascensiones.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.15">⟨II.15⟩ Cuilibet duo arcus circuli declivis equales et equaliter ab alterutro punctorum tropicorum distantes habent in spera obliqua ascensiones coniunctas equas eis ascensionibus quas idem arcus habent in spera recta coniunctis. Ex quo et premissa propositione manifestum quod si note fuerint ascensiones unius quarte in spera obliqua, note erunt ascensiones omnium.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.16">⟨II.16⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis ascensionem in spera declivi invenire. Ratio operationis: si sinum altitudinis poli duxeris in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali puncto, et productum dividas per sinum perfectionis declinationis, et quod exierit itidem ducas in semydiametrum, productum dividas per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus differentie elevationum sumpte partis in spera recta et in spera declivi.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.17">⟨II.17⟩ Differentiam ascensionum in spera recta et spera declivi eiusdem portionis per arcum circuli magni a polo venientis determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.18">⟨II.18⟩ Cuiuslibet portionis elevationem in spera obliqua alia via rationis invenire. Unde manifestum erit quod si sinus differentie equalis diei ad minimum ducatur in sinum elevationis sumpte portionis in spera recta et quod exierit dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite differentie.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.19">⟨II.19⟩ Per notas ascensiones et locum Solis notum, quantitatem arcus diei et quantitatem arcus noctis et numerum equalium horarum diei vel noctis et tempora inequalium ascendensque et medium celi in omni hora reperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.20">⟨II.20⟩ Datas horas temporales ad equales vertere et datas equales ad inequales reducere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.21">⟨II.21⟩ Proportio speralis anguli supra polum alicuius circuli consistentis ad quatuor rectos est sicut arcus eiusdem circuli qui ei subtenditur ad totam circumferentiam.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.22">⟨II.22⟩ Omnes anguli duo ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum alter extrinsecus alter intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.23">⟨II.23⟩ Omnes duo anguli ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto tropico provenientes quorum alter extrinsecus alter vero intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus equantur duobus rectis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.24">⟨II.24⟩ Angulus ex circulo meridiano cum circulo signorum aput punctum tropicum proveniens rectus esse necessario comprobatur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.25">⟨II.25⟩ Maxima declinatione nota angulum ex meridiano et circulo signorum aput punctum equinoctii provenientem notum esse oportet. Unde patet quod si maximam declinationem addas super quartam vel ab ea subtrahas, exibit angulus quesitus.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.26">⟨II.26⟩ Quantitatem cuiuslibet anguli ex meridiano cum circulo signorum aput quodlibet punctum provenientis per notam puncti declinationem invenire. Unde liquet quod si declinationis puncti cuius angulus queritur sinum ducas in sinum perfectionis sumpte portionis a puncto equinoctiali, et productum dividas per sinum ipsius portionis, et productum iterum multiplices in semidiametrum, atque quod exierit dividas per sinum perfectionis declinationis, exibit sinus differentie duorum angulorum aput punctum valentium propositum duos rectos, quam si recto adderis vel subtraxeris, habebis utrumque.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.27">⟨II.27⟩ Omnes duo anguli ex orizonte declivi cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum unus intrinsecus alter vero extrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.28">⟨II.28⟩ Omnes duo anguli in uno orizonte declivi cum circulo signorum aput puncta opposita orientis et occidentis extrinsecus cum intrinseco equantur duobus rectis. Unde colligitur quod duo quoque ad eandem distantiam a puncto tropico duobus rectis sunt equales. Quapropter notis angulis orientalibus unius medietatis ab Ariete in Libram, noti erunt anguli orientales alterius medietatis et una anguli occidentales in ambabus partibus.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.29">⟨II.29⟩ Nota poli altitudine et tropicorum distantia angulum ex concursu orizontis declivis et signorum circuli aput utrumque punctum equinoctii notum †eius† necesse est. Unde constat quod si differentiam que est inter regionis latitudinem et maximam declinationem cum latitudo maior fuerit a quarta circuli diminuas, vel cum minor fuerit additias, relinquetur angulus sub capite Libre. A quo si quantitatem distantie inter duos tropicos abieceris, residuum erit angulus sub capite Arietis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.30">⟨II.30⟩ Quantitatem anguli ex concidentia orizontis et zodiaci aput quodlibet punctum per notum celi medium et eius declinationem notam investigare. Ratio. Si diametrum multiplices in sinum altitudinis gradus celi medii sub terra vel super terram, et productum dividas per sinum portionis que est inter orizontem et celi medium sub terra vel super /94v/ terram prout contigerit eam portionem minorem esse quarta, exibit sinus et quesiti arcus et quesiti anguli.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.31">⟨II.31⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis a polo orizontis egressi ad puncta duo circuli signorum eiusdem a puncto tropico distantie, cum ipsa etiam a circulo medii diei ante et post secundum equalia tempora destiterint, sunt equales et fatiunt angulos cum circulo signorum extrinsecum et intrinsecum ex eadem parte sibi oppositum equales duobus rectis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.32">⟨II.32⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis /95r/ a cenit capitum egressi usque ad unum punctum circuli signorum cum ipsum a linea meridiei ante et post secundum equalia tempora destiterit, sive cenit capitum a punctis celum mediantibus septentrionale fuerit sive meridianum, sunt equales et faciunt angulos duos ad idem punctum duplo maiores pariter angulo ex concidentia meridiani et circuli signorum ad idem punctum proveniente.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.33">⟨II.33⟩ Quod si unum punctorum celum mediantium sive orientalis portionis sive occidentalis meridianum fuerit a cenit capitum et alterum septentrionale, anguli qui proveniunt ad punctum dictum superant duplum anguli ex arcu meridiano ad idem punctum facti quantitate duorum rectorum. Ex quibus omnium colligitur quod si noti fuerint anguli antemeridiani et arcus in omni declinatione a principio Cancri usque ad principium Capricorni, noti erunt et arcus et anguli eorumdem signorum postmeridiani et una anguli reliquorum signorum /95v/ et arcus ante ⟨et⟩ post meridianam lineam.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.34">⟨II.34⟩ Quemlibet angulum ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum aput punctum medians celum vel aput punctum orizontis et arcum quoque a summitate capitum ad utrumlibet notum esse oportet.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.35">⟨II.35⟩ Quantitatem arcus circuli altitudinis a summitate capitum ad quodlibet punctum circuli signorum invenire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.36">⟨II.36⟩ Quantitatem anguli ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum ad quodlibet punctum a celi medio declinans perscrutari.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="3#III">⟨III⟩⟨Liber III⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Anni quantitatem per considerationes instrumentis deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.2">⟨III.2⟩ Medium motum Solis ad quaslibet divisiones temporis scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, puncta horarum collocare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.3">⟨III.3⟩ Motum stelle diversum apparentem in signorum circulo propter duorum modorum utrumlibet posse contingere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.4">⟨III.4⟩ Secundum modum orbis ecentrici minor est motus apparens ad longitudinem longiorem et maior ad longitudinem propiorem, secundum vero epicicli modum ad utramque uterque potest accidere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.5">⟨III.5⟩ Maxima differentia apparentis motus in circulo signorum ad motum medium in ecentrico colligitur in directo puncti circuli signorum medii inter utramque longitudinem. Unde manifestum quod apparens permeatio unius quarte circuli signorum scilicet a longitudine longiore ad punctum medium maioris temporis est, et permeatio alterius quarte a puncto medio ad longitudinem propiorem minoris temporis est; et quod differentia huius temporis ad illud et illius ad hoc est sicut maior differentia collecta motus apparentis ad motum medium dupplicatam.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.6">⟨III.6⟩ Iuxta modum epicicli cum equales in proportione semper fuerint motus epicicli in concentrico et stelle in epiciclo fueritque motus minor ad longiorem longitudinem, maxima differentia motus diversi ad motum medium colligitur cum apparuerit discessus stelle a longiori longitudine quarta circuli. Sequiturque quod apparens permeatio unius quarte ab auge maioris temporis sit, et permeatio alterius quarte ab augis oppositum est minoris temporis, fitque differentia duorum temporum sicut duplum differentie maxime diversi motus ad motum medium.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.7">⟨III.7⟩ Cum equales in proportione fuerint tres motus semper, motus stelle in ecentrico, motus epicicli in concentrico, motus e contrario stelle in epyciclo, fuerintque equalis magnitudinis ecentricus et concentricus atque semidiameter epicicli equalis distantie centrorum illorum, quicquid accidit secundum unum modorum accidit secundum alterum. Quia par est motus medius, par est diversus, una est differentia motuum, unus et idem apparet stelle locus in circulo signorum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.8">⟨III.8⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint eorum semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus, omnia simul accident.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.9">⟨III.9⟩ Stella in duobus punctis circuli signorum oppositis posita, iuxta modum ecentrici eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit duorum motuum differentia.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.10">⟨III.10⟩ Iuxta modum epicicli stella supra rectam lineam a centro mundi epiciclum secando eductam in duobus locis sectionum posita, eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit motuum differentia.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.11">⟨III.11⟩ Proportionem distantie inter centrum circuli signorum et centrum solaris ecentrici ad semidiametrum ecentrici necnon in cuius partis circuli signorum directo sit longitudo longior ecentrici deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.12">⟨III.12⟩ Maximam differentiam diversi motus Solis ad motum medium et in quarta elongatione a longitudine longiore in ecentrico ceciderit notificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.13">⟨III.13⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum ecentrici modum invenire. Unde etiam manifestum quod si notus fuerit unus trium angulorum, scilicet angulus differentie, angulus motus medii, angulus motus diversi, quicumque fuerit, reliqui duo erunt noti.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.14">⟨III.14⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum epicicli modum reperire. Unde liquidum erit quod si notus fuerit quilibet trium angulorum motus medii, motus diversi, aut differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.15">⟨III.15⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per totum arcum motus medii a longitudine [longiore] propiore secundum ecentrici modum scrutari. Cum quo etiam declarabitur quod si notus fuerit quilibet trium angulorum sive motus medii, sive diversi, sive differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.16">⟨III.16⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine propiore secundum epicicli modum perquirere. Cum quo demonstrabitur quod si notus fuerit unus trium angulorum motus medii, motus diversi, differentie, reliqui duo erunt noti.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.17">⟨III.17⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Solis secundum cursum medium assignare in loco determinato, ut habita ad hoc relatione locus Solis verus ad omne deinceps tempus et in omni loco noto inveniatur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.18">⟨III.18⟩ Dies anni duabus de causis inequales esse invicem necessario comprobatur. Unde patet quosdam dies differentes diei, quosdam mediocres.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.19">⟨III.19⟩ Causa inequalitatis dierum ex diverso motu Solis proveniens ab alterutra longitudine media incipit et ad oppositum desinit, et differentia diei mediocris ad dies differentes maior, cum ex hoc collecta fuerit, ex duplo differentie maxime motus [diei] medii et motus diversi perficitur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.20">⟨III.20⟩ Differentiam ex diverso motu contingentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem inquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.21">⟨III.21⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali ascensione aput orizonta declivem accidens a quo loco incipiat vel desinat, et differentia tota cum collecta ex hoc fuerit quanta sit depromere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.22">⟨III.22⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali transitu aput meridianum proveniens a quatuor punctorum quolibet quartas inter solstitialia et equinoctialia puncta deprehensas mediante incipit et ad perfectionem quarte desinit, et differentia cum hinc collecta fuerit spatio quinque temporum extenditur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.23">⟨III.23⟩ Differentiam ex inequali elevatione procedentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem perquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.24">⟨III.24⟩ Differentias ex causis ambabus prout contingit simul provenientes singulatim perpendere, et principium additionis super diem mediocrem et principium diminutionis a die mediocri adinvenire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.25">⟨III.25⟩ Dies differentes in mediocres et mediocres in differentes vertere.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="4#IV">⟨IV⟩⟨Liber IV⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verus Lune locus in celo vel in circulo signorum neque per considerationem instrumenti in loco obliquato neque per considerationem ex stellis fixis neque per solares eclipses deprehendi potest.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ Verum locum Lune per lunaris eclipsis /104v/ considerationem cognosci est possibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ Tempus equalis lunationis verisimiliter investigare. Unde et tempus reducens integre diversitates Lune, et primum tempus reducens similem coniunctionem vel oppositionem similem Solis et Lune, necnon et medius motus diversitatis et medius motus longitudinis innotescent.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ Tempus reducens motum latitudinis inquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ Sumptam investigationem temporum per duo solum intervalla alternarum eclipsium equalia fallere duabus de causis est possibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ Tempus investigationis temporum quod fallere non possit eligere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ Medium motum Lune in longitudine et medium motum diversitatis et medium motum latitudinis et mediam distantiam Solis et Lune ad quaslibet /106r/ divisiones temporum, scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, minuta horarum adaptare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ Cum propter diversum motum positum fuerit Lunam habere concentricum cum epiciclo itemque ecentricum, fuerintque equalis magnitudinis concentricus et ecentricus, et distantia centrorum eorumdem fuerit equalis semidiametro epicicli, positumque fuerit motum Lune in ecentrico similem motui ipsius in epiciclo, ecentricum moveri in partem Lune secundum in proportione augmentum quod addit in eodem tempore medius motus longitudinis super medium motum diversitatis, omnia secundum utrumque modum similiter proveniunt.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus idem similiter secundum utrumque modum proveniet locus Lune in celo.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ Ad quantitatem diversitatis agnoscendam per tres eclipses notas pertingere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ Quantitatem diversitatis per alias tres eclipses notas et aliter cadentes experiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium notarum eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ Medium motum longitudinis et medium motum diversitatis et mediam distantiam Solis et Lune per equationem ex considerationibus antiquarum et modernarum eclipsium certiorem facere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Lune in circulo signorum secundum medium cursum longitudinis et locum Lune in epiciclo certe distantie a longitudine longiori secundum medium cursum diversitatis assignare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ Medium motum latitudinis Lune rectificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ Notus Lune secundum utrumque motum latitudinis in circulo declinante quantum distet a nodo tempore alicuius eclipsis note declarare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ Motus Lune in circulo declivi secundum medium motum latitudinis quantum distet a maxima declinatione septentrionali in fixa radice temporis iudicare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ Medium motum Capitis Draconis elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="5#V">⟨V⟩⟨Liber V⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Locum stelle secundum longitudinem et latitudinem artifitio instrumenti deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.2">⟨V.2⟩ Quod Luna secundum diversitatem habeat, et quod huius secunde diversitatis revolutio bis in mense lunari compleatur, semel scilicet tempore coniunctionis medie et secundo tempore impletionis medie manifestis indiciis demonstrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.3">⟨V.3⟩ Causam secunde diversitatis apparentibus convenientem assignare et eam in figuris visibiliter ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.4">⟨V.4⟩ Maximam quantitatem secunde diversitatis pandere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.5">⟨V.5⟩ Quantitatem distantie duorum centrorum scilicet circuli signorum et ecentrici Lune cognitioni submittere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.6">⟨V.6⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, visam quantitatem secunde diversitatis que in illo puncto maxima apparere potest notitie subponere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.7">⟨V.7⟩ Diameter epicicli ipsius longitudinem longiorem equalem indicans et tunc quidem veram cum centrum epicicli est in longitudine longiore vel longitudine propriore ecentrici, quod declinationem et reflexionem habeat, et quod eius declinatio et reflexio dirigatur neque ad centrum ecentrici neque ad centrum orbis signorum, sed ad punctum in diametro ecentrici quod tantumdem distat a centro orbis signorum versus longitudinem propiorem ecentrici quantum ex opposito centrum ecentrici distat ab eodem centro orbis signorum demonstrationibus manifestatur. Unde etiam manifestum quod procedente centro epicicli a longitudine /113v/ longiore ecentrici ad longitudinem propiorem, longitudo longior epicicli vera precedit longitudinem longiorem equalem, et procedente centro epicicli ad longitudinem propiorem ecentrici ad longitudinem longiorem, longitudo longior epicicli vera subsequitur longitudinem longiorem equalem.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.8">⟨V.8⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, equationem portionis invenire et per eam portionem equatam reddere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.9">⟨V.9⟩ Verum locum Lune in circulo signorum ex mediis motibus positis /114v/ in omni tempore presto est cognoscere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.10">⟨V.10⟩ Superfluitatem secunde diversitatis que maxima accidere potest ab applicationibus Solis et Lune media ad veram modice quantitatis esse, verum equationis portionis /115v/ non semper postponendam esse convincitur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.11">⟨V.11⟩ Latitudo Lune maxima qualiter per instrumentum deprehendi potuit patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.12">⟨V.12⟩ Diversitatem aspectus Lune in latitudine per instrumentum accipere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.13">⟨V.13⟩ Distantia centri Lune a centro terre quanta sit ad diametrum terre et qualiter per unum diversitatis aspectus per instrumentum accepte inventa propalare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.14">⟨V.14⟩ Linea educta a centro terre ad longitudinem longiorem ecentrici lunari atque linea educta ex opposito ad longitudinem propiorem necnon et semidiameter epicicli, unaqueque istarum linearum quanta sit ad semidiametrum terre edocere. Unde etiam manifesta erit in omni loco centri Lune a centro terre distantia.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.15">⟨V.15⟩ Diameter Lune in maxima centri eius a centro terre distantia quantum arcum maioris circuli cordet invenire. Unde etiam manifestum erit de semidiametro umbre in hoc Lune transitu quanto arcui maioris circuli subtendatur, et que ipsius ad semidiametrum Lune proportio.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.16">⟨V.16⟩ Quantitatem diametri Lune ad semidiametrum terre commensurare. Unde etiam manifesta erit quantitas diametri umbre in Lune transitu ad semidiametrum terre.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.17">⟨V.17⟩ Quantitatem diametri Solis necnon et centri eius a centro terre distantiam patefacere, cum quo etiam patens erit quantitas axis umbre.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.18">⟨V.18⟩ Magnitudinem Solis et magnitudinem Lune metiri, et trium corporum Solis, Lune, et terre proportionales ad invicem assignare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.19">⟨V.19⟩ Diversitatem aspectus Lune et Solis in circulo altitudinis -- quamvis Solis modica sit -- ad omnem a centro terre distantiam notam et ad quamlibet a cenit capitum elongationem certam demonstrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.20">⟨V.20⟩ Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis presto sumere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.21">⟨V.21⟩ Diversitatem aspectus Lune in longitudine et in latitudine cum Luna latitudinem ab orbe signorum non habuit colligere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.22">⟨V.22⟩ Cum Luna latitudinem habuit, cuius rei investigationem oporteat precedere ad cognitionem omnium diversitatum aspectus declarare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.23">⟨V.23⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos rectos incidens, et arcus et angulos propositos investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.24">⟨V.24⟩ Cum fuerit circulus altitudinis coniunctus in eadem superfitie cum circulo signorum, et arcus et angulos propositos invenire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.25">⟨V.25⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos obliquos incidens, et arcus et angulos propositos determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.26">⟨V.26⟩ Motum Lune in circulo declinante et in circulo signorum arcus differentis longitudinis efficere necesse est, sed differentia ad motum parve quantitatis esse convincitur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.27">⟨V.27⟩ Visum locum Lune in circulo signorum ex vero Lune loco cognito conprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.28">⟨V.28⟩ Visam Lune latitudinem perpendere.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="6#VI">⟨VI⟩⟨Liber VI⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Tempus et locum medie applicationis Solis et Lune quam volueris prefinire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ Diversum motum Solis sive Lune ad datam horam excipere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ Tempus et locum vere applicationis Solis et Lune prope verum preoccupare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ Terminos eclipticos lunares sub certo numero consignare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ Terminos eclipticos solares signanter exprimere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ Solis vel Lune eclipsim in sexto mense lunari iterari est possibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ Quantitatem diametri Lune et quantitatem semidiametri umbre ad omnem distantiam Lune inter longitudinem longiorem epicicli et longitudinem eius propiorem cum epiciclus in longitudine longiore ecentrici fuerit affinitum comprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ Eclipsim Lune in quinto mense lunari iterari aliquando est contingens. Unde manifestum quod in ambabus huiusmodi eclipsibus si contingant, Luna erit septentrionalis a duobus nodis aut in ambabus erit meridiana.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ Eclipsim Lune in septimo mense lunari iterari omnino est impossibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ Solis eclipsim iterari in mense quinto in pluribus plagis habitatis aliquando nullatenus erit impossibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ Solis eclipsim in septimo mense iterari in quibusdam plagis septentrionalibus non est omnino impossibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ Solis eclipsim in uno mense lunari bis contingere aput homines unius habitabilis omnimodis est impossibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ Digitos lunaris eclipsis ad quamcumque latitudinem Lune ab orbe signorum et ad quamcumque distantiam centri Lune a centro terre ostensive declarare. Unde patebit quando particularis et quando universalis erit eclipsis, et quando moram habebit Luna sub umbra et quando non, et quando erit maxima eclipsis que unquam esse potest.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ Minuta casus et minuta more si Luna moram habuerit definire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ Quinque vel tria tempora lunaris eclipsis cum evenerint et loca Lune ad hec tempora determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ Visum motum Lune ad assignatam horam accipere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ Visam Lune coniunctionem cum Sole ex vera comprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ Digitos solaris eclipsis ostensive invenire. Unde etiam liquidum erit quando Luna totum Solem teget et quando non totum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ Minuta casus in solari eclipsi terminare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ Tria tempora solaris eclipsis indefinita et per hec minuta casus definitiora reperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ Tria tempora solaris eclipsis definita vestigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ Quantitatem lunaris circuli obscuratam ex digitis diametri demonstrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ Quantitatem solaris circuli obscuratam ex digitis diametri eius ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ Quantitates angulorum in notis temporibus eclipsis Lune provenientium ex concursu circuli signorum et circuli super duo centra Lune et umbre transeuntis, sive etiam in notis temporibus defectus Solis ex conventu orbis signorum et circuli transeuntis super centrum Solis et visum locum Lune notas efficere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ Flexus tenebrarum sive in Solis sive in Lune defectu patenter assignare.</a></p>
</div>
</div>
<a aria-label="next" class="arrowright key" href="4" rel="next"></a>
</nav>
<h2 id="III"><a href="#III" title="Link"></a><span class="txt">⟨III⟩</span><span class="txt">⟨Liber III⟩</span></h2>
<p><span data-on="n336"></span>Comunia<span class="idmark note" data-off="n336"><a aria-label="336" class="note txt" href="#n336"></a><small class="note" data-sign="336" id="n336"> Comunia<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘communia’</i></small></span> quedam <span data-on="n337"></span>premitenda<span class="idmark note" data-off="n337"><a aria-label="337" class="note txt" href="#n337"></a><small class="note" data-sign="337" id="n337"> premitenda<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘premittenda’</i></small></span> sunt quia hic modus demonstrationi est aptior.</p>
<p>Perpetuum motum orbicularem esse.</p>
<p><span data-on="n338"></span>Celestia corpora perpetuo motu et ideo orbiculari esse mobilia.<span class="idmark note" data-off="n338"><a aria-label="338" class="note txt" href="#n338"></a><small class="note" data-sign="338" id="n338"> Celestia…mobilia<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(other hand)</i></small></span></p>
<p>Omnem motum celestis corporis simplicem et verum <span data-on="n339"></span>equabilem<span class="idmark note" data-off="n339"><a aria-label="339" class="note txt" href="#n339"></a><small class="note" data-sign="339" id="n339"> equabilem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> equalem</small></span> esse, hoc est super equos angulos in centro motus consistentes et in equales arcus cadentes equalibus fieri temporibus.</p>
<p>Motum Solis vel alterius <a class="pagina" href="../96v" id="96v"></a> planete in circulo signorum diversum apparere.</p>
<p>Motum stelle medium esse cum tota et integra eius revolutio secundum equalia tempora per equales motus fuerit distributa.</p>
<p>Hiis premissis quod proposuimus prosequamur.</p>
<h3 id="III.1"><a href="#III.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.1⟩</span> Anni quantitatem per <span data-on="n340"></span>considerationes<span class="idmark note" data-off="n340"><a aria-label="340" class="note txt" href="#n340"></a><small class="note" data-sign="340" id="n340"> considerationes<span class="txt">]</span> in <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> instrumentis deprehendere.</h3>
<p>Tempus vel quantitas anni est reditus Solis ab aliquo puncto circuli signorum ad idem ut a puncto solstitiali ad idem aut a puncto equinoctiali ad idem. Hec enim notabiliora et digniora sunt in circulo. Preparato itaque quadrante veridico sicut in primo libro diximus et per ipsum <span data-on="n341"></span>arcum<span class="idmark note" data-off="n341"><a aria-label="341" class="note txt" href="#n341"></a><small class="note" data-sign="341" id="n341"> arcum<span class="txt">]</span> arcu <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> qui est inter duos tropicos deprehenso, arcus ipse in duo equalia secetur, eritque punctus sectionis cum quadrans erectus fuerit super lineam medii diei in <span data-on="n342"></span>superfitie<span class="idmark note" data-off="n342"><a aria-label="342" class="note txt" href="#n342"></a><small class="note" data-sign="342" id="n342"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> equinoctialis circuli. Observandum itaque circa autumpnale equinoctium, quia tunc aer purior <span data-on="n343"></span>est,<span class="idmark note" data-off="n343"><a aria-label="343" class="note txt" href="#n343"></a><small class="note" data-sign="343" id="n343"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> umbram in meridie cadentem donec puncto equinoctii quoad vicinius contingit apropinquet <span data-on="n344"></span>et<span class="idmark note" data-off="n344"><a aria-label="344" class="note txt" href="#n344"></a><small class="note" data-sign="344" id="n344"> et<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> hoc <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> ante et post ipsum equinoctii punctum. Nota ergo erit utrimque per instrumenti bonitatem declinatio, et per declinationem fiet arcus circuli signorum utrimque notus. Cum ergo utrumque in unum collegeris, erit motus Solis diversus ad unam diem notus. Cum ergo secundum proportionem totalis arcus circuli signorum ad utramlibet suarum partium tempus diei diviseris, erit punctum temporis quo Sol per equinoctiale punctum transierit notum. Eodem modo punctum temporis reversionis Solis ad idem punctum equinoctii innotescat. Quantitas ergo <span data-on="n345"></span>temporis<span class="idmark note" data-off="n345"><a aria-label="345" class="note txt" href="#n345"></a><small class="note" data-sign="345" id="n345"> temporis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (perhaps other hand)</i></small></span> inter utrumque deprehensa tempus anni esse perpenditur. Pari modo per solstitiale punctum et maximam declinationem perpendi potest quantitas anni, sed commodior et certior est equinoctialis observatio quia Sol circa equinoctium <span data-on="n346"></span><span data-on="n347"></span>velotiorem<span class="idmark note" data-off="n347"><a aria-label="347" class="note txt" href="#n347"></a><small class="note" data-sign="347" id="n347"> velotiorem<span class="txt">]</span> <i class="txt">This appears to be a mistaken reading of ‘velocior est.’</i></small></span><span class="idmark note" data-off="n346"><a aria-label="346" class="note txt" href="#n346"></a><small class="note" data-sign="346" id="n346"> velotiorem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘velociorem’</i></small></span> et ideo in brevi tempore maiorem habet in declinatione diversitatem, circa solstitium vero tarde et minime diversitatis est declinatio.</p>
<p>Attamen tempus anni ad verum deprehendi propter fallaciam que sensui per instrumentum accidit non contingit. Et cum per multos annos id in quo error est collectum fuerit, erit sensibilis differentia et precedat vel subsequatur <span data-on="n348"></span><span class="txt">[</span>tempus solstitii aut equinoctii verum<span class="txt">]</span><span class="idmark note" data-off="n348"><a aria-label="348" class="note txt" href="#n348"></a><small class="note" data-sign="348" id="n348"> tempus…verum<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> tempus solstitii vel equinoctii secundum computationem sensibiliter. Si ergo hoc tempus anni semper ut estimavit Ptolomeus idem esset nec diversum, verius deprehendetur per duas magni intervalli considerationes et plurium reversionum quam per propinquas duas.</p>
<p>Porro definitum anni tempus diversum esse nec per omnia equale |digne estimari potest. Cum Egyptiorum antiquissimi ex Babylonia sicut per suas considerationes deprehenderunt ipsum ex ccclxv diebus et quarta diei et una parte ex cxxx diei partibus <span data-on="n349"></span>constare<span class="idmark note" data-off="n349"><a aria-label="349" class="note txt" href="#n349"></a><small class="note" data-sign="349" id="n349"> constare<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> dixerunt, Abrachaz vero super cuius considerationem operatus est Ptolomeus ex ccclxv diebus et quarta diei tantum. Post hec Ptolomeus ab <span data-on="n350"></span>hac<span class="idmark note" data-off="n350"><a aria-label="350" class="note txt" href="#n350"></a><small class="note" data-sign="350" id="n350"> hac<span class="txt">]</span> consideratione <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> quantitate anni in ccc annis unum diem excepit, et annum Solis esse ex ccclxv <span data-on="n351"></span><span class="txt">⟨diebus⟩</span><span class="idmark note" data-off="n351"><a aria-label="351" class="note txt" href="#n351"></a><small class="note" data-sign="351" id="n351"> diebus<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et minus quam quarta quantum est una pars ex ccc diei partibus per suam considerationem et considerationem Abrachaz, inter quas fuerunt cclxxxv anni Egyptiaci deprehendit. Deinde vero <span data-on="n352"></span>a<span class="idmark note" data-off="n352"><a aria-label="352" class="note txt" href="#n352"></a><small class="note" data-sign="352" id="n352"> a<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> Ptolomeo post annos dccxliii observavit Albategni punctum equinoctii et per intervallum duarum considerationum, sue scilicet et Ptolomei, tempus anni ccclxv dierum et xiiii minutorum et xxiiii secundarum fore deprehendit. Quare cum eisdem usi sint instrumentis philisophi et exceptio secundum annorum spatia non equaliter procedat, hoc tempus anni diversum contingere non indigne putabitur.</p>
<p>Huius ergo diversitatis causam <span data-on="n353"></span>Tebit<span class="idmark note" data-off="n353"><a aria-label="353" class="note txt" href="#n353"></a><small class="note" data-sign="353" id="n353"> Tebit<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> Benchoraz coniectans <a class="pagina" href="../97r" id="97r"></a> necnon et illius diversitatis que in declinationibus reperitur, motum octave spere ante et retro supra duos circulos parvos supra caput Arietis fixum et caput Libre fixum descriptos quorum diameter est viii gradus et xxxi minuta et xxvi secunda deprehendit. Et hunc motum qui inferioribus quoque speris communis est diversitatem annorum efficere necnon et diversitatem declinationum maximarum que reperitur indicavit. Docuitque secundum motum spere inequalitatem anni omnibus <span data-on="n354"></span>temporibus<span class="idmark note" data-off="n354"><a aria-label="354" class="note txt" href="#n354"></a><small class="note" data-sign="354" id="n354"> temporibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> et maximam declinationem invenire. Tempus vero anni equale non est a solstitio ad idem solstitium vel ab equinoctio ad idem equinoctium, sed a puncto zodiaci secundum motum octave spere mobili ad idem Solis regressio, quod est a stella fixa ad eandem Solis reversio. Et hoc quidem tempus anni equale est ex ccclxv diebus et xv minutis et xxiii secundis, et super hoc Arzacel tabulas motuum Toleti novissime composuit.</p>
<h3 id="III.2"><a href="#III.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.2⟩</span> Medium motum Solis ad quaslibet divisiones temporis scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, puncta horarum collocare.</h3>
<p><span data-on="n355"></span>Latum<span class="idmark note" data-off="n355"><a aria-label="355" class="note txt" href="#n355"></a><small class="note" data-sign="355" id="n355"> Latum<span class="txt">]</span> datum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> enim annum Egyptiacum sive Romanum sive annum Arabum cum anno Solis <span data-on="n356"></span>equari<span class="idmark note" data-off="n356"><a aria-label="356" class="note txt" href="#n356"></a><small class="note" data-sign="356" id="n356"> equari<span class="txt">]</span> <i class="txt">This should read</i> <i class="txt">‘equali’ <b>K</b></i></small></span> confer, et secundum eorum proportionem de ccclx gradibus idest de toto circulo sume. Et productum quod est motus medius ad unum annum datum per numerum annorum collectorum quicumque sit multiplica. Et circulos integros <span data-on="n357"></span>super<span class="idmark note" data-off="n357"><a aria-label="357" class="note txt" href="#n357"></a><small class="note" data-sign="357" id="n357"> super<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter. but then</i> <i class="txt">del.</i> <i class="txt"><b>P</b></i>; semper <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> proice, et erit medius motus Solis ad annos collectos. Ad annos vero expansos <span data-on="n358"></span>quorumlibet<span class="idmark note" data-off="n358"><a aria-label="358" class="note txt" href="#n358"></a><small class="note" data-sign="358" id="n358"> quorumlibet<span class="txt">]</span> quoslibet <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> motum unius anni preinventum duplicando, triplicando, et deinceps secundum consequentiam annorum motum constitues. Ad menses vero similiter scilicet secundum proportionem <span data-on="n359"></span>dat<span class="txt">⟨i⟩</span><span class="idmark note" data-off="n359"><a aria-label="359" class="note txt" href="#n359"></a><small class="note" data-sign="359" id="n359"> dati<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ‘i’ is illeg. because of wormhole.</i></small></span> mensis ad annum Solis equalem de toto circulo accipies, et ipsum secundum processum mensium duplicabis, triplicabis, et sic deinceps usque ad expletionem mensium totius anni. Pari modo <span data-on="n360"></span>addities<span class="idmark note" data-off="n360"><a aria-label="360" class="note txt" href="#n360"></a><small class="note" data-sign="360" id="n360"> addities<span class="txt">]</span> ad dies <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> horas, minuta horarum motum medium equaliter distributum adiunges.</p>
<h3 id="III.3"><a href="#III.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.3⟩</span> Motum stelle diversum apparentem in signorum circulo propter duorum modorum utrumlibet posse contingere.</h3>
<p>Unus duorum modorum est ut estimemus stellam ecentricum habere et in eius circumferentia corpus stelle equali motu conferri. Alius modus est ut ymaginemur <span data-on="n361"></span>stellas<span class="idmark note" data-off="n361"><a aria-label="361" class="note txt" href="#n361"></a><small class="note" data-sign="361" id="n361"> stellas<span class="txt">]</span> stellam <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> concentricum habere sed in eius circumferentia corpus stelle non permanere, verum etiam ipsam <span data-on="n362"></span>epiticlum<span class="idmark note" data-off="n362"><a aria-label="362" class="note txt" href="#n362"></a><small class="note" data-sign="362" id="n362"> epiticlum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘epicyclum’</i></small></span> habere, cuius centrum in circumferentia concentrici equaliter circumducitur et corpus stelle nichilominus in circumferentia epycicli equaliter circumrotatur.</p>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 061.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 061.PNG" width="200"/></a> Sit ergo <span data-on="n363"></span>primus<span class="idmark note" data-off="n363"><a aria-label="363" class="note txt" href="#n363"></a><small class="note" data-sign="363" id="n363"> primus<span class="txt">]</span> primum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> orbis <span data-on="n364"></span><span class="txt">⟨e⟩</span>centricus<span class="idmark note" data-off="n364"><a aria-label="364" class="note txt" href="#n364"></a><small class="note" data-sign="364" id="n364"> ecentricus<span class="txt">]</span> <i class="txt">Full word is found in <b>K</b>.</i></small></span> ABGD supra quem motus stelle equabilis cuius centrum sit E et eius dyameter AED. Et sit punctum longitudinis longioris a terra punctum A, et D punctum longitudinis propioris terre. Sitque super dyametrum AED nota Z a qua est <span data-on="n365"></span>suspectus<span class="idmark note" data-off="n365"><a aria-label="365" class="note txt" href="#n365"></a><small class="note" data-sign="365" id="n365"> suspectus<span class="txt">]</span> aspectus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> oculorum, et quasi centrum mundi. Secabo ergo duos arcus equales AB et GD et protraham lineas BE <span data-on="n366"></span>BZ GE<span class="idmark note" data-off="n366"><a aria-label="366" class="note txt" href="#n366"></a><small class="note" data-sign="366" id="n366"> BZ…GE<span class="txt">]</span> <i class="txt">supr. lin. (perhaps other hand)</i></small></span> GZ. Dico ergo quod cum stella equabilem habeat motum in arcubus AB GD, diversum tam apparenter habet in circulo signorum. Cum enim equales <span data-on="n367"></span>sunt<span class="idmark note" data-off="n367"><a aria-label="367" class="note txt" href="#n367"></a><small class="note" data-sign="367" id="n367"> sunt<span class="txt">]</span> sint <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> anguli AEB et DEG, angulus AZB utroque minor est. <span data-on="n368"></span><span class="txt">⟨Sed et angulus DZG utroque maior. Ergo anguli ad Z inequales sunt, et cum Z sit centrum circuli⟩</span><span class="idmark note" data-off="n368"><a aria-label="368" class="note txt" href="#n368"></a><small class="note" data-sign="368" id="n368"> Sed…circuli<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> signorum, cadunt in arcus circuli signorum <span data-on="n369"></span>equales.<span class="idmark note" data-off="n369"><a aria-label="369" class="note txt" href="#n369"></a><small class="note" data-sign="369" id="n369"> equales<span class="txt">]</span> inequales <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Cum ergo super hos arcus vel angulos fiat stelle transitus in temporibus equalibus, accidit secundum aspectum in circulo signorum motus stelle diversus.</p>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 062.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 062.PNG" width="200"/></a> Similiter quoque accidit secundum alium modum. Sit enim circulus concentricus ABGD cuius dyameter AEG, et super ipsum centrum A <span data-on="n370"></span>epicliclus<span class="idmark note" data-off="n370"><a aria-label="370" class="note txt" href="#n370"></a><small class="note" data-sign="370" id="n370"> epicliclus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘epicyclus’</i></small></span> ZHTK. Intelligamus ergo motum <span data-on="n371"></span>epiclicli<span class="idmark note" data-off="n371"><a aria-label="371" class="note txt" href="#n371"></a><small class="note" data-sign="371" id="n371"> epiclicli<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘epicycli’</i></small></span> ab A in B et <span data-on="n372"></span>utrum<span class="idmark note" data-off="n372"><a aria-label="372" class="note txt" href="#n372"></a><small class="note" data-sign="372" id="n372"> utrum<span class="txt">]</span> interim <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> sit motus corporis stelle in <span data-on="n373"></span>epicicli<span class="idmark note" data-off="n373"><a aria-label="373" class="note txt" href="#n373"></a><small class="note" data-sign="373" id="n373"> epicicli<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> epicli</small></span> circumferentia. Cum ergo pervenerit ad utrumlibet punctorum Z T, nulla apparebit di<a class="pagina" href="../97v" id="97v"></a>versitas in circulo signorum quia super locum centri A <span data-on="n374"></span>conspitietur.<span class="idmark note" data-off="n374"><a aria-label="374" class="note txt" href="#n374"></a><small class="note" data-sign="374" id="n374"> conspitietur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘conspicietur’</i></small></span> Et cum alibi fuerit inter hec duo puncta, non erit ita. Sit enim quod pervenerit ad locum H in epiciclo. Cum ergo centrum A equabili motu suo pervenerit ad punctum B, precedet corpus stelle locum illum secundum quantitatem arcus AH, et erit motus apparens maior <span data-on="n375"></span>medio.<span class="idmark note" data-off="n375"><a aria-label="375" class="note txt" href="#n375"></a><small class="note" data-sign="375" id="n375"> medio<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> <span data-on="n376"></span>Et cum pervenit ad punctum K in epiciclo, erit motus apparens minor secundum<span class="idmark note" data-off="n376"><a aria-label="376" class="note txt" href="#n376"></a><small class="note" data-sign="376" id="n376"> Et…secundum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> quantitatem arcus AK.</p>
<h3 id="III.4"><a href="#III.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.4⟩</span> Secundum modum orbis ecentrici minor est motus apparens ad longitudinem longiorem et maior ad longitudinem propiorem, secundum vero epicicli modum ad utramque uterque potest accidere.</h3>
<p><span data-on="n377"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 063.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 063.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n377"><a aria-label="377" class="note txt" href="#n377"></a><small class="note" data-sign="377" id="n377"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The point labeled ‘X’ should be ‘Z.’</i></small></span> Resumamus ecentricum cum eadem dispositione. Angulus AZB semper minor est angulo GZD quia angulus AEB semper maior est angulo BZE, et idem, quia eius equalis, semper minor est angulo GZD. Sed super minorem angulum minor est motus et super maiorem maior in tempore equali.</p>
<p><span data-on="n378"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 062.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 062.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n378"><a aria-label="378" class="note txt" href="#n378"></a><small class="note" data-sign="378" id="n378"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">No figure is given here, but the second figure of III.3 is used.</i></small></span> Pono iterum concentricum cum <span data-on="n379"></span>epicliclo<span class="idmark note" data-off="n379"><a aria-label="379" class="note txt" href="#n379"></a><small class="note" data-sign="379" id="n379"> epicliclo<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘epicyclo’</i></small></span> secundum priorem dispositionem. Dico quod ad eandem longitudinem et minor et maior motus apparens potest accidere. Ponamus enim centrum epicicli moveri ab <span data-on="n380"></span>oriente in occidentem<span class="idmark note" data-off="n380"><a aria-label="380" class="note txt" href="#n380"></a><small class="note" data-sign="380" id="n380"> oriente…occidentem<span class="txt">]</span> occidente in orientem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quod est ab A in B. Cum ergo motus corporis stelle fuerit similiter ab occidente in orientem a longitudine longiore quod est a <span data-on="n381"></span><span class="txt">[</span><sup><span class="txt">†</span></sup>XIH<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idmark note" data-off="n381"><a aria-label="381" class="note txt" href="#n381"></a><small class="note" data-sign="381" id="n381"> XIH<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>XAH<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> tunc stelle quod est a<span class="txt">]</span> Z <span data-on="n382"></span>in<span class="idmark note" data-off="n382"><a aria-label="382" class="note txt" href="#n382"></a><small class="note" data-sign="382" id="n382"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> H, tunc motus stelle apparens erit maior ad longitudinem longiorem eo quod ambo motus sint versus eandem partem. Cum vero motus corporis stelle fuerit a longitudine longiore ab oriente in occidentem quod est a Z in K et e contrario motus epicicli, erit apparens minor ad longitudinem longiorem quia motus corporis stelle est contra motum epicicli deferentis stellam.</p>
<h3 id="III.5"><a href="#III.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.5⟩</span> Maxima differentia apparentis motus in circulo signorum ad motum medium in ecentrico colligitur in directo puncti circuli signorum medii inter utramque longitudinem. Unde manifestum quod apparens permeatio unius quarte circuli signorum scilicet a longitudine longiore ad punctum medium maioris temporis est, et permeatio alterius quarte a puncto medio ad longitudinem propiorem minoris temporis est; et quod differentia huius temporis ad illud et illius ad hoc est sicut maior differentia collecta motus apparentis ad motum medium <span data-on="n383"></span>dupplicatam.<span class="idmark note" data-off="n383"><a aria-label="383" class="note txt" href="#n383"></a><small class="note" data-sign="383" id="n383"> dupplicatam<span class="txt">]</span> duplicata <i class="txt"><b>K</b></i></small></span></h3>
<p><span data-on="n384"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 065.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 065.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 066_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 066_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n384"><a aria-label="384" class="note txt" href="#n384"></a><small class="note" data-sign="384" id="n384"> …<span class="txt">]</span> <i class="txt">Points P and Q are mislabeled in the figure in <b>P</b>. The correct figure comes from <b>K</b> 43.</i></small></span> Describam itaque stelle orbem ecentricum ABGD supra centrum E, et dyameter eius in longitudine longiore AEG. Et ponam in dyametro centrum orbis signorum Z quo est aspectus oculorum et super ipsum perpendicularem BZD, sitque stella super duas notas B D ut sit spatium motus apparentis in circulo signorum quarta a longitudine longiore. Dico quod <span data-on="n385"></span><span class="txt">⟨ad⟩</span><span class="idmark note" data-off="n385"><a aria-label="385" class="note txt" href="#n385"></a><small class="note" data-sign="385" id="n385"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> has duas notas B D maxima differentia duorum <a class="pagina" href="../98r" id="98r"></a> motuum colligitur. Protraham enim duas lineas EB ED. Ex hoc ergo patet quod proportio EBZ anguli ad quatuor <span data-on="n386"></span>rectos<span class="idmark note" data-off="n386"><a aria-label="386" class="note txt" href="#n386"></a><small class="note" data-sign="386" id="n386"> rectos<span class="txt">]</span> est <i class="txt">add.</i> <i class="txt">sup. lin. (other hand)</i></small></span> sicut arcus differentie ad totum circulum quoniam AEB est sub arcu motus medii AB et angulus AZB est sub arcu motus apparentis PQ et superfluum quod est inter eos est angulus propositus EBZ. Cum vero ambo motus conveniant ad utramque longitudinem, dico quod non erigitur maior angulus in circulo ABGD utrolibet istorum supra lineam EZ. Erigantur enim duo anguli aput punctum T et aput punctum K, et protraham duas lineas TD KD. Vides ergo quod linea TZ maior est linea ZD; ergo maiori angulo subtenditur. Demptis ergo equalibus remanet angulus EDZ maior angulo ZTE. Item quia ZD maior est linea KZ, maiori angulo subtenditur. Demptis inequalibus <span data-on="n387"></span>sub<span class="idmark note" data-off="n387"><a aria-label="387" class="note txt" href="#n387"></a><small class="note" data-sign="387" id="n387"> sub<span class="txt">]</span> ab <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> equalibus, remanet angulus ZDE qui est equalis angulo ZBE maior angulo ZKE.</p>
<p>Cum hoc etiam declaratum est quod arcus AB qui est quantitas temporis apparentis permeationis a P in Q maior est arcu BG qui est quantitas temporis apparentis permeationis alterius quarte a Q in X; et quod differentia huius temporis ad illud et illius ad hoc est arcus differentie duorum motuum duplicatus quia angulus AEB qui est maioris temporis angulus superat angulum BEG qui est angulus minoris temporis duplo anguli EBZ qui est angulus differentie, et hoc est quod proponitur.</p>
<h3 id="III.6"><a href="#III.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.6⟩</span> Iuxta modum epicicli cum equales in proportione semper fuerint motus epicicli in concentrico et stelle in epiciclo fueritque motus minor ad longiorem longitudinem, maxima differentia motus diversi ad motum medium colligitur cum apparuerit discessus stelle a longiori longitudine quarta circuli. Sequiturque quod apparens permeatio unius quarte ab auge maioris temporis <span data-on="n388"></span>sit,<span class="idmark note" data-off="n388"><a aria-label="388" class="note txt" href="#n388"></a><small class="note" data-sign="388" id="n388"> sit<span class="txt">]</span> fit <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> et permeatio alterius quarte <span data-on="n389"></span>ab<span class="idmark note" data-off="n389"><a aria-label="389" class="note txt" href="#n389"></a><small class="note" data-sign="389" id="n389"> ab<span class="txt">]</span> ad <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> augis oppositum est minoris temporis, fitque differentia duorum temporum sicut duplum differentie maxime diversi motus ad motum medium.</h3>
<p><span data-on="n390"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 067.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 067.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 068_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 068_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n390"><a aria-label="390" class="note txt" href="#n390"></a><small class="note" data-sign="390" id="n390"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure in <b>P</b> does not have line DHT tangent to the epicycle and does not label point G. The second, better figure comes from <b>K</b> 44.</i></small></span> Esto circulus concentricus ABG supra centrum D et dyameter ADB et epiciclus in superfitie eadem EZH super centrum A. Ponamus itaque stellam super punctum H, cum discessus eius a longitudine longiore apparuerit quarta circuli <span data-on="n391"></span>ecentrici.<span class="idmark note" data-off="n391"><a aria-label="391" class="note txt" href="#n391"></a><small class="note" data-sign="391" id="n391"> ecentrici<span class="txt">]</span> concentrici <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Dico quod aput hunc punctum est maior differentia motus diversi ad motum medium. Protractis siquidem lineis AH et DHG <span data-on="n392"></span>erit linea DHG<span class="idmark note" data-off="n392"><a aria-label="392" class="note txt" href="#n392"></a><small class="note" data-sign="392" id="n392"> erit…DHG<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> contingens circulum parvum. Motus enim medius a longitudine longiore continetur sub angulo EAH, propter hoc quod motus stelle in epiciclo <span data-on="n393"></span><span class="txt">⟨et⟩</span><span class="idmark note" data-off="n393"><a aria-label="393" class="note txt" href="#n393"></a><small class="note" data-sign="393" id="n393"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> motus centri epicicli in concentrico sunt equalis velocitatis. Sed differentia que videtur inter motum medium et motum diversum continetur sub angulo ADH; remanet ergo motus diversus contentus sub <span data-on="n394"></span>DHA.<span class="idmark note" data-off="n394"><a aria-label="394" class="note txt" href="#n394"></a><small class="note" data-sign="394" id="n394"> DHA<span class="txt">]</span> sub <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> Sed spatium huius motus erat quarta circuli, quare angulus DHA est rectus, ideoque linea DH contingens epiciclum. Quapropter arcus AG est maior differentia que contingit inter motum diversum apparentem et motum medium.</p>
<p>Palam ergo ex dictis quod arcus EH est tempus apparentis permeationis unius quarte que videtur ab auge, et arcus HZ est tempus apparentis <a class="pagina" href="../98v" id="98v"></a> permeationis alterius quarte usque ad oppositum augis. Est ergo illud tempus maius isto. Et dico quod <span data-on="n395"></span>differentie<span class="idmark note" data-off="n395"><a aria-label="395" class="note txt" href="#n395"></a><small class="note" data-sign="395" id="n395"> differentie<span class="txt">]</span> differentia <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> temporum est arcus AG duplicatus. Si enim eduxerimus lineam DHT et eiecerimus ortogonalem super lineam EZ, linea AKT, erit angulus KAH equalis angulo GDA, quare KH erit sicut arcus AG differentia duorum motuum. Sed arcus HE superat quartam hoc arcu KH, et quarta superat arcum HZ eodem. Palam ergo quod promisimus.</p>
<h3 id="III.7"><a href="#III.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.7⟩</span> Cum equales in proportione fuerint tres motus semper, <span data-on="n396"></span>motus<span class="idmark note" data-off="n396"><a aria-label="396" class="note txt" href="#n396"></a><small class="note" data-sign="396" id="n396"> motus<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> stelle in ecentrico, motus epicicli in concentrico, motus e contrario stelle in epyciclo, fuerintque equalis magnitudinis ecentricus et concentricus atque semidiameter epicicli equalis distantie centrorum illorum, quicquid accidit secundum unum modorum accidit secundum alterum. Quia <span data-on="n397"></span>par<span class="idmark note" data-off="n397"><a aria-label="397" class="note txt" href="#n397"></a><small class="note" data-sign="397" id="n397"> par<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> parvus</small></span> est motus medius, <span data-on="n398"></span>par<span class="idmark note" data-off="n398"><a aria-label="398" class="note txt" href="#n398"></a><small class="note" data-sign="398" id="n398"> par<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> parvus</small></span> est diversus, una est differentia motuum, unus et idem apparet stelle locus in circulo signorum.</h3>
<p><span data-on="n399"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 069.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 069.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 070_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 070_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n399"><a aria-label="399" class="note txt" href="#n399"></a><small class="note" data-sign="399" id="n399"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The diagram from <b>P</b> has several lines and points in the wrong places. The second, better figure is from <b>K</b> 45.</i></small></span> Describam ad hoc circulum concentricum ABG supra centrum D et circulum <span data-on="n400"></span>e<span class="txt">[</span>con<span class="txt">]</span>centricum<span class="idmark note" data-off="n400"><a aria-label="400" class="note txt" href="#n400"></a><small class="note" data-sign="400" id="n400"> econcentricum<span class="txt">]</span> <i class="txt">The correct reading is found in <b>K</b>.</i></small></span> ei <span data-on="n401"></span>equale<span class="idmark note" data-off="n401"><a aria-label="401" class="note txt" href="#n401"></a><small class="note" data-sign="401" id="n401"> equale<span class="txt">]</span> equalem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> EZH supra centrum T et supra dyametrum unam ambobus communem per duo centra et longitudinem longiorem quod est punctum E transeuntem. Et describam epiciclum KZ supra centrum B secundum spatium DT. Cum sumpsero arcum AB secundum <span data-on="n402"></span>libitum<span class="idmark note" data-off="n402"><a aria-label="402" class="note txt" href="#n402"></a><small class="note" data-sign="402" id="n402"> libitum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> libtum</small></span> ex circulo ABG, dico ergo quod locus stelle est semper in sectione communi epicicli et ecentrici ut aput punctum Z. Semper fiunt tres arcus similes KZ ZE AB epicicli ecentrici et concentrici. Protraham ergo ad hoc lineas ZT BZ DZ. Fiet igitur quadrilatera figura BZDT. Et quia opposita latera per ypothesim sunt equalia, erit ipsa equidistantium laterum. Erunt ergo tres anguli sibi invicem equales, <span data-on="n403"></span>DUC<span class="idmark note" data-off="n403"><a aria-label="403" class="note txt" href="#n403"></a><small class="note" data-sign="403" id="n403"> DUC<span class="txt">]</span> duo <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> scilicet BDA et ZTE, et propter hoc par est semper motus medius, et tercius angulus KBZ. Eritque apparens locus stelle super lineam DZ. Quare secundum utrumque modum est apparens motus stelle ad punctum Z et idem locus stelle in circulo signorum in directo huius puncti.</p>
<p>Dico etiam quod una est secundum utrumque modum motuum differentia. Quia secundum modum <span data-on="n404"></span>e<span class="txt">[</span>con<span class="txt">]</span>centrici<span class="idmark note" data-off="n404"><a aria-label="404" class="note txt" href="#n404"></a><small class="note" data-sign="404" id="n404"> econcentrici<span class="txt">]</span> <i class="txt">The correct reading is found in <b>K</b>.</i></small></span> angulus DZT est angulus differentie sicut preostendimus, et secundum modum epicicli est angulus differentie BDZ. At isti cum sint coalterni sunt equales. Palam ergo quod in omnibus elongationibus similiter erit quadrilaterum namque semper fit equidistantium laterum, et quod motus stelle in epiciclo <span data-on="n405"></span>ecentricum<span class="idmark note" data-off="n405"><a aria-label="405" class="note txt" href="#n405"></a><small class="note" data-sign="405" id="n405"> ecentricum<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <i class="txt">corr. ex</i> concentrici</small></span> signat nec ab eo discedit.</p>
<h3 id="III.8"><a href="#III.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.8⟩</span> Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint eorum semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus, omnia <span data-on="n406"></span>simul<span class="idmark note" data-off="n406"><a aria-label="406" class="note txt" href="#n406"></a><small class="note" data-sign="406" id="n406"> simul<span class="txt">]</span> similiter <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> accident.</h3>
<p><span data-on="n407"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 071.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 071.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 072_from B.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 072_from B.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n407"><a aria-label="407" class="note txt" href="#n407"></a><small class="note" data-sign="407" id="n407"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">In the figure in <b>P</b>, point M and lines that it determines are misplaced, and also an unnecessary line, BT, is added. The second, better figure comes from <b>B</b> 130v.</i></small></span> Ad huius exemplum circumducam circulum concentricum ABG supra centrum D, sitque dyameter eius super quem sit stella in utraque longitudine ADG, et epiciclus supra centrum B cuius puncti a longitudine longiori remotio est arcus <span data-on="n408"></span>AD<span class="idmark note" data-off="n408"><a aria-label="408" class="note txt" href="#n408"></a><small class="note" data-sign="408" id="n408"> AD<span class="txt">]</span> AB <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> secundum quantitatem quam voluerimus, et designatio epicicli EZ. Moveaturque stella in epiciclo secundum quantitatem EZ, qui arcus monstratur esse similis arcui AB eo quod motus ex <a class="pagina" href="../99r" id="99r"></a> ypothesi sunt equales. Protraham ergo lineas DBE et BZ et DZ. Quare duo anguli ADE et ZBE sunt equales semper, et stella secundum hunc modum videtur super lineam DZ.</p>
<p>Pono iterum circulos ecentricos, unum maiorem concentrico HT cuius centrum K super dyametrum AG, et alium minorem LM supra centrum N. Et producam lineam directe DMZ ad punctum T et lineam DAL ad punctum H. Dehinc protraham duas lineas TK MN. Et sit proportio DB ad BZ lineam sicut linee KT ad KD et sicut proportio MN ad ND. Cum ergo angulus TDK sit equalis angulo BZD propter equidistantiam linearum <span data-on="n409"></span>BM<span class="idmark note" data-off="n409"><a aria-label="409" class="note txt" href="#n409"></a><small class="note" data-sign="409" id="n409"> BM<span class="txt">]</span> BZ <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> et DA, accidit ex septima sexti Euclidis quod anguli quibus latera proportionalia subtenduntur sunt equales, scilicet angulus BDT et angulus DTK et angulus DMN. Linee ergo BD et MN et TK sunt equidistantes. Quapropter erunt anguli ADB et ANM et AKT <span data-on="n410"></span><span class="txt">⟨equales⟩</span>,<span class="idmark note" data-off="n410"><a aria-label="410" class="note txt" href="#n410"></a><small class="note" data-sign="410" id="n410"> equales<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> et quia omnes aput centrum circulorum consistunt, erunt arcus qui eis subtenduntur similes, scilicet arcus AB et arcus HT et arcus LM. Eodem ergo tempore quo centrum epicicli secundum eius modum pertransit arcum AB et stella in epiciclo arcum EZ, pertransit stella <span data-on="n411"></span>et<span class="idmark note" data-off="n411"><a aria-label="411" class="note txt" href="#n411"></a><small class="note" data-sign="411" id="n411"> et<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> secundum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> alium modum de ecentrico maiore arcum HT et de ecentrico minore arcum LM. Quare videbitur secundum utrumque modum super lineam DMZT, sed in orbe epicicli cum fuerit super punctum Z, et in orbe ecentrici maioris cum fuerit supra punctum T, et in orbe ecentrici minoris cum fuerit supra punctum M, et hoc est quod volebamus.</p>
<h3 id="III.9"><a href="#III.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.9⟩</span> Stella in duobus punctis circuli signorum oppositis posita, iuxta modum ecentrici eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit duorum motuum differentia.</h3>
<p><span data-on="n412"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 073.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 073.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n412"><a aria-label="412" class="note txt" href="#n412"></a><small class="note" data-sign="412" id="n412"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The bottommost point should be labeled ‘G.’</i></small></span> Si enim lineaverimus ecentricum ABG supra centrum E, cuius dyameter super utramque longitudinem transiens AEG, et posuerimus aspectum oculorum super dyametrum a puncto Z, stella <span data-on="n413"></span>quod<span class="idmark note" data-off="n413"><a aria-label="413" class="note txt" href="#n413"></a><small class="note" data-sign="413" id="n413"> quod<span class="txt">]</span> que <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> in terminis huius dyametri circuli signorum posita nullam habebit a duabus longitudinibus distantiam, neque erit motuum differentia. Sed si alium quocumque modo duxerimus circuli signorum dyametrum ut lineam BZD, tunc duo anguli aspectus AZB et DZG fiunt equales. Ideoque apparens <span data-on="n414"></span>distantia<span class="idmark note" data-off="n414"><a aria-label="414" class="note txt" href="#n414"></a><small class="note" data-sign="414" id="n414"> distantia<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>differentia<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> a duabus longitudinibus equalis, et est differentia motuum ad utrumque punctum una quia anguli differentie scilicet EBZ et EDZ sunt equales. Motus enim medius a longitudine longiore sub angulo <span data-on="n415"></span>DEB<span class="idmark note" data-off="n415"><a aria-label="415" class="note txt" href="#n415"></a><small class="note" data-sign="415" id="n415"> DEB<span class="txt">]</span> AEB <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> contentus maior motu diverso sub angulo AZB contento quantitate anguli EBZ, et motus medius a longitudine propiore sub angulo <span data-on="n416"></span>GZD<span class="idmark note" data-off="n416"><a aria-label="416" class="note txt" href="#n416"></a><small class="note" data-sign="416" id="n416"> GZD<span class="txt">]</span> GED <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> contentus minor est motu diverso sub angulo DZG contento quantitate anguli EDZ. Et hoc est quod <span data-on="n417"></span>proponitur.<span class="idmark note" data-off="n417"><a aria-label="417" class="note txt" href="#n417"></a><small class="note" data-sign="417" id="n417"> proponitur<span class="txt">]</span> <i class="txt">There is an extra ‘p’ written at the start of this word and then</i> <i class="txt">del.</i></small></span></p>
<h3 id="III.10"><a href="#III.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.10⟩</span> Iuxta modum epicicli stella supra rectam lineam a centro mundi epiciclum secando eductam in duobus locis sectionum posita, eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit motuum differentia.</h3>
<p><span data-on="n418"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 075.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 075.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n418"><a aria-label="418" class="note txt" href="#n418"></a><small class="note" data-sign="418" id="n418"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The bottommost point should be labeled ‘G.’</i></small></span> Quia si lineaverimus concentricum ABG supra centrum D cuius dyameter super utramque longitudinem ADG et epiciclum CZH supra centrum A et dyametrum communem EC, stella quidem in terminis huius diametri posita nullam habebit a duabus longitudinibus distantiam <span data-on="n419"></span>nec motuum differentiam.<span class="idmark note" data-off="n419"><a aria-label="419" class="note txt" href="#n419"></a><small class="note" data-sign="419" id="n419"> nec…differentiam<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i> <i class="txt"><b>P</b></i></small></span> Sed educta linea quocumque modo aliter a centro D per epiciclum ut est linea DHZ, stella in hiis duobus punctis H Z posita equales videbitur in circulo signorum a longitudine longiore et a longitudine propiori habere distantias. Ea enim posita super punctum Z erit motus apparens a longitudine longiori contentus sub angulo AZB et arcus differentie AB. Et ea posita super punctum H erit motus apparens <a class="pagina" href="../99v" id="99v"></a> in circulo signorum a longitudine propiori contentus sub angulo AHZ quia motus medius continetur sub angulo DAH, et arcus differentie idem qui <span data-on="n420"></span>prius<span class="idmark note" data-off="n420"><a aria-label="420" class="note txt" href="#n420"></a><small class="note" data-sign="420" id="n420"> prius<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> primus <i class="txt"><b>P</b></i></small></span> AB qui subtenditur angulo ADB. Est autem angulus AZH equalis angulo AHZ. Quapropter motus medius a longitudine longiori sub angulo EAZ contentus maior est motu diverso sub angulo AZD contento quantitate anguli ADZ, et motus medius a <span data-on="n421"></span><sup><span class="txt">†</span></sup>longitudine propiorem<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idmark note" data-off="n421"><a aria-label="421" class="note txt" href="#n421"></a><small class="note" data-sign="421" id="n421"> longitudine propiorem<span class="txt">]</span> <i class="txt">This could be expanded several ways including ‘longitudo propior est’ but none make grammatical and astronomical sense;</i> longitudine propiore <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sub angulo HAC contentus minor est motu diverso sub angulo ZHA contento quantitate eiusdem anguli ADH, <span data-on="n422"></span>et hoc est ...<span class="idmark note" data-off="n422"><a aria-label="422" class="note txt" href="#n422"></a><small class="note" data-sign="422" id="n422"> et…<span class="txt">]</span> <i class="txt">The author did not finish this formulaic conclusion of a proof.</i></small></span></p>
<p>Ex premissis igitur colligitur quod stella unam solam causam diversi motus apparentis in circulo signorum habente -- possibile est enim utrasque causas diversitatis simul in uno composito motu subesse -- satis est secundum unum dictorum modorum diversum motum stelle assignare. Unicam autem causam diversi motus Solem compertum est habere.</p>
<h3 id="III.11"><a href="#III.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.11⟩</span> Proportionem distantie inter centrum circuli signorum et centrum solaris ecentrici ad semidiametrum ecentrici necnon in cuius partis circuli signorum directo sit longitudo longior ecentrici deprehendere.</h3>
<p>Hec proportio non potuit aliter deprehendi quam per notum tempus permeationis unius medietatis circuli signorum et per notum tempus permeationis unius quarte, et hec quidem tempora fere sunt ab equinoctio ad oppositum equinoctium et iterum ab equinoctio ad solstitium. <span data-on="n423"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 076.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 076.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 077_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 077_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n423"><a aria-label="423" class="note txt" href="#n423"></a><small class="note" data-sign="423" id="n423"> …<span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure in <b>P</b> has several mistakes. The second, better diagram is from <b>K</b> 47. In it the point labeled ‘K’ near the bottom should be labeled ‘R.’</i></small></span> Hiis ergo temporibus per instrumenta veridica ut in expositione prime propositionis <span data-on="n424"></span>presentis<span class="idmark note" data-off="n424"><a aria-label="424" class="note txt" href="#n424"></a><small class="note" data-sign="424" id="n424"> presentis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> libri diximus deprehensis, ad propositi notitiam lineabimus circulum signorum ABGD supra centrum E et duas eius dyametros <span data-on="n425"></span>Solem<span class="idmark note" data-off="n425"><a aria-label="425" class="note txt" href="#n425"></a><small class="note" data-sign="425" id="n425"> Solem<span class="txt">]</span> sese <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ortogonaliter secantes ad tropica et equinoctialia puncta procedentes AG BD. Et sit A vernale equinoctium, G autumpnale, et B tropicum estivum, D tropicum hiemale. Quia igitur maius tempus deprehenditur a vernali equinoctio ad autumpnale quam e converso et equabilis motus super ecentricum consistit, manifestum quod linea AG ecentricum Solis secat per inequalia et quod maior portio est versus punctum B. Quapropter ex hac parte est centrum ecentrici. Item quia maius tempus deprehenditur a vernali equinoctio ad estivum solstitium quam in altera quarta continua, palam quod iste due linee AE BE maioris portionis ecentrici maiorem partem comprehendunt. Est ergo centrum ecentrici <span data-on="n426"></span>alicui<span class="idmark note" data-off="n426"><a aria-label="426" class="note txt" href="#n426"></a><small class="note" data-sign="426" id="n426"> alicui<span class="txt">]</span> alicubi <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> inter has lineas. Et ponamus esse punctum Z interim. Describam ergo ecentricum Solis supra centrum Z quantumlibet occupando spatium, et sit TKLM. Et educam a puncto Z lineas QZN et RZU equidistantes premissis, et educam lineam per duo centra transeuntem ad circulum signorum EZH. Quantitatem ergo linee EZ respectu semidiametri ecentrici necnon arcum BH in circulo signorum querimus. Protraho itaque perpendicularem a puncto K super lineam RU et sit KUX, et aliam perpendicularem a puncto T super lineam QN et sit TOP. Quia ergo tempus permeationis semicirculi ABG est notum, erit arcus TKL respectu totius circuli super quem equabilis motus consistit notus. Dempta ergo medietate circuli NKQ erit uterque arcuum TN QL cum alter sit equalis alteri notus; quare corda PT et medietas corde TO respectu semidiametri eiusdem circuli nota. Ergo ZC nota sive linea ES. Rursum cum tempus ab A in B quod est tempus quarte sit notum, erit arcus TK notus. Dempta ergo NF, cum arcus NT iam sit notus, erit residuus KF; quare corda dupli <span data-on="n427"></span>arcus<span class="idmark note" data-off="n427"><a aria-label="427" class="note txt" href="#n427"></a><small class="note" data-sign="427" id="n427"> arcus<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> KUX et medietas eius KU et equalis ei SZ sive EC nota. Et quia EZ recto angulo cuius latera ita sunt nota subtenditur, erit ipsa quoque nota, et hoc respectu partium semidiametri ecentrici, et hoc est pars propositi.</p>
<p>Rursum si ZE semidyametrum parvi circuli supra centrum Z descripti constituamus et lx partium generali more divisionis diametri ponamus, erit quoque hoc respectu corda dimidia EC nota, et arcus circuli parvi supra ipsam notus. Quare angulus <a class="pagina" href="../100r" id="100r"></a> <span data-on="n428"></span>EZE<span class="idmark note" data-off="n428"><a aria-label="428" class="note txt" href="#n428"></a><small class="note" data-sign="428" id="n428"> EZE<span class="txt">]</span> CZE <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> qui est equalis angulo SEZ notus. Et quia angulus SEZ <span data-on="n429"></span>notus<span class="idmark note" data-off="n429"><a aria-label="429" class="note txt" href="#n429"></a><small class="note" data-sign="429" id="n429"> notus<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> consistit super centrum circuli signorum, erit arcus BH notus; quare et reliquus AH notus, quod intendebamus.</p>
<p>Nota tamen quod diversi consideratores hanc distantiam centrorum diversarum <span data-on="n430"></span>invenire<span class="idmark note" data-off="n430"><a aria-label="430" class="note txt" href="#n430"></a><small class="note" data-sign="430" id="n430"> invenire<span class="txt">]</span> <i class="txt">One would expect a finite verb here, but all witnesses have this infinitive.</i></small></span> <span data-on="n431"></span>quantitatum.<span class="idmark note" data-off="n431"><a aria-label="431" class="note txt" href="#n431"></a><small class="note" data-sign="431" id="n431"> quantitatum<span class="txt">]</span> <sup><span class="txt">†</span></sup>scilicet<sup><span class="txt">†</span></sup> <i class="txt">add.</i> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> Ptolomeus duarum partium et dimidie sicut Abrachaz. Albategni vero duarum partium et iiii minutorum et xlv secundarum. Arzacel vero licet variaverit motum medium, eandem tamen quam Albategni invenit centrorum differentiam. Rursum longitudo longior in diversis locis ab eis reperta est. Nam arcus inter tropicum Cancri et longitudinem longiorem sicut Ptolomeus posuit est xxiiii<sup>or</sup> graduum et xxx minutorum, et sicut Albategni vii graduum et xiii minutorum, et sicut Arzacel xii graduum et x minutorum. Huius forsan diversitatis causa ex parte esse potuit error in instrumento et <span data-on="n432"></span>ex<span class="idmark note" data-off="n432"><a aria-label="432" class="note txt" href="#n432"></a><small class="note" data-sign="432" id="n432"> ex<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> parte motus octave spere ante et retro.</p>
<h3 id="III.12"><a href="#III.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.12⟩</span> Maximam differentiam diversi motus Solis ad motum medium et in <span data-on="n433"></span>quarta<span class="idmark note" data-off="n433"><a aria-label="433" class="note txt" href="#n433"></a><small class="note" data-sign="433" id="n433"> quarta<span class="txt">]</span> quanta <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> elongatione a longitudine longiore in ecentrico ceciderit notificare.</h3>
<p><span data-on="n434"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 078.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 078.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n434"><a aria-label="434" class="note txt" href="#n434"></a><small class="note" data-sign="434" id="n434"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">In this figure, the angle at E does not appear to be a right angle, as it should.</i></small></span> Sit ergo circulus ecentricus ABG supra centrum D, et diameter a longitudine longiore ADG, et in ipso centrum circuli signorum punctum E, et a puncto perpendicularis super dyametrum linea BE. Et iunge lineam BD. Palam ergo ex quinta presentis quod DBE maximam differentiam continet. Quia autem linea DE respectu partium semidiametri BD nota est, palam quod si centro B posito secundum spatium BD circulum intellexerimus, erit arcus super sinum DE notus; quare angulus DBE notus. Quare et angulus extrinsecus ADB notus; ergo arcus AB notus, et hoc est quod proposuimus.</p>
<h3 id="III.13"><a href="#III.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.13⟩</span> Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum <span data-on="n435"></span>arcum<span class="idmark note" data-off="n435"><a aria-label="435" class="note txt" href="#n435"></a><small class="note" data-sign="435" id="n435"> arcum<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> motus medii a longitudine longiore secundum ecentrici modum invenire. Unde etiam manifestum quod si notus fuerit unus trium angulorum, scilicet angulus differentie, angulus motus medii, angulus motus diversi, quicumque fuerit, reliqui duo erunt noti.</h3>
<p><span data-on="n436"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 080.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 080.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n436"><a aria-label="436" class="note txt" href="#n436"></a><small class="note" data-sign="436" id="n436"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">What should be point Z is labeled ‘X.’</i></small></span> Pono concentricum circulo signorum ABG supra centrum D, et ecentricum EZH supra centrum T, et diametrum transeuntem supra <span data-on="n437"></span>centrum<span class="idmark note" data-off="n437"><a aria-label="437" class="note txt" href="#n437"></a><small class="note" data-sign="437" id="n437"> centrum<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. ex</i> centra</small></span> eorum et punctum E quod est longitudo longior. Et excipio arcum EZ de ecentrico secundum libitum, verbi gratia xxx partium. Protractis ergo duabus lineis DZ TZ educam TZ donec a puncto D cadat super eam perpendicularis DK. Quia ergo arcus EZ est notus, erit angulus ETZ sed et equalis ei DTK notus. Sed et angulus TKD rectus. Per circulum ergo parvum centro T spatio DT intellectum, erit proportio linee DT -- <span data-on="n438"></span>quodcumque<span class="idmark note" data-off="n438"><a aria-label="438" class="note txt" href="#n438"></a><small class="note" data-sign="438" id="n438"> quodcumque<span class="txt">]</span> quotcumque <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> partium ponatur -- ad lineam TK <span data-on="n439"></span>sed<span class="idmark note" data-off="n439"><a aria-label="439" class="note txt" href="#n439"></a><small class="note" data-sign="439" id="n439"> sed<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> et ad lineam KD <span data-on="n440"></span>nota.<span class="idmark note" data-off="n440"><a aria-label="440" class="note txt" href="#n440"></a><small class="note" data-sign="440" id="n440"> nota<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> Quare cum linea TD respectu partium diametri ecentrici sit nota, erit similiter et KT et KD nota. Quare tota KZ <span data-on="n441"></span>tota;<span class="idmark note" data-off="n441"><a aria-label="441" class="note txt" href="#n441"></a><small class="note" data-sign="441" id="n441"> tota<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> nota <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo et illa que subtenditur angulo recto DZ nota. Si ergo hec quoque ponatur lx partium et constituatur semidiameter circuli supra centrum Z et spatio DZ intellecti, erit et sinus DK et arcus super ipsum constitutus. Sed et angulus in arcum cadens notus respectu quatuor rectorum, et hic est angulus differentie. Quare et reliquus BDA qui est angulus apparentis motus in circulo signorum, ac eius arcus AB notus, et hoc est.</p>
<p>Posito quoque arcu AB circuli signorum noto, dico quod et reliqui sunt noti. Lineetur ad hoc a puncto T perpendicularis <a class="pagina" href="../100v" id="100v"></a> super lineam DZ, et sit <span data-on="n442"></span>TB.<span class="idmark note" data-off="n442"><a aria-label="442" class="note txt" href="#n442"></a><small class="note" data-sign="442" id="n442"> TB<span class="txt">]</span> TL <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Cum ergo angulus BDA sit notus, erit propter hoc proportio linee DT ad <span data-on="n443"></span>TB<span class="idmark note" data-off="n443"><a aria-label="443" class="note txt" href="#n443"></a><small class="note" data-sign="443" id="n443"> TB<span class="txt">]</span> TL <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> nota. Sed proportio DT ad TZ nota; ergo proportio TZ ad TL est nota. Quapropter cum angulus TLZ sit rectus, erit angulus TZD qui est angulus differentie notus, et angulus ETZ qui est motus medii et arcus eius EZ notus.</p>
<p>Et iterum si angulus differentie DZT est notus, erit proportio TZ ad TL nota, et propter hoc proportio DT ad TL nota. Quare angulus TDL notus cui equalis est angulus DTK, et huic angulus ETZ, qui est angulus motus medii. Et cum hoc erit notus angulus ADB, qui est angulus motus apparentis.</p>
<h3 id="III.14"><a href="#III.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.14⟩</span> Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum epicicli modum reperire. Unde liquidum erit quod si notus fuerit quilibet trium angulorum motus medii, motus diversi, aut differentie, reliqui duo <span data-on="n444"></span>quoque<span class="idmark note" data-off="n444"><a aria-label="444" class="note txt" href="#n444"></a><small class="note" data-sign="444" id="n444"> quoque<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> erunt noti.</h3>
<p><span data-on="n445"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 081.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 081.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 082_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 082_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n445"><a aria-label="445" class="note txt" href="#n445"></a><small class="note" data-sign="445" id="n445"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">A line is missing in the figure in <b>P</b>, and points are not labeled correctly. The second, better figure is taken from <b>K</b> 50.</i></small></span> Describo igitur concentricum ABG supra centrum D cuius dyameter ADG, et epiciclum EZHT supra centrum A. Et excipiam arcum EZ xxx partium ut supra. Protractis ergo lineis ZBD et <span data-on="n446"></span>ZH,<span class="idmark note" data-off="n446"><a aria-label="446" class="note txt" href="#n446"></a><small class="note" data-sign="446" id="n446"> ZH<span class="txt">]</span> ZA <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> duco perpendicularem a puncto Z super lineam TE et sit KZ. Quia ergo angulus KAZ est notus, erit proportio AZ linee quotcumque partium ponatur ad unamquamque istarum KZ KA nota. Cum ergo AZ ad dyametrum AD sit nota, erit DK tota et KZ similiter nota. Quapropter si DZ lx partium ponatur ut sit semidiameter, erit angulus KDZ notus, et hic est angulus differentie. Quare reliquus AZD qui est angulus diversi motus est notus. Quod totum sicut iuxta modum ecentrici <span data-on="n447"></span>provenire<span class="idmark note" data-off="n447"><a aria-label="447" class="note txt" href="#n447"></a><small class="note" data-sign="447" id="n447"> provenire<span class="txt">]</span> <i class="txt">One would expect an infinitive verb here.</i></small></span> ratio calculantis comperiet.</p>
<p>Ceterum si notus fuerit angulus motus apparentis, erunt reliqui noti. Ad hoc protrahimus perpendicularem AL super lineam DB. Cum ergo angulus apparentis motus AZL sit notus, erit propter hoc proportio ZA ad AL nota. Sed erat nota proportio ZA ad AD. Est ergo proportio DA ad AL nota. Quapropter erit angulus differentie ADL notus. Et cum hoc angulus extrinsecus EAZ qui est motus medii notus.</p>
<p>Pari modo sed e contrario, si posuerimus angulum differentie qui est ADB notum, erit propter hoc proportio AD ad AL nota. Sed erat nota proportio AD ad AZ. Est ergo proportio AZ ad AL nota. Quapropter erit angulus AZD notus et hoc est angulus diversi motus in circulo signorum. Et cum hoc erit angulus extrinsecus EAZ notus, qui est angulus motus medii.</p>
<h3 id="III.15"><a href="#III.15" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.15⟩</span> Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per <span data-on="n448"></span>totum<span class="idmark note" data-off="n448"><a aria-label="448" class="note txt" href="#n448"></a><small class="note" data-sign="448" id="n448"> totum<span class="txt">]</span> notum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> arcum motus medii a longitudine <span class="txt">[</span>longiore<span class="txt">]</span> <span data-on="n449"></span>propiore<span class="idmark note" data-off="n449"><a aria-label="449" class="note txt" href="#n449"></a><small class="note" data-sign="449" id="n449"> propiore<span class="txt">]</span> <i class="txt">del. <b>P</b></i>; <i class="txt">however, this should be in the text as it is in <b>K</b>.</i></small></span> secundum ecentrici modum scrutari. Cum quo etiam <span data-on="n450"></span>declarabitur<span class="idmark note" data-off="n450"><a aria-label="450" class="note txt" href="#n450"></a><small class="note" data-sign="450" id="n450"> declarabitur<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> declarabis</small></span> quod si notus fuerit quilibet trium angulorum sive motus medii, sive diversi, sive differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</h3>
<p><span data-on="n451"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 083.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 083.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n451"><a aria-label="451" class="note txt" href="#n451"></a><small class="note" data-sign="451" id="n451"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">Point T is labeled ‘C.’</i></small></span> Posito enim scemate orbis ecentrici separabo <span data-on="n452"></span>arcus<span class="idmark note" data-off="n452"><a aria-label="452" class="note txt" href="#n452"></a><small class="note" data-sign="452" id="n452"> arcus<span class="txt">]</span> arcum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> HZ a puncto H quod est longitudo propior. Et protraham lineas DZB et TZ et perpendicularem DK super lineam TZ. Quia ergo <a class="pagina" href="../101r" id="101r"></a> arcus HZ est notus, erit angulus ad centrum ZTH eiusdem quantitatis notus. Erit ergo proportio DT ad utramque DK TK nota. Sed erat ex undecima proportio DT ad TZ nota; quare proportio TZ ad utramque est nota. Ergo et proportio KZ ad DK nota; ergo angulus DZK notus, et hic est angulus differentie. Cum quo etiam angulus extrinsecus GDB notus.</p>
<p>Quod si notus fuerit ex ypothesi angulus GDB, reliqui erunt noti. Producam enim lineam DB usque ad punctum L et super eam perpendicularem TL. Erit ergo angulus TDL notus. Quare proportio linee TD ad TL est nota, sed erat nota TD ad TZ. Quare erit ZT ad TL nota. Propter hoc ergo erit angulus TZL notus angulus differentie, et cum hoc angulus intrinsecus qui est motus medii HTZ.</p>
<p>Quod si angulus differentie primum notus fuerit TZD, erit propter hoc e contrario proportio ZT ad TL nota. Sed erat proportio TZ ad TD nota, quare TD ad TL nota. Ob hoc ergo notus LDT qui est equalis angulo GDB, et ipse angulus motus diversi. Cum quo notificabitur angulus intrinsecus HTZ qui est motus medii.</p>
<h3 id="III.16"><a href="#III.16" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.16⟩</span> Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine propiore secundum epicicli modum perquirere. Cum quo demonstrabitur quod si notus fuerit unus trium angulorum motus medii, motus diversi, differentie, reliqui duo erunt noti.</h3>
<p><span data-on="n453"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 085.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 085.PNG" width="200"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 086_from B.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 086_from B.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n453"><a aria-label="453" class="note txt" href="#n453"></a><small class="note" data-sign="453" id="n453"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure in <b>P</b> does not have line KH drawn and does not draw line AL as a perpendicular. The second, better figure is from <b>B</b> 133r.</i></small></span> Posito enim scemate epicicli et concentrici excipiam arcum quantumlibet a longitudine propinquiore et <span data-on="n454"></span>sint<span class="idmark note" data-off="n454"><a aria-label="454" class="note txt" href="#n454"></a><small class="note" data-sign="454" id="n454"> sint<span class="txt">]</span> sit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> HT note quantitatis. Erit ergo angulus TAH notus. Quare cum angulus AKH sit rectus, erit AH ad AK note proportionis et ad KH quoque. Sed AH ad AD erat nota, ergo AD ad utramque proportionem <span data-on="n455"></span>HT<span class="idmark note" data-off="n455"><a aria-label="455" class="note txt" href="#n455"></a><small class="note" data-sign="455" id="n455"> HT<span class="txt">]</span> habet <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> notam. Est ergo DK ad KH nota, quapropter notus est angulus differentie ADH, et cum hoc angulus extrinsecus apparentis motus AHB.</p>
<p>Quod si notus fuerit angulus primum angulus AHB, protracta perpendiculari AL erit ob hoc proportio AH ad AL nota. Et propter hoc angulus <span data-on="n456"></span>ad L<span class="idmark note" data-off="n456"><a aria-label="456" class="note txt" href="#n456"></a><small class="note" data-sign="456" id="n456"> ad L<span class="txt">]</span> ADL <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et arcus differentie AB notus. Et cum hoc angulus relictus KAH et eius arcus <span data-on="n457"></span>TKH<span class="idmark note" data-off="n457"><a aria-label="457" class="note txt" href="#n457"></a><small class="note" data-sign="457" id="n457"> TKH<span class="txt">]</span> TH <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> qui est motus medii notus.</p>
<p>Quod si constituatur angulus differentie ADB notus, sciemus etiam proportionem AD ad AL et ob hoc AH ad AL. Erit ergo angulus AHL qui est motus apparentis notus. Et cum hoc angulus intrinsecus oppositus KAH qui est motus medii notus, quod proposuimus.</p>
<p>Cum itaque secundum premissas <span data-on="n458"></span>proportiones<span class="idmark note" data-off="n458"><a aria-label="458" class="note txt" href="#n458"></a><small class="note" data-sign="458" id="n458"> proportiones<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> portiones <i class="txt"><b>P</b></i>; propositiones <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> multiplices, possibile sit condere tabulas. Quocumque enim trium angulorum sumpto ut noto, reliquos notos esse oportet. Attamen comodius et <span data-on="n459"></span>catius<span class="idmark note" data-off="n459"><a aria-label="459" class="note txt" href="#n459"></a><small class="note" data-sign="459" id="n459"> catius<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> satius</small></span> est per medium cursum ceteros cognoscere eo quod hic regularis motus est et ordinatus, ceteri inequales.</p>
<h3 id="III.17"><a href="#III.17" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.17⟩</span> Super fixam et certam radicem temporis locum Solis secundum cursum medium assignare in loco determinato, ut habita ad hoc relatione locus Solis verus ad omne deinceps tempus et in omni loco noto inveniatur.</h3>
<p>Igitur secundum considerationem quoad fieri potest verissimam precipue aput autumpnale equinoctium iuxta id quod in expositione prime propositionis presentis libri diximus, locus Solis verus deprehendatur. <span data-on="n460"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 083.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 083.PNG" width="200"/></a> <span class="idmark note" data-off="n460"><a aria-label="460" class="note txt" href="#n460"></a><small class="note" data-sign="460" id="n460"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure is taken from III.15.</i></small></span> Et sit gratia exempli in anteposita figura punctum B in circulo signorum punctum equalitatis autumpnalis et punctum <span data-on="n461"></span>B<span class="idmark note" data-off="n461"><a aria-label="461" class="note txt" href="#n461"></a><small class="note" data-sign="461" id="n461"> B<span class="txt">]</span> G <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> longitudo propior. Igitur ex undecima presentis arcus BG erit notus qui est motus diversi a longitudine propiore. Quare ex xv<sup>a</sup> arcus HZ qui est motus medii a longitudine propiori erit notus. Itaque locus Solis secundum <a class="pagina" href="../101v" id="101v"></a> cursum medium ad horam considerationis erit notus. Elige ergo annos alicuius viri noti vel rei note quos radicem velis constituere, ut Augusti vel Alexandri aut potissimum annos Christi qui est rex regum et dominus dominantium. Et quotquot preterierunt usque ad horam considerationis in unum collige, ac inde <span data-on="n462"></span>annorum<span class="idmark note" data-off="n462"><a aria-label="462" class="note txt" href="#n462"></a><small class="note" data-sign="462" id="n462"> annorum<span class="txt">]</span> annos <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> solares quotiens poteris proice. Deinde residuum cum anno solari proportionando confer; et quantum de eo fuerit, tantum de ccclx minue. Et erit locus Solis secundum cursum medium ad principium annorum quos elegeris. Vide autem ut principium annorum illorum a media die vel a media nocte constituas. Super hoc ergo principium quod fundaveris ad singulas deinceps divisiones temporum ut in secunda presentis explanavimus, medium motum adiunge ut noto cursu medio ad omnia deinceps tempora verum locum Solis per viam operationis sumptam ex premissis <span data-on="n463"></span>proportionibus<span class="idmark note" data-off="n463"><a aria-label="463" class="note txt" href="#n463"></a><small class="note" data-sign="463" id="n463"> proportionibus<span class="txt">]</span> propositionibus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> in loco considerationis cognoscas.</p>
<p>Via siquidem operandi est hec. Ad tempus quantum volueris a radice sumptum motum medium accipe. Et ex eo arcum motus medii a longitudine longiori, qui <span data-on="n464"></span><span class="txt">[</span>pro<span class="txt">]</span>portio<span class="idmark note" data-off="n464"><a aria-label="464" class="note txt" href="#n464"></a><small class="note" data-sign="464" id="n464"> proportio<span class="txt">]</span> <i class="txt">Correct reading from</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> vel argumentum Solis dicitur, <span data-on="n465"></span>cognosce.<span class="idmark note" data-off="n465"><a aria-label="465" class="note txt" href="#n465"></a><small class="note" data-sign="465" id="n465"> cognosce<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cognoscere</small></span> Qui arcus, si minor semicirculo fuerit, per ipsum; si maior, per superfluum semicirculi operare ita.</p>
<p>Si arcus quem habueris ita minus quarta fuerit, eius sinum necnon et sinum illius qui ei ad <span data-on="n466"></span>perfitiendum<span class="idmark note" data-off="n466"><a aria-label="466" class="note txt" href="#n466"></a><small class="note" data-sign="466" id="n466"> perfitiendum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘perficiendum’</i></small></span> quartam deficit per quantitatem distantie duorum centrorum multiplica. Et utrumque productum per semidiametrum idest lx partire. Quodque exierit ex divisione sinus perfectionis semidiametro superadde, et totum in se multiplica. Et super quod fuerit, illud <span data-on="n467"></span><span class="txt">⟨quod⟩</span><span class="idmark note" data-off="n467"><a aria-label="467" class="note txt" href="#n467"></a><small class="note" data-sign="467" id="n467"> quod<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> ex divisione sinus habiti arcus <span data-on="n468"></span>pervenerat<span class="idmark note" data-off="n468"><a aria-label="468" class="note txt" href="#n468"></a><small class="note" data-sign="468" id="n468"> pervenerat<span class="txt">]</span> provenerat <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> in se multiplicatum adde. Collectique radicem quere, et serva. Post hec ad id quod ex divisione sinus habiti arcus productum fuerat <span data-on="n469"></span>rediens,<span class="idmark note" data-off="n469"><a aria-label="469" class="note txt" href="#n469"></a><small class="note" data-sign="469" id="n469"> rediens<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> redigens</small></span> ipsum in diametri dimidium multiplica, et productum per servatam radicem partire.</p>
<p>Quod si arcus quem habueris <span class="txt">[</span>plus<span class="txt">]</span> quarta fuerit, tunc semidiametrum necnon et distantiam duorum centrorum in se multiplica et in unum collige. Collecti radicem elice et serva. Post hec distantiam duorum centrorum in lx multiplica, et quod provenerit per servatam radicem divide.</p>
<p>Quod si arcus quem habueris plus quarta fuerit, <span data-on="n470"></span>ab eo quarta subtracta<span class="idmark note" data-off="n470"><a aria-label="470" class="note txt" href="#n470"></a><small class="note" data-sign="470" id="n470"> ab…subtracta<span class="txt">]</span> ipso a semicirculo subtracto <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> residui sinum eiusque quod ipsi quoque ad perfectionem quarte deficit sinum per distantiam duorum centrorum multiplica, et per semidiametrum partire. Quodque ex sinu perfectionis provenerit a semidiametro <span data-on="n471"></span>minue,<span class="idmark note" data-off="n471"><a aria-label="471" class="note txt" href="#n471"></a><small class="note" data-sign="471" id="n471"> minue<span class="txt">]</span> <i class="txt">Following the procedure in III.13, we should add here, not subtract.</i></small></span> et reliquum in seipsum multiplica. Et <span data-on="n472"></span>ei<span class="idmark note" data-off="n472"><a aria-label="472" class="note txt" href="#n472"></a><small class="note" data-sign="472" id="n472"> ei<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> quod ex sinu residui arcus provenerat in se multiplicato superadde, collectique <span class="txt">[</span>per<span class="txt">]</span> radicem serva. Post hec ad id quod ex sinu arcus residui provenerat <span data-on="n473"></span>rediens,<span class="idmark note" data-off="n473"><a aria-label="473" class="note txt" href="#n473"></a><small class="note" data-sign="473" id="n473"> rediens<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> id in diametri dimidium multiplica, et per servatam radicem partire.</p>
<p>Et quodcumque exierit ex uno <span data-on="n474"></span>trium modorum<span class="idmark note" data-off="n474"><a aria-label="474" class="note txt" href="#n474"></a><small class="note" data-sign="474" id="n474"> trium modorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> arcua. Nam arcus qui <span data-on="n475"></span>prodier<sup><span class="txt">†</span></sup>um<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idmark note" data-off="n475"><a aria-label="475" class="note txt" href="#n475"></a><small class="note" data-sign="475" id="n475"> prodierum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> prodier<sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup> <i class="txt"><b>P</b></i>; prodierit <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> est differentia motus medii ad motum diversum, qui equatio Solis dicitur. Et si portio minus vi signis fuerit, a medio cursu minuitur. Et si plus vi signis fuerit, super medium cursum additur. Et erit cursus Solis diversus sive equatus, per quem verum Solis locum in circulo signorum cognosces.</p>
<p>Quod si in alio <span data-on="n476"></span>quam<span class="idmark note" data-off="n476"><a aria-label="476" class="note txt" href="#n476"></a><small class="note" data-sign="476" id="n476"> quam<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> considerationis loco idem deprehendere volueris, oportet te distantiam inter meridianas lineas locorum scire et illam distantiam in tempora redigere. Quod si locus notus a loco considerationis orientalis fuerit, tempora distantie a tempore per quod motum medium sumpsisti minue. Si occidentalis eidem, adde. Et per tempus quod per additionem vel subtractionem fuit, motum medium cognosce, ac deinceps ut prius operare.</p>
<h3 id="III.18"><a href="#III.18" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.18⟩</span> Dies anni duabus de causis inequales esse invicem necessario comprobatur. Unde patet quosdam dies differentes <span data-on="n477"></span>diei,<span class="idmark note" data-off="n477"><a aria-label="477" class="note txt" href="#n477"></a><small class="note" data-sign="477" id="n477"> diei<span class="txt">]</span> dici <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quosdam mediocres.</h3>
<p>Dies hic dicitur spatium xxiiii horarum ut ab ortu ad ortum Solis vel ab occasu ad occasum aut a meridie ad meridiem aut a media nocte ad mediam noctem. Una ergo causa quare hii dies inequales sunt est diversus <a class="pagina" href="../102r" id="102r"></a> motus Solis ad unam diem. Alia causa est equalium portiuncularum circuli declivis inequales ascensiones. <span data-on="n478"></span>Si quod<span class="idmark note" data-off="n478"><a aria-label="478" class="note txt" href="#n478"></a><small class="note" data-sign="478" id="n478"> Si quod<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> si <i class="txt"><b>P</b>;</i> Siquidem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> spatium talis diei est revolutio equinoctialis circuli et insuper elevatio eius quod Sol diverso vel medio motu ad unam diem percurrit, est itaque dies mediocris revolutio equinoctialis circuli cum motu Solis medio ad unam diem addito, idest lix minutis et viii secundis. Dies differens est revolutio equinoctialis circuli cum elevatione maiori vel minori eius quod Sol ad illam diem perficit. Unius vero diei ad unum insensibilis est differentia, sed cum ex multis diebus collecta fuerit, sit manifesta.</p>
<h3 id="III.19"><a href="#III.19" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.19⟩</span> Causa inequalitatis dierum ex diverso motu Solis proveniens ab alterutra longitudine media incipit et ad oppositum desinit, et differentia diei mediocris ad dies differentes maior, cum ex hoc collecta fuerit, ex duplo differentie maxime motus <span class="txt">[</span>diei<span class="txt">]</span> medii et motus diversi perficitur.</h3>
<p>Siquidem aput <span data-on="n479"></span>utramque<span class="idmark note" data-off="n479"><a aria-label="479" class="note txt" href="#n479"></a><small class="note" data-sign="479" id="n479"> utramque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> longitudinem mediam motus diversus ad unam diem equatur motui medio ad unam diem; ideo ad utramque hec causa inequalitatis incipit et ad oppositum desinit. Et ponemus ad demonstrandum quod sequitur figuram. <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 087.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 087.PNG" width="200"/></a> Sit enim circulus signorum ABGD supra centrum E cuius duo dyametri scilicet AG per longiorem et propiorem longitudinem transiens et BD perpendiculariter super illam per utramque longitudinem mediam transiens. Et sit ecentricus Solis HRK super centrum Z et diametrum communem quem alter eius dyameter HK ad angulos rectos secat. Cum ergo aput punctum C et R sint longitudines medie, palam quod tempora que <span data-on="n480"></span>agregantur<span class="idmark note" data-off="n480"><a aria-label="480" class="note txt" href="#n480"></a><small class="note" data-sign="480" id="n480"> agregantur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregantur’</i></small></span> inter has duas longitudines ex motu medio in <span data-on="n481"></span>mediate<span class="idmark note" data-off="n481"><a aria-label="481" class="note txt" href="#n481"></a><small class="note" data-sign="481" id="n481"> mediate<span class="txt">]</span> medietate <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> longitudinis longioris sunt partes arcus RFC et tempora que <span data-on="n482"></span>agregantur<span class="idmark note" data-off="n482"><a aria-label="482" class="note txt" href="#n482"></a><small class="note" data-sign="482" id="n482"> agregantur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregantur’</i></small></span> interim ex motu diverso sunt partes arcus DAB. Quia ergo KFH est medietas circuli, differentia illorum temporum ad hec est duplum RK. Est enim arcus HC equalis arcui RK. Sed arcus RK subtenditur angulo RZK, qui equatur angulo <span data-on="n483"></span>ERZ,<span class="idmark note" data-off="n483"><a aria-label="483" class="note txt" href="#n483"></a><small class="note" data-sign="483" id="n483"> ERZ<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> EZ</small></span> et hic angulus est maxima differentia duorum motuum. Ex duplo ergo istius anguli perficitur tota temporum differentia. Manifestum ergo quod dies mediocris superat dies differentes ex parte longitudinis longioris duplo differentie maioris duorum motuum, et dies differentes diem mediocrem superant ex parte longitudinis propioris duplo eiusdem differentie. Quare dies differentes maiores superant dies differentes minores quadruplo ipsius differentie, et hoc est quod intendebamus.</p>
<h3 id="III.20"><a href="#III.20" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.20⟩</span> Differentiam ex diverso motu contingentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem inquirere.</h3>
<p>Cum enim ex posita radice temporis notum sit quo tempore Sol ad longitudinem longiorem veniat, sume ab hoc puncto totum tempus usque ad principium diei de qua queris. Et per ipsum arcum medii cursus a longitudine longiore addisce. Sume quoque ab eodem puncto omne tempus usque ad finem diei de qua queris, et per ipsum similiter arcum motus medii deprehende. Et per utrumque arcum motus medii arcum diversi motus cognosce. Cum ergo minorem arcum diversi motus a maiori arcu diversi motus dempseris, remanebit diversus motus ad illam diem differentem de qua queris notus. Cum ergo <span data-on="n484"></span>ad<span class="idmark note" data-off="n484"><a aria-label="484" class="note txt" href="#n484"></a><small class="note" data-sign="484" id="n484"> ad<span class="txt">]</span> ab <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> hoc motum medium si minor fuerit dempseris, vel ipsum si minor fuerit a motu medio, relinquetur differentia quam queris nota. <a class="pagina" href="../102v" id="102v"></a></p>
<h3 id="III.21"><a href="#III.21" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.21⟩</span> Causa inequalitatis dierum ex inequali ascensione aput orizonta declivem accidens a quo loco incipiat vel desinat, et differentia tota cum collecta <span data-on="n485"></span>ex hoc fuerit<span class="idmark note" data-off="n485"><a aria-label="485" class="note txt" href="#n485"></a><small class="note" data-sign="485" id="n485"> ex…fuerit<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> quanta sit depromere.</h3>
<p>Locus qui queritur secundum climata variatur; in omni tamen climate ante punctum tropicum estivum et post tropicum punctum hiemale deprehenditur. Quere ergo secundum ascensiones signorum in climate in quo loco ante tropicum estivum gradus unus circuli signorum cum uno gradu equinoctialis ascendat. Et simile post tropicum hiemale inquire. Et cum utrumque locum deprehenderis, ipse est a quo causa inequalitatis incipit vel desinit. Vide ergo portio circuli signorum inter hec duo loca quanta sit aut ex parte Libre aut ex parte Arietis, et cum quanta portione equinoctialis elevetur. Nam differentia portionis zodiaci ad suam elevationem ipsa est differentia quesita diei mediocris ad dies differentes cum <span data-on="n486"></span>agregata<span class="idmark note" data-off="n486"><a aria-label="486" class="note txt" href="#n486"></a><small class="note" data-sign="486" id="n486"> agregata<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregata’</i></small></span> fuerit. Et quia quantum dies mediocris addit super dies differentes ex parte Arietis tantum dies differentes addunt super diem mediocrem ex parte Libre, palam quod dies differentes maiores addunt super dies differentes minores duplum collecte differentie. Palam etiam quod differentia sic inventa augmentum <span data-on="n487"></span>maxime<span class="idmark note" data-off="n487"><a aria-label="487" class="note txt" href="#n487"></a><small class="note" data-sign="487" id="n487"> maxime<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> diei regionis super diem equinoctialem excedit eo quod causa inequalitatis a loco ante tropicum estivum incepta post tropicum hiemale terminetur. Tempora enim ascensionum huius portionis addunt super gradus suos plus cum sumpta fuit ex parte Libre quam tempora portionis inter <span data-on="n488"></span>caput Cancri et<span class="idmark note" data-off="n488"><a aria-label="488" class="note txt" href="#n488"></a><small class="note" data-sign="488" id="n488"> caput…et<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> caput Capricorni deprehense addant super gradus suos. Sed hec augmenta elevationum que sunt capitis Cancri usque ad Capricornum sunt ea que addit dies maxima regionis super <span data-on="n489"></span>diem<span class="idmark note" data-off="n489"><a aria-label="489" class="note txt" href="#n489"></a><small class="note" data-sign="489" id="n489"> diem<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. (maybe other hand)</i></small></span> equinoctialem, et illa elevationum tempora que plura esse necessario accidit sunt que differentiam quesitam <span data-on="n490"></span>perfitiunt.<span class="idmark note" data-off="n490"><a aria-label="490" class="note txt" href="#n490"></a><small class="note" data-sign="490" id="n490"> perfitiunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘perficiunt’</i></small></span></p>
<h3 id="III.22"><a href="#III.22" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.22⟩</span> Causa inequalitatis dierum ex inequali transitu aput meridianum proveniens a quatuor punctorum quolibet quartas inter <span data-on="n491"></span>solstitialia<span class="idmark note" data-off="n491"><a aria-label="491" class="note txt" href="#n491"></a><small class="note" data-sign="491" id="n491"> solstitialia<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> solstitia</small></span> et equinoctialia puncta deprehensas mediante incipit et ad perfectionem quarte desinit, et differentia cum hinc collecta fuerit spatio quinque temporum extenditur.</h3>
<p>Hec quoque causa a quatuor punctorum quolibet incipit scilicet a medio Aquarii, Tauri, Leonis, <span data-on="n492"></span>Virginis<span class="idmark note" data-off="n492"><a aria-label="492" class="note txt" href="#n492"></a><small class="note" data-sign="492" id="n492"> Virginis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> Scorpionis <i class="txt"><b>P</b></i>; <i class="txt">‘Scorpionis’ is the correct reading astronomically.</i></small></span> quia penes <span data-on="n493"></span>unumquemque<span class="idmark note" data-off="n493"><a aria-label="493" class="note txt" href="#n493"></a><small class="note" data-sign="493" id="n493"> unumquemque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> unumquodque</small></span> istorum locorum arcus motus medii ad unam diem equatur suo transitu per meridianum et non alibi sicut ex ascensionibus spere recte patet. Et quia quarta a medio Aquarii ad medium Tauri elevatur cum lxxxv gradibus equinoctialis, palam quod dies mediocris superat dies differentes cum per hanc quartam collecte fuerint differentie v graduum temporibus. Similiter accidit in quarta huic opposita propter hoc quod opposite portiones in spera recta equaliter oriuntur. Quarta vero a medio Tauri ad medium Leonis transit cum <span data-on="n494"></span>lxxxxv<span class="idmark note" data-off="n494"><a aria-label="494" class="note txt" href="#n494"></a><small class="note" data-sign="494" id="n494"> lxxxxv<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> lxxxv</small></span> gradibus equinoctialis. Propter hoc <span data-on="n495"></span>ergo<span class="idmark note" data-off="n495"><a aria-label="495" class="note txt" href="#n495"></a><small class="note" data-sign="495" id="n495"> ergo<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> dies differentes superant diem mediocrem, cum collecte per hanc quartam fuerint differentie, quinque graduum temporibus. Similiter accidit in quarta huic opposita. Manifestum <a class="pagina" href="../103r" id="103r"></a> ergo quod dies differentes maiores superant dies differentes minores ob hanc causam x temporibus.</p>
<h3 id="III.23"><a href="#III.23" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.23⟩</span> Differentiam ex inequali elevatione procedentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem perquirere.</h3>
<p>Elevationem ergo arcus medii motus Solis de illo gradu in quo Sol eadem die de qua queris moratur accipe. Et si maior motu medio fuerit, ipsum de ea deme; et si minor, de ipso eam deme. Et relinquetur differentia quam queris. Sed si in spera recta quesieris, elevationem in spera recta; si in spera declivi, elevationem in spera declivi accipe.</p>
<p>Patet itaque ex predictis quod commodius est et satius dies a meridie vel media nocte incipere quam ab ortu vel occasu eo quod aput orizontem maior provenit dierum inequalitas; et quia in orizonte declivi principia ortus et occasus variantur eo quod modo maior modo minor arcus diei, in orizonte recto omnes arcus sunt secundum similitudinem partium equales, et ideo presertim quod inequalitas hec dierum secundum diversas regionum latitudines variatur aput orizontem, sed aput meridianum in omni regione est eadem.</p>
<h3 id="III.24"><a href="#III.24" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.24⟩</span> Differentias ex causis ambabus prout contingit simul provenientes singulatim perpendere, et principium additionis super diem mediocrem et principium diminutionis a die mediocri adinvenire.</h3>
<p><span data-on="n496"></span>Angulos<span class="idmark note" data-off="n496"><a aria-label="496" class="note txt" href="#n496"></a><small class="note" data-sign="496" id="n496"> Angulos<span class="txt">]</span> Singulas <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> igitur ex utraque causa ad dies singulos differentias ut ex premissa et xx<sup>a</sup> habetur collige. Et ubi unaqueque causa suam <span data-on="n497"></span>causam<span class="idmark note" data-off="n497"><a aria-label="497" class="note txt" href="#n497"></a><small class="note" data-sign="497" id="n497"> causam<span class="txt">]</span> differentiam <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> super diem mediocrem addit vel minuit ex xix<sup>a</sup> et xxi<sup>a</sup> et xxii<sup>a</sup> attende. <span data-on="n498"></span>Cum<span class="idmark note" data-off="n498"><a aria-label="498" class="note txt" href="#n498"></a><small class="note" data-sign="498" id="n498"> Cum<span class="txt">]</span> <i class="txt">The first letter is obscured by large initial, but the reading is confirmed by <b>K</b>.</i></small></span> ergo ambe cause simul addunt vel <span data-on="n499"></span>simul<span class="idmark note" data-off="n499"><a aria-label="499" class="note txt" href="#n499"></a><small class="note" data-sign="499" id="n499"> simul<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> minuunt, differentias ad eandem diem attinentes in unum collige. Cum autem una causa minuit, alia addit, minorem a maiori minue, et habebis omnes ex duabus causis differentias. Cum vero quantum una minuit tantum alia addit, nulla provenit differentia, et fit dies mediocris. Et si deinceps ambe cause simul addunt aut una plus addit quam alia minuit super diem mediocrem, tunc ibi est principium additionis; <span data-on="n500"></span>si<span class="idmark note" data-off="n500"><a aria-label="500" class="note txt" href="#n500"></a><small class="note" data-sign="500" id="n500"> si<span class="txt">]</span> plus addit <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> vero ambe minuunt aut una plus minuit quam alia addit, tunc ibi est principium diminutionis, et hoc erat querendum.</p>
<h3 id="III.25"><a href="#III.25" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.25⟩</span> Dies differentes in mediocres et mediocres in differentes vertere.</h3>
<p>Super fixam igitur radicem temporis locum secundum cursum medium et locum Solis secundum cursum apparentem cognosce. Deinde ad diem quam volueris utrumque similiter Solis locum scilicet secundum cursum medium et secundum cursum diversum considera. Et partes cursus medii que sint <span data-on="n501"></span>inter<span class="idmark note" data-off="n501"><a aria-label="501" class="note txt" href="#n501"></a><small class="note" data-sign="501" id="n501"> inter<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> duo loca secundum medium cursum deprehensas seorsum observa. Similiter partes cursus diversi que inter duo loca vera deprehenduntur observa, et istarum partium elevationes in spera declivi si dies ab orizonte incipiant aut in spera recta si dies a meridiano inchoent perpende. Et eas a motu medio si maior fuerit deme, et differentiam tempora horarum pone, et a diebus differentibus quos in mediocres convertere volueris minue. Aut si motus medius elevationibus minor fuerit, <span data-on="n502"></span>vel temporum<span class="idmark note" data-off="n502"><a aria-label="502" class="note txt" href="#n502"></a><small class="note" data-sign="502" id="n502"> vel temporum<span class="txt">]</span> ipsum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ab eis deme, et residuum tempora horarum pone, et diebus differentibus appone, et fient dies mediocres. Huius conversionem <span data-on="n503"></span>faties<span class="idmark note" data-off="n503"><a aria-label="503" class="note txt" href="#n503"></a><small class="note" data-sign="503" id="n503"> faties<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘facies’</i></small></span> si mediocres in differentes vertere volueris. Et nota quod hoc quoque modo facilius differentias ex duabus pariter causis provenientes ad dies singulos poteris colligere.</p>
<p>Hoc quoque animadverten<span class="txt">[</span>ten<span class="txt">]</span>dum quod si radix temporis posita fuit super principium additionis ad diem mediocrem, differentiam que provenit semper addendum est ut fiant dies mediocres ex differentibus, et semper minuendum a mediocribus ut ex eis fiant differentes; e converso fiat <span data-on="n504"></span>si<span class="idmark note" data-off="n504"><a aria-label="504" class="note txt" href="#n504"></a><small class="note" data-sign="504" id="n504"> si<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> radix temporis posita fuerit super principium diminutionis. Et hoc ideo quia quantum ex una parte additur super mediocres ex alia minuitur, et non equatur minutio additioni donec ad locum additionis <a class="pagina" href="../103v" id="103v"></a> redeatur. Super dies itaque mediocres medius motus constitutus est, quorum equatio si neglecta fuerit in tardioribus quidem planetis non multum sentietur. Sed profecto in hiis <span data-on="n505"></span>qui<span class="idmark note" data-off="n505"><a aria-label="505" class="note txt" href="#n505"></a><small class="note" data-sign="505" id="n505"> qui<span class="txt">]</span> que <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> circa Lunam contingunt, manifesta apparebit in tempore consideratoris tardior vel celerior diversitas.</p>
<p>Explicit liber tercius continens universam de motu Solis doctrinam. Incipit quartus de motu Lune.</p>
<nav class="prev_next txt">
<a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="2" rel="prev"></a>
<a aria-label="next" class="arrowright key" href="4" rel="next"></a>
</nav>
</article>