<article class="flush_unhyph sheet transcription txtsrc">
<nav class="flexbase kolumnentitel"><a aria-label="previous" class="key prev" href="5" rel="prev"></a>
<div class="droparea" tabindex="0">
<a class="key" href="1">Anonymous, <cite>Almagesti Minor</cite> · Paris, BnF, lat. 16657</a>
<div class="droparea shadow">
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#I">⟨I⟩⟨Liber I⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.1">⟨I.1⟩ Data circuli dyametro latera decagoni, pentagoni, exagoni, tetragoni, atque trianguli omnium ab eodem circulo circumscriptorum reperire. Corollarium. Unde manifestum est quod si nota fuerit circuli dyameter et prenominata latera erunt nota, corde quoque que residuis semicirculi arcubus intenduntur note erunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.2">⟨I.2⟩ Si quadrilaterum infra circulum describatur, rectangulum quod continetur sub duobus eius dyametris est equale duobus rectangulis pariter acceptis que sub utriusque eius lateribus oppositis continentur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.3">⟨I.3⟩ Si in semicirculo corde arcuum inequalium certe fuerint, corda quoque arcus quo maior minorem superat erit nota.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.4">⟨I.4⟩ Si in semycirculo alicuius arcus corda nota fuerit, corda quoque que eius medietati subtenditur erit nota.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.5">⟨I.5⟩ Si due corde duorum arcuum in semycirculo fuerint note, corda quoque que toti subtenditur arcui composito ex illis duobus arcubus nota erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.6">⟨I.6⟩ Due linee inequales in circulo si protrahantur, maioris ad [mi] minorem quam arcus longioris ad arcum brevioris minor est proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.7">⟨I.7⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio ipsius fixe ad eam sui partem que supra fixionem est producatur ex duabus proportionibus, ex una dico proportione quam habet sibi conterminalis reflexa ad eam sui partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet alterius reflexe inferioris sub sectione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.8">⟨I.8⟩ Duabus rectis lineis ab angulo uno descendentibus aliisque duabus sese secantibus ab earum descendentium reliquis terminis in easdem reflexis, utralibet reflexarum alterius conterminalem sic figet ut proportio portionum fixe, inferioris dico partis ad superiorem, producatur ex duabus proportionibus, ex una inquam proportione quam habet sibi conterminalis reflexe inferior sub sectione portio ad reliquam partem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet relique descendentis inferior sub fixione portio ad eam totam cuius pars est lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.9">⟨I.9⟩ Si in circulo continui arcus sumantur et uterque minor semycirculo, dyametrus producta a communi eorum termino lineam rectam reliquos eorumdem terminos continuantem secabit secundum proportionem corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.10">⟨I.10⟩ Si unus arcus notus in duos dividatur fueritque nota proportio corde dupli arcus unius ad cordam dupli arcus alterius, ambo ipsi erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.11">⟨I.11⟩ Si ab uno termino arcus semycirculo minoris linea ipsum arcum secans educatur donec cum dyametro per reliquum eundem arcus terminum extracta concurrat, fiet proportio linee preter centrum transeuntis ad partem sui extrinsecam sicut proportio corde dupli arcus de quo sermo est ad cordam dupli arcus illius que educte linee includunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.12">⟨I.12⟩ Si arcus dicto modo divisi lineis ut prescriptum est donec concurrant eductus maior portio nota fuerit et /85v/ proportio corde dupli arcus ipsius divisi ad cordam dupli arcus lineis eductis inclusi constituerit, ipse arcus inclusus notus erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.13">⟨I.13⟩ In superfitie sphere duobus arcubus magnorum orbium semycirculo divisim minoribus ab uno communi termino descendentibus aliisque duobus non minorum orbium ab illorum reliquis terminis in eosdem sese secando reflexis, utrius reflexorum alterius conterminalem arcum sic figet ut proportio corde arcus duplicantis inferiorem portionem arcus fixi ad cordam arcus duplicantis superiorem eiusdem fixi portionem producatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda arcus duplicantis inferiorem arcus reflexi portionem qui ipsi fixo conterminalis est ad cordam arcus duplicantis reliquam ⟨eiusdem reflexi portionem, et ea proportione quam⟩ habet corda duplicantis arcus inferiorem alterius descendentis arcus partem ad cordam duplicantis arcum ipsum cuius pars est totalem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.14">⟨I.14⟩ In superfitie spere quatuor arcubus predicto modo depictis, fiet ut proportio corde arcus duplicantis unum descendentium totalem ad cordam arcus duplicantis superiorem ipsius descendentis portionem componatur ex gemina proportione, ex ea videlicet quam habet corda duplantis arcum totum ab eiusdem descendentis termino reflexu ad cordam duplam illam ipsius reflexi portionem que sectioni interiacet et fixioni, et alia proportione quam habet corda arcus duplantis inferiorem sub sectione alterius reflexi portionem ad cordam arcus duplicis ad eundem reflexum cuius pars est totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.15">⟨I.15⟩ Maximam declinationem per instrumenti artifitium et considerationem repperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.16">⟨I.16⟩ Cuiuslibet puncti ⟨in⟩ circulo declivi cuius discessus ab equinoctiali est notus declinationem invenire. Unde manifesta est hec regula: si sinus portionis ab equinoctiali inchoate cuius finalis puncti declinatio queritur ducatur in sinum maxime declinationis productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite declinationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.17">⟨I.17⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis elevationem in spera recta invenire. Unde patet regula: si sinus perfectionis maxime declinationis ducatur in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali linea cuius portionis queritur elevatio, productumque dividatur per sinum perfectionis declinationis illius portionis, et quod exierit ducatur itidem in sinum elevationis unius quadrantis, productumque dividatur per sinum maxime declinationis, exibit sinus quesite elevationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="2#II">⟨II⟩⟨Liber II⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.1">⟨II.1⟩ Arcum diei minimi vel maximi in quovis clymate per notam poli altitudinem cognoscere. Unde manifestum quod si sinus altitudinis poli ducatur in sinum maxime declinationis, et productum dividatur per sinum perfectionis maxime declinationis, et quod provenerit ducatur in semydyametrum, productum dividatur per sinum perfectionis altitudinis poli, exibit differentia mediata minime diei ad /88r/ equinoctialem diem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.2">⟨II.2⟩ Arcum orizontis in quovis climate qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per assignatum minimi diei arcum investigare. Unde patebit quod si ducatur sinus dimidii arcus diei minime in sinum perfectionis maxime declinationis, productumque dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus perfectionis arcus orizontis qui est inter ortum utriusque tropycorum et circulum equinoctialem. Similique ratione inveniri potest distantia ortus cuiuslibet signi vel gradus ab equinoctiali.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.3">⟨II.3⟩ Altitudinem poli per arcum diei minime notum presto inda/88v/gare. Regula. Si sinum differentie medie diei minimi ad equinoctialem diem ducas in sinum perfectionis quarte orizontis, productumque dividatur per sinum arcus medii orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem, atque quod exierit ducatur in sinum quadrantis, productumque dividatur per sinum arcus medii minimi diei, exibit sinus altitudinis poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.4">⟨II.4⟩ Arcum orizontis qui est inter ortum tropyci et equinoctialem per altitudinem poli notam reperire. Unde patet regula: si sinum maxime declinationis ducas in semydyametrum, et productum ⟨dividas⟩ per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus arcus orizontis qui inter tropycum et equinoctialem deprehenditur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.5">⟨II.5⟩ Cuilibet duo circuli paralelli circulo equinoctiali eiusdem longitudinis a duobus tropycis sive ab ipso equinoctiali equales arcus orizontis resecant ex utraque parte equinoctialis, /89r/ et fit alternatim nox unius diei alterius equalis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.6">⟨II.6⟩ Nota Solis altitudine proportionem umbre iacentis ad gnomonem erectum vel umbre verse ad gnomonem iacentem invenire; et conversum nota proportione umbre ad gnomonem altitudinem Solis indagare. Regula: ⟨si⟩ sinum perfectionis altitudinis ducas in partes gnomonis quantaslibet, et productum dividas per cordam altitudinis, exibunt partes quantitatis umbre similes partium gnomonis; et e converso, si radicem duorum quadratorum gnomonis et umbre cum nota sint extrahas, et per eam id quod ex ductu gnomonis in semydyametrum provenit dividas, exibit sinus quesite altitudinis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.7">⟨II.7⟩ Sub linea equinoctiali omnes dies sunt equales noctibus et sibi invicem, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre meridiane ⟨quandoque ad meridiem⟩ quandoque ad septentrionem quandoque nusquam declinant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.8">⟨II.8⟩ Sub omni alia linea equidistante linee equinoctiali bis tantum dies fit equalis nocti in anno; et dies estivi hibernis prolixiores, noctes vero breviores; et quanto ab equinoctio distantiores dies estivi productiores, hiberni vero correptiores; et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper; et distantia cenit ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.9">⟨II.9⟩ Sub remotiori linea ab equinoctiali maior est inequalitas dierum ⟨et⟩ noctium, et maior pars celi apparens semper et maior pars celi occulta semper.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.10">⟨II.10⟩ Sub omni linea cuius distantia minor ab equinoctiali maxima declinatione, umbre meridiei ad utramque partem alternatim declinant et bis in anno declinatione carent.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.11">⟨II.11⟩ Sub linea cuius discessus equalis est maxime declinationi, umbra semel in anno declinatione caret, et umbra meridiana numquam declinat ad meridiem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.12">⟨II.12⟩ Sub linea cuius discessio est ut poli zodyaci ab equinoctiali, umbra in aliquo die ad omnem partem orizontis flectitur, et fit spatium xxiiii horarum dies sine nocte et ex opposito nox sine die, et quanto discessus ab hac maior maius tempus abit sine nocte et ex opposito maius tempus sine die.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.13">⟨II.13⟩ Sub polo medietas celi est apparens semper et medietas occulta semper et anni spatium dies una cum nocte sua.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.14">⟨II.14⟩ In spera declivi quilibet duo arcus equales circuli declivis et equaliter a puncto equinoctii distantes equales habent ascensiones.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.15">⟨II.15⟩ Cuilibet duo arcus circuli declivis equales et equaliter ab alterutro punctorum tropicorum distantes habent in spera obliqua ascensiones coniunctas equas eis ascensionibus quas idem arcus habent in spera recta coniunctis. Ex quo et premissa propositione manifestum quod si note fuerint ascensiones unius quarte in spera obliqua, note erunt ascensiones omnium.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.16">⟨II.16⟩ Cuiuslibet portionis circuli declivis ascensionem in spera declivi invenire. Ratio operationis: si sinum altitudinis poli duxeris in sinum declinationis portionis inchoate ab equinoctiali puncto, et productum dividas per sinum perfectionis declinationis, et quod exierit itidem ducas in semydiametrum, productum dividas per sinum perfectionis altitudinis, exibit sinus differentie elevationum sumpte partis in spera recta et in spera declivi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.17">⟨II.17⟩ Differentiam ascensionum in spera recta et spera declivi eiusdem portionis per arcum circuli magni a polo venientis determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.18">⟨II.18⟩ Cuiuslibet portionis elevationem in spera obliqua alia via rationis invenire. Unde manifestum erit quod si sinus differentie equalis diei ad minimum ducatur in sinum elevationis sumpte portionis in spera recta et quod exierit dividatur per sinum quadrantis, exibit sinus quesite differentie.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.19">⟨II.19⟩ Per notas ascensiones et locum Solis notum, quantitatem arcus diei et quantitatem arcus noctis et numerum equalium horarum diei vel noctis et tempora inequalium ascendensque et medium celi in omni hora reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.20">⟨II.20⟩ Datas horas temporales ad equales vertere et datas equales ad inequales reducere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.21">⟨II.21⟩ Proportio speralis anguli supra polum alicuius circuli consistentis ad quatuor rectos est sicut arcus eiusdem circuli qui ei subtenditur ad totam circumferentiam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.22">⟨II.22⟩ Omnes anguli duo ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum alter extrinsecus alter intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.23">⟨II.23⟩ Omnes duo anguli ex duobus meridianis cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto tropico provenientes quorum alter extrinsecus alter vero intrinsecus ex eadem parte sibi oppositus equantur duobus rectis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.24">⟨II.24⟩ Angulus ex circulo meridiano cum circulo signorum aput punctum tropicum proveniens rectus esse necessario comprobatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.25">⟨II.25⟩ Maxima declinatione nota angulum ex meridiano et circulo signorum aput punctum equinoctii provenientem notum esse oportet. Unde patet quod si maximam declinationem addas super quartam vel ab ea subtrahas, exibit angulus quesitus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.26">⟨II.26⟩ Quantitatem cuiuslibet anguli ex meridiano cum circulo signorum aput quodlibet punctum provenientis per notam puncti declinationem invenire. Unde liquet quod si declinationis puncti cuius angulus queritur sinum ducas in sinum perfectionis sumpte portionis a puncto equinoctiali, et productum dividas per sinum ipsius portionis, et productum iterum multiplices in semidiametrum, atque quod exierit dividas per sinum perfectionis declinationis, exibit sinus differentie duorum angulorum aput punctum valentium propositum duos rectos, quam si recto adderis vel subtraxeris, habebis utrumque.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.27">⟨II.27⟩ Omnes duo anguli ex orizonte declivi cum circulo signorum ad eandem distantiam a puncto equinoctii provenientes quorum unus intrinsecus alter vero extrinsecus ex eadem parte sibi oppositus sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.28">⟨II.28⟩ Omnes duo anguli in uno orizonte declivi cum circulo signorum aput puncta opposita orientis et occidentis extrinsecus cum intrinseco equantur duobus rectis. Unde colligitur quod duo quoque ad eandem distantiam a puncto tropico duobus rectis sunt equales. Quapropter notis angulis orientalibus unius medietatis ab Ariete in Libram, noti erunt anguli orientales alterius medietatis et una anguli occidentales in ambabus partibus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.29">⟨II.29⟩ Nota poli altitudine et tropicorum distantia angulum ex concursu orizontis declivis et signorum circuli aput utrumque punctum equinoctii notum †eius† necesse est. Unde constat quod si differentiam que est inter regionis latitudinem et maximam declinationem cum latitudo maior fuerit a quarta circuli diminuas, vel cum minor fuerit additias, relinquetur angulus sub capite Libre. A quo si quantitatem distantie inter duos tropicos abieceris, residuum erit angulus sub capite Arietis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.30">⟨II.30⟩ Quantitatem anguli ex concidentia orizontis et zodiaci aput quodlibet punctum per notum celi medium et eius declinationem notam investigare. Ratio. Si diametrum multiplices in sinum altitudinis gradus celi medii sub terra vel super terram, et productum dividas per sinum portionis que est inter orizontem et celi medium sub terra vel super /94v/ terram prout contigerit eam portionem minorem esse quarta, exibit sinus et quesiti arcus et quesiti anguli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.31">⟨II.31⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis a polo orizontis egressi ad puncta duo circuli signorum eiusdem a puncto tropico distantie, cum ipsa etiam a circulo medii diei ante et post secundum equalia tempora destiterint, sunt equales et fatiunt angulos cum circulo signorum extrinsecum et intrinsecum ex eadem parte sibi oppositum equales duobus rectis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.32">⟨II.32⟩ Omnes bini arcus binorum orbium altitudinis /95r/ a cenit capitum egressi usque ad unum punctum circuli signorum cum ipsum a linea meridiei ante et post secundum equalia tempora destiterit, sive cenit capitum a punctis celum mediantibus septentrionale fuerit sive meridianum, sunt equales et faciunt angulos duos ad idem punctum duplo maiores pariter angulo ex concidentia meridiani et circuli signorum ad idem punctum proveniente.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.33">⟨II.33⟩ Quod si unum punctorum celum mediantium sive orientalis portionis sive occidentalis meridianum fuerit a cenit capitum et alterum septentrionale, anguli qui proveniunt ad punctum dictum superant duplum anguli ex arcu meridiano ad idem punctum facti quantitate duorum rectorum. Ex quibus omnium colligitur quod si noti fuerint anguli antemeridiani et arcus in omni declinatione a principio Cancri usque ad principium Capricorni, noti erunt et arcus et anguli eorumdem signorum postmeridiani et una anguli reliquorum signorum /95v/ et arcus ante ⟨et⟩ post meridianam lineam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.34">⟨II.34⟩ Quemlibet angulum ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum aput punctum medians celum vel aput punctum orizontis et arcum quoque a summitate capitum ad utrumlibet notum esse oportet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.35">⟨II.35⟩ Quantitatem arcus circuli altitudinis a summitate capitum ad quodlibet punctum circuli signorum invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.36">⟨II.36⟩ Quantitatem anguli ex concidentia circuli altitudinis cum circulo signorum ad quodlibet punctum a celi medio declinans perscrutari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="3#III">⟨III⟩⟨Liber III⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Anni quantitatem per considerationes instrumentis deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.2">⟨III.2⟩ Medium motum Solis ad quaslibet divisiones temporis scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, puncta horarum collocare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.3">⟨III.3⟩ Motum stelle diversum apparentem in signorum circulo propter duorum modorum utrumlibet posse contingere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.4">⟨III.4⟩ Secundum modum orbis ecentrici minor est motus apparens ad longitudinem longiorem et maior ad longitudinem propiorem, secundum vero epicicli modum ad utramque uterque potest accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.5">⟨III.5⟩ Maxima differentia apparentis motus in circulo signorum ad motum medium in ecentrico colligitur in directo puncti circuli signorum medii inter utramque longitudinem. Unde manifestum quod apparens permeatio unius quarte circuli signorum scilicet a longitudine longiore ad punctum medium maioris temporis est, et permeatio alterius quarte a puncto medio ad longitudinem propiorem minoris temporis est; et quod differentia huius temporis ad illud et illius ad hoc est sicut maior differentia collecta motus apparentis ad motum medium dupplicatam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.6">⟨III.6⟩ Iuxta modum epicicli cum equales in proportione semper fuerint motus epicicli in concentrico et stelle in epiciclo fueritque motus minor ad longiorem longitudinem, maxima differentia motus diversi ad motum medium colligitur cum apparuerit discessus stelle a longiori longitudine quarta circuli. Sequiturque quod apparens permeatio unius quarte ab auge maioris temporis sit, et permeatio alterius quarte ab augis oppositum est minoris temporis, fitque differentia duorum temporum sicut duplum differentie maxime diversi motus ad motum medium.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.7">⟨III.7⟩ Cum equales in proportione fuerint tres motus semper, motus stelle in ecentrico, motus epicicli in concentrico, motus e contrario stelle in epyciclo, fuerintque equalis magnitudinis ecentricus et concentricus atque semidiameter epicicli equalis distantie centrorum illorum, quicquid accidit secundum unum modorum accidit secundum alterum. Quia par est motus medius, par est diversus, una est differentia motuum, unus et idem apparet stelle locus in circulo signorum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.8">⟨III.8⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint eorum semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus, omnia simul accident.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.9">⟨III.9⟩ Stella in duobus punctis circuli signorum oppositis posita, iuxta modum ecentrici eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit duorum motuum differentia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.10">⟨III.10⟩ Iuxta modum epicicli stella supra rectam lineam a centro mundi epiciclum secando eductam in duobus locis sectionum posita, eadem vel nulla erit apparens a duabus longitudinibus in circulo signorum distantia, et eadem vel nulla erit motuum differentia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.11">⟨III.11⟩ Proportionem distantie inter centrum circuli signorum et centrum solaris ecentrici ad semidiametrum ecentrici necnon in cuius partis circuli signorum directo sit longitudo longior ecentrici deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.12">⟨III.12⟩ Maximam differentiam diversi motus Solis ad motum medium et in quarta elongatione a longitudine longiore in ecentrico ceciderit notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.13">⟨III.13⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum ecentrici modum invenire. Unde etiam manifestum quod si notus fuerit unus trium angulorum, scilicet angulus differentie, angulus motus medii, angulus motus diversi, quicumque fuerit, reliqui duo erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.14">⟨III.14⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum epicicli modum reperire. Unde liquidum erit quod si notus fuerit quilibet trium angulorum motus medii, motus diversi, aut differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.15">⟨III.15⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per totum arcum motus medii a longitudine [longiore] propiore secundum ecentrici modum scrutari. Cum quo etiam declarabitur quod si notus fuerit quilibet trium angulorum sive motus medii, sive diversi, sive differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.16">⟨III.16⟩ Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine propiore secundum epicicli modum perquirere. Cum quo demonstrabitur quod si notus fuerit unus trium angulorum motus medii, motus diversi, differentie, reliqui duo erunt noti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.17">⟨III.17⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Solis secundum cursum medium assignare in loco determinato, ut habita ad hoc relatione locus Solis verus ad omne deinceps tempus et in omni loco noto inveniatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.18">⟨III.18⟩ Dies anni duabus de causis inequales esse invicem necessario comprobatur. Unde patet quosdam dies differentes diei, quosdam mediocres.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.19">⟨III.19⟩ Causa inequalitatis dierum ex diverso motu Solis proveniens ab alterutra longitudine media incipit et ad oppositum desinit, et differentia diei mediocris ad dies differentes maior, cum ex hoc collecta fuerit, ex duplo differentie maxime motus [diei] medii et motus diversi perficitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.20">⟨III.20⟩ Differentiam ex diverso motu contingentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.21">⟨III.21⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali ascensione aput orizonta declivem accidens a quo loco incipiat vel desinat, et differentia tota cum collecta ex hoc fuerit quanta sit depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.22">⟨III.22⟩ Causa inequalitatis dierum ex inequali transitu aput meridianum proveniens a quatuor punctorum quolibet quartas inter solstitialia et equinoctialia puncta deprehensas mediante incipit et ad perfectionem quarte desinit, et differentia cum hinc collecta fuerit spatio quinque temporum extenditur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.23">⟨III.23⟩ Differentiam ex inequali elevatione procedentem diei mediocris ad quamcumque iubearis diem differentem perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.24">⟨III.24⟩ Differentias ex causis ambabus prout contingit simul provenientes singulatim perpendere, et principium additionis super diem mediocrem et principium diminutionis a die mediocri adinvenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.25">⟨III.25⟩ Dies differentes in mediocres et mediocres in differentes vertere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="4#IV">⟨IV⟩⟨Liber IV⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verus Lune locus in celo vel in circulo signorum neque per considerationem instrumenti in loco obliquato neque per considerationem ex stellis fixis neque per solares eclipses deprehendi potest.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ Verum locum Lune per lunaris eclipsis /104v/ considerationem cognosci est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ Tempus equalis lunationis verisimiliter investigare. Unde et tempus reducens integre diversitates Lune, et primum tempus reducens similem coniunctionem vel oppositionem similem Solis et Lune, necnon et medius motus diversitatis et medius motus longitudinis innotescent.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ Tempus reducens motum latitudinis inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ Sumptam investigationem temporum per duo solum intervalla alternarum eclipsium equalia fallere duabus de causis est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ Tempus investigationis temporum quod fallere non possit eligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ Medium motum Lune in longitudine et medium motum diversitatis et medium motum latitudinis et mediam distantiam Solis et Lune ad quaslibet /106r/ divisiones temporum, scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, minuta horarum adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ Cum propter diversum motum positum fuerit Lunam habere concentricum cum epiciclo itemque ecentricum, fuerintque equalis magnitudinis concentricus et ecentricus, et distantia centrorum eorumdem fuerit equalis semidiametro epicicli, positumque fuerit motum Lune in ecentrico similem motui ipsius in epiciclo, ecentricum moveri in partem Lune secundum in proportione augmentum quod addit in eodem tempore medius motus longitudinis super medium motum diversitatis, omnia secundum utrumque modum similiter proveniunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ Et si inequalis magnitudinis fuerint ecentricus et concentricus dummodo proportionales fuerint semidiametri ad distantiam centrorum ipsorum et semidiametrum epicicli, ceteris manentibus idem similiter secundum utrumque modum proveniet locus Lune in celo.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ Ad quantitatem diversitatis agnoscendam per tres eclipses notas pertingere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ Quantitatem diversitatis per alias tres eclipses notas et aliter cadentes experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ Arcum epicicli inter longitudinem longiorem et locum cuiuslibet trium notarum eclipsium, necnon et differentiam duorum motuum que propter eundem arcum accidit, et locum Lune secundum medium cursum ad quem attinet eadem differentia notificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ Medium motum longitudinis et medium motum diversitatis et mediam distantiam Solis et Lune per equationem ex considerationibus antiquarum et modernarum eclipsium certiorem facere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ Super fixam et certam radicem temporis locum Lune in circulo signorum secundum medium cursum longitudinis et locum Lune in epiciclo certe distantie a longitudine longiori secundum medium cursum diversitatis assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ Medium motum latitudinis Lune rectificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ Notus Lune secundum utrumque motum latitudinis in circulo declinante quantum distet a nodo tempore alicuius eclipsis note declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ Motus Lune in circulo declivi secundum medium motum latitudinis quantum distet a maxima declinatione septentrionali in fixa radice temporis iudicare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ Medium motum Capitis Draconis elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="5#V">⟨V⟩⟨Liber V⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Locum stelle secundum longitudinem et latitudinem artifitio instrumenti deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.2">⟨V.2⟩ Quod Luna secundum diversitatem habeat, et quod huius secunde diversitatis revolutio bis in mense lunari compleatur, semel scilicet tempore coniunctionis medie et secundo tempore impletionis medie manifestis indiciis demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.3">⟨V.3⟩ Causam secunde diversitatis apparentibus convenientem assignare et eam in figuris visibiliter ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.4">⟨V.4⟩ Maximam quantitatem secunde diversitatis pandere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.5">⟨V.5⟩ Quantitatem distantie duorum centrorum scilicet circuli signorum et ecentrici Lune cognitioni submittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.6">⟨V.6⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, visam quantitatem secunde diversitatis que in illo puncto maxima apparere potest notitie subponere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.7">⟨V.7⟩ Diameter epicicli ipsius longitudinem longiorem equalem indicans et tunc quidem veram cum centrum epicicli est in longitudine longiore vel longitudine propriore ecentrici, quod declinationem et reflexionem habeat, et quod eius declinatio et reflexio dirigatur neque ad centrum ecentrici neque ad centrum orbis signorum, sed ad punctum in diametro ecentrici quod tantumdem distat a centro orbis signorum versus longitudinem propiorem ecentrici quantum ex opposito centrum ecentrici distat ab eodem centro orbis signorum demonstrationibus manifestatur. Unde etiam manifestum quod procedente centro epicicli a longitudine /113v/ longiore ecentrici ad longitudinem propiorem, longitudo longior epicicli vera precedit longitudinem longiorem equalem, et procedente centro epicicli ad longitudinem propiorem ecentrici ad longitudinem longiorem, longitudo longior epicicli vera subsequitur longitudinem longiorem equalem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.8">⟨V.8⟩ Centro epicicli aput quodlibet punctum ecentrici secundum notam elongationem ab eius longitudine longiore constituto, equationem portionis invenire et per eam portionem equatam reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.9">⟨V.9⟩ Verum locum Lune in circulo signorum ex mediis motibus positis /114v/ in omni tempore presto est cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.10">⟨V.10⟩ Superfluitatem secunde diversitatis que maxima accidere potest ab applicationibus Solis et Lune media ad veram modice quantitatis esse, verum equationis portionis /115v/ non semper postponendam esse convincitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.11">⟨V.11⟩ Latitudo Lune maxima qualiter per instrumentum deprehendi potuit patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.12">⟨V.12⟩ Diversitatem aspectus Lune in latitudine per instrumentum accipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.13">⟨V.13⟩ Distantia centri Lune a centro terre quanta sit ad diametrum terre et qualiter per unum diversitatis aspectus per instrumentum accepte inventa propalare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.14">⟨V.14⟩ Linea educta a centro terre ad longitudinem longiorem ecentrici lunari atque linea educta ex opposito ad longitudinem propiorem necnon et semidiameter epicicli, unaqueque istarum linearum quanta sit ad semidiametrum terre edocere. Unde etiam manifesta erit in omni loco centri Lune a centro terre distantia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.15">⟨V.15⟩ Diameter Lune in maxima centri eius a centro terre distantia quantum arcum maioris circuli cordet invenire. Unde etiam manifestum erit de semidiametro umbre in hoc Lune transitu quanto arcui maioris circuli subtendatur, et que ipsius ad semidiametrum Lune proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.16">⟨V.16⟩ Quantitatem diametri Lune ad semidiametrum terre commensurare. Unde etiam manifesta erit quantitas diametri umbre in Lune transitu ad semidiametrum terre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.17">⟨V.17⟩ Quantitatem diametri Solis necnon et centri eius a centro terre distantiam patefacere, cum quo etiam patens erit quantitas axis umbre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.18">⟨V.18⟩ Magnitudinem Solis et magnitudinem Lune metiri, et trium corporum Solis, Lune, et terre proportionales ad invicem assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.19">⟨V.19⟩ Diversitatem aspectus Lune et Solis in circulo altitudinis -- quamvis Solis modica sit -- ad omnem a centro terre distantiam notam et ad quamlibet a cenit capitum elongationem certam demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.20">⟨V.20⟩ Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis presto sumere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.21">⟨V.21⟩ Diversitatem aspectus Lune in longitudine et in latitudine cum Luna latitudinem ab orbe signorum non habuit colligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.22">⟨V.22⟩ Cum Luna latitudinem habuit, cuius rei investigationem oporteat precedere ad cognitionem omnium diversitatum aspectus declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.23">⟨V.23⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos rectos incidens, et arcus et angulos propositos investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.24">⟨V.24⟩ Cum fuerit circulus altitudinis coniunctus in eadem superfitie cum circulo signorum, et arcus et angulos propositos invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.25">⟨V.25⟩ Cum fuerit circulus altitudinis circulo signorum ad angulos obliquos incidens, et arcus et angulos propositos determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.26">⟨V.26⟩ Motum Lune in circulo declinante et in circulo signorum arcus differentis longitudinis efficere necesse est, sed differentia ad motum parve quantitatis esse convincitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.27">⟨V.27⟩ Visum locum Lune in circulo signorum ex vero Lune loco cognito conprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.28">⟨V.28⟩ Visam Lune latitudinem perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="6#VI">⟨VI⟩⟨Liber VI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Tempus et locum medie applicationis Solis et Lune quam volueris prefinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ Diversum motum Solis sive Lune ad datam horam excipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ Tempus et locum vere applicationis Solis et Lune prope verum preoccupare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ Terminos eclipticos lunares sub certo numero consignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ Terminos eclipticos solares signanter exprimere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ Solis vel Lune eclipsim in sexto mense lunari iterari est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ Quantitatem diametri Lune et quantitatem semidiametri umbre ad omnem distantiam Lune inter longitudinem longiorem epicicli et longitudinem eius propiorem cum epiciclus in longitudine longiore ecentrici fuerit affinitum comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ Eclipsim Lune in quinto mense lunari iterari aliquando est contingens. Unde manifestum quod in ambabus huiusmodi eclipsibus si contingant, Luna erit septentrionalis a duobus nodis aut in ambabus erit meridiana.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ Eclipsim Lune in septimo mense lunari iterari omnino est impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ Solis eclipsim iterari in mense quinto in pluribus plagis habitatis aliquando nullatenus erit impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ Solis eclipsim in septimo mense iterari in quibusdam plagis septentrionalibus non est omnino impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ Solis eclipsim in uno mense lunari bis contingere aput homines unius habitabilis omnimodis est impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ Digitos lunaris eclipsis ad quamcumque latitudinem Lune ab orbe signorum et ad quamcumque distantiam centri Lune a centro terre ostensive declarare. Unde patebit quando particularis et quando universalis erit eclipsis, et quando moram habebit Luna sub umbra et quando non, et quando erit maxima eclipsis que unquam esse potest.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ Minuta casus et minuta more si Luna moram habuerit definire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ Quinque vel tria tempora lunaris eclipsis cum evenerint et loca Lune ad hec tempora determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ Visum motum Lune ad assignatam horam accipere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ Visam Lune coniunctionem cum Sole ex vera comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ Digitos solaris eclipsis ostensive invenire. Unde etiam liquidum erit quando Luna totum Solem teget et quando non totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ Minuta casus in solari eclipsi terminare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ Tria tempora solaris eclipsis indefinita et per hec minuta casus definitiora reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ Tria tempora solaris eclipsis definita vestigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ Quantitatem lunaris circuli obscuratam ex digitis diametri demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ Quantitatem solaris circuli obscuratam ex digitis diametri eius ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ Quantitates angulorum in notis temporibus eclipsis Lune provenientium ex concursu circuli signorum et circuli super duo centra Lune et umbre transeuntis, sive etiam in notis temporibus defectus Solis ex conventu orbis signorum et circuli transeuntis super centrum Solis et visum locum Lune notas efficere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ Flexus tenebrarum sive in Solis sive in Lune defectu patenter assignare.</a>
</p>
</div>
</div></nav>
<h2 id="VI"><a class="local" href="#VI" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI⟩</span><span class="txt">⟨Liber VI⟩</span></h2>
<p>Superlatio Lune ad datum tempus est id quod relinquitur cum <span data-on="n1068"></span>diversus<span class="idlight note" data-off="n1068"><a aria-label="1068" class="note txt" href="#n1068"></a><small class="note" data-sign="1068" id="n1068"> diversus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> diversis</small></span> motus Solis ad ipsum tempus subtractus fuerit a diverso motu Lune ad ipsum tempus.</p>
<p>Media superlatio Lune ad datum tempus est id quod relinquitur cum medius motus Solis ad ipsum tempus diminutus fuerit a medio motu <span data-on="n1069"></span>Lune<span class="idlight note" data-off="n1069"><a aria-label="1069" class="note txt" href="#n1069"></a><small class="note" data-sign="1069" id="n1069"> Lune<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> ad idem tempus.</p>
<p>Visus motus Lune est visi loci Lune per diversitatem aspectus in longitudinem progressio.</p>
<p>Visa superlatio Lune ad aliquod tempus est, cum diversus motus Solis ad ipsum tempus a viso motu Lune ad idem tempus subductus fuerit, id quod relinquitur.</p>
<p>Termini ecliptici lunares sunt termini arcuum circuli declinantis Lune ex utralibet parte nodi recisorum infra quos terminos versus nodum Luna existente secundum cursum medium possibile est Lunam eclipsimari, ultra vero est impossibile. Et ibi sunt termini isti ubi primum contactum Lune et umbre esse contingit post mediam in vera oppositione.</p>
<p>Termini ecliptici solares sunt termini arcuum circuli declinantis Lune ex utralibet parte nodi recisorum infra quos versus nodum Luna secundum <a class="pagina txt" href="../122v" id="122v">/122v/</a> cursum medium existente possibile est Solem in aliquo vii climatum eclipsimari; ultra est impossibile. Et hii quidem termini ibi sunt ubi primum contactum Solis et Lune esse contingit post mediam coniunctionem in coniunctione visa. Sunt et alii termini infra quos cum Luna fuerit applicata Soli, necesse est Lunam vel Solem pati eclipsim.</p>
<p>Quinque sunt tempora lunaris eclipsis: principium obscurationis, principium more, medium eclipsis, finis more sive principium detectionis, finis detectionis.</p>
<p>Tria solaris: principium, medium, et finis.</p>
<p>Digitus eclipsis est pars duodecima diametri sive Solis sive Lune obscurata.</p>
<p>Minuta casus sunt minuta in linea transitus Lune per que incidit in suam vel Solis eclipsim, et per que excidit a sua vel Solis eclipsi.</p>
<p>Minuta more sunt minuta in linea transitus Lune per que Luna tota moratur sub umbra.</p>
<p>Petitiones due sunt.</p>
<p>Tenebras in circulo lunari ad eam partem orizontis declinare in quam vergit arcus circuli magni transeuntis per duo centra Lune et umbre.</p>
<p>Tenebras in solari circulo ad eam partem orizontis declinare in quam cadit arcus circuli magni transeuntis per centrum Solis et visum locum Lune.</p>
<p>Atque hee declinationes flexus tenebrarum in utraque eclipsi dicuntur.</p>
<h3 id="VI.1"><a class="local" href="#VI.1" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.1⟩</span> Tempus et locum medie applicationis Solis et Lune quam volueris prefinire.</h3>
<p>Sume itaque in puncto temporis a quo computationem medie coniunctionis vel oppositionis queris medium locum Solis et medium locum Lune. Et disce distantiam inter Solem et Lunam, et serva. Sume iterum medium motum Solis ad unam diem et medium motum Lune ad unum diem, et disce per hoc mediam superlationem Lune ad unam diem. Atque per hanc mediam superlationem divide servatam distantiam Solis et Lune, et exibit tempus quesitum scilicet quod est a puncto temporis a quo computationem incipis usque ad primam coniunctionem mediam. Ratio. Nam sicut superlatio unius diei ad inventam distantiam que est superlatio quesiti temporis ita est dies unus ad ipsum quesitum tempus. Huic vero tempori si dimidium tempus equalis lunationis <span data-on="n1070"></span>super addas,<span class="idlight note" data-off="n1070"><a aria-label="1070" class="note txt" href="#n1070"></a><small class="note" data-sign="1070" id="n1070"> super addas<span class="txt">]</span> superaddas <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> habebis tempus medie oppositionis sequentis. Et si integrum tempus equalis lunationis addi<a class="pagina txt" href="../123r" id="123r">/123r/</a>deris, erit tempus secunde coniunctionis et ita deinceps. Per tempus autem inventum ad notitiam loci <span data-on="n1071"></span>perveniens,<span class="idlight note" data-off="n1071"><a aria-label="1071" class="note txt" href="#n1071"></a><small class="note" data-sign="1071" id="n1071"> perveniens<span class="txt">]</span> pervenies <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sumendo scilicet <span data-on="n1072"></span>medium<span class="idlight note" data-off="n1072"><a aria-label="1072" class="note txt" href="#n1072"></a><small class="note" data-sign="1072" id="n1072"> medium<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> medio</small></span> cursum Solis semper ad ipsum tempus inventum et superponendo loco primo Solis.</p>
<p>Tenor vero tabularum ad hoc constitutarum est ita. In primo mense primi anni annorum collectorum queritur prima coniunctio media modo quo diximus, et tempus illius coniunctionis pro radice figitur. Et v lateraliter iunguntur tabule tot gradus quotus est numerus annorum collectorum habentes, et in primo gradu prime tabule radix dicta figitur. In secunda tabula dies et hore et minuta <span data-on="n1073"></span>hararum<span class="idlight note" data-off="n1073"><a aria-label="1073" class="note txt" href="#n1073"></a><small class="note" data-sign="1073" id="n1073"> hararum<span class="txt">]</span> horarum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> a principio mensis usque ad punctum medie coniunctionis. In tercia medius motus Solis vel Lune attinens ad illud tempus. In quarta motus medius diversitatis Lune qui portio nomen habet. In quinta medius motus latitudinis prout tempori sumpto convenit. Fundatis igitur sic principiis omnium tabularum deinceps in gradibus prime tabule ordinantur secundum crementum suum numeri annorum collectorum. Deinde consideratur quantitas <span data-on="n1074"></span>temporis<span class="idlight note" data-off="n1074"><a aria-label="1074" class="note txt" href="#n1074"></a><small class="note" data-sign="1074" id="n1074"> temporis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (perhaps other hand)</i></small></span> quod inter duos numeros vicinos cadit, et de quot mensibus lunaribus proici potest attenditur. Et superfluum de uno mense lunari super positam radicem temporis debet <span data-on="n1075"></span>addisci.<span class="idlight note" data-off="n1075"><a aria-label="1075" class="note txt" href="#n1075"></a><small class="note" data-sign="1075" id="n1075"> addisci<span class="txt">]</span> adici <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Et si plus quam mensis excrescat, datus mensis <span data-on="n1076"></span>abitiatur,<span class="idlight note" data-off="n1076"><a aria-label="1076" class="note txt" href="#n1076"></a><small class="note" data-sign="1076" id="n1076"> abitiatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘abiciatur’</i></small></span> et reliquum scribendum <span data-on="n1077"></span>servaturi.<span class="idlight note" data-off="n1077"><a aria-label="1077" class="note txt" href="#n1077"></a><small class="note" data-sign="1077" id="n1077"> servaturi<span class="txt">]</span> servatur <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> Vel si placet, de quantitate temporis inter duos numeros cadentis menses lunares quotquot possunt <span data-on="n1078"></span>abitiuntur,<span class="idlight note" data-off="n1078"><a aria-label="1078" class="note txt" href="#n1078"></a><small class="note" data-sign="1078" id="n1078"> abitiuntur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘abiciuntur’</i></small></span> et superfluum temporis deposita radice temporis si potest <span data-on="n1079"></span>abitiatur.<span class="idlight note" data-off="n1079"><a aria-label="1079" class="note txt" href="#n1079"></a><small class="note" data-sign="1079" id="n1079"> abitiatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘abiciatur’</i></small></span> Si minus, additur super radicem mensis date quantitatis et sic inde proicitur, reliquum vero in secunda tabula suo annorum numero opponitur. Et sic secundum eandem quantitatem secunda tabula continue crescit vel decrescit. In tercia deinde tabula et quarta et quinta medii motus sicut sumptis temporibus convenit collocantur.</p>
<p>Post hec in alia pagina ordinantur tabule annorum expansorum, et in prima quidem numeri ipsorum. Et primum quidem quantitas unius anni de quot mensibus lunaribus minui possit ad minus attenditur, et quod superfluit de uno mense lunari in prima area collocatur. Et si anni expansi omnes equales fuerint, secundum additionem huius superflui relique aree secunde tabule formantur. Et si plus quam mensis date quantitatis excreverit, abiecto mense reliquum scribitur. Si vero inequales <span data-on="n1080"></span>fiunt,<span class="idlight note" data-off="n1080"><a aria-label="1080" class="note txt" href="#n1080"></a><small class="note" data-sign="1080" id="n1080"> fiunt<span class="txt">]</span> fuerint <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quantitas annorum sumptorum de mensibus lunaribus proicitur, et superfluum mensis suo numero annorum expansorum opponitur. In tercia rursum pagina sunt tabule mensium lunarium. Et in prima quidem numeri mensium ponuntur ex ordine, et in secunda primum quantitas unius lunationis equalis, deinde eadem quantitas duplicata, post hec triplicata, et sic deinceps. In reliquis vero tabulis medii motus sicut tempori <span data-on="n1081"></span>competit sumpta<span class="idlight note" data-off="n1081"><a aria-label="1081" class="note txt" href="#n1081"></a><small class="note" data-sign="1081" id="n1081"> competit sumpta<span class="txt">]</span> sumpto competit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> statuuntur.</p>
<p>Quotiens ergo in aliquo mense proposito mediam coniunctionem queris, si ille mensis primus est anni, sufficit in tabulam intrare annorum tantum, dummodo cum anno nondum completo intres. Si vero alius mensis fuerit, quot coniunctiones post primam illius anni tunc sint observandum. Et cum hoc numero intrandum in tabulam mensium, et quod in secunda tabula inventum fuerit est tempus a prima coniunctione anni. Cui si addideris quod in directo ipsius in secunda tabula scriptum est, erit tempus a principio anni usque ad quesitam coniunctionem.</p>
<p>Propter oppositiones vero in alia pagina statuuntur denuo numeri annorum collectorum. Deinde a tempore coniunctionis primum eo quod pro radice ponitur medietas lunaris mensis subtrahitur, et reliquum in secunda tabula preventionis scribitur. Nam ipsum est tempus oppositionis medie quod pro radice figendum est. Deinde medii motus secundum quod huic tempori convenit quod est medietas mensis lunaris sumpti a mediis motibus coniunctionis minuantur, et quod reliquum est in tabulis preventionis scribitur. In reliquis vero scalis tabularum preventionis sicut in coniunctione fit faciendum. Unde non oportet mutari tabulas annorum expansorum <span data-on="n1082"></span><span class="txt">⟨vel⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1082"><a aria-label="1082" class="note txt" href="#n1082"></a><small class="note" data-sign="1082" id="n1082"> vel<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> mensium quia <span data-on="n1083"></span>utrisque<span class="idlight note" data-off="n1083"><a aria-label="1083" class="note txt" href="#n1083"></a><small class="note" data-sign="1083" id="n1083"> utrisque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> utriusque</small></span> deservire possunt.</p>
<p>Si vero super annos et menses Arabum applicationes medias tabulare volueris sicut in annis collectis prius factum est, non dissimiliter fiat. Et <span data-on="n1084"></span><span class="txt">⟨quia⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1084"><a aria-label="1084" class="note txt" href="#n1084"></a><small class="note" data-sign="1084" id="n1084"> quia<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> hii anni vel menses equalibus fere lunationibus respondent, et alternatim in modica quantitate habundat, conferendi sunt primum anni sigillatim cum lunationibus equalibus. Et si lunationes <span data-on="n1085"></span>superhabundaverint,<span class="idlight note" data-off="n1085"><a aria-label="1085" class="note txt" href="#n1085"></a><small class="note" data-sign="1085" id="n1085"> superhabundaverint<span class="txt">]</span> habundaverint <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> superhabundantia, quia in hiis horis et <span data-on="n1086"></span>minutis horarum<span class="idlight note" data-off="n1086"><a aria-label="1086" class="note txt" href="#n1086"></a><small class="note" data-sign="1086" id="n1086"> minutis…horarum<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> momentis horum <i class="txt">(perhaps same hand) <b>P</b></i></small></span> tantum consistit, scribenda est in areis horarum et minutorum et nichil in diebus. Si vero quantitas annorum sumptorum habundaverit, quia in horis et minutis consistit habundantia, tantum unum in diebus istorum annorum numero opponendum, scilicet ut unus dies de diebus annorum collectorum minuatur, et hore cum minutis que ad completionem lunationis superaverunt in areis horarum et minutorum subscribantur. In pagina vero mensium in directo quidem <span data-on="n1087"></span>Alunaram<span class="idlight note" data-off="n1087"><a aria-label="1087" class="note txt" href="#n1087"></a><small class="note" data-sign="1087" id="n1087"> Alunaram<span class="txt">]</span> Almuharam <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> qui primus est ubique nichil titulatur eo quod <span data-on="n1088"></span>deinde mutata<span class="idlight note" data-off="n1088"><a aria-label="1088" class="note txt" href="#n1088"></a><small class="note" data-sign="1088" id="n1088"> deinde mutata<span class="txt">]</span> determinata <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sunt tempora coniunctionis vel oppositionis ipsius in annis collectis et expansis. Ceteri vero singuli cum equalibus lunationibus conferuntur. Et si lunationes habundaverint, quoniam in horis et minutis horarum tantum est habundantia, nichil in diebus sed in areis horarum et minutorum quod eis debetur suo mensi opponitur. <a class="pagina txt" href="../123v" id="123v">/123v/</a> Si vero quantitas sumptorum mensium habundaverit, unum in area dierum scribitur scilicet ut unus dies de diebus annorum collectorum minuatur, et hore cum minutis que ad completionem equalis lunationis supersunt suo mensi opponuntur. Et hec quidem tabularum est ratio. Et nota quod dies qui colliguntur ex tabulis mediocres sunt, non differentes, et ad meridiem illius civitatis supra quam constitute sunt tabule.</p>
<h3 id="VI.2"><a class="local" href="#VI.2" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.2⟩</span> Diversum motum Solis sive Lune ad datam horam excipere.</h3>
<p>Huius rei vera notitia est ut eques locum stelle ad principium hore date idest terminum precedentis; eques etiam ad finem ipsius hore date; deinde minorem locum a maiori demas. Nam quod relinquitur est diversus motus stelle ad horam datam. Quod si facilius ad idem et prope verum vis pervenire, sume portionem equatam usque ad horam datam, et per eam disce equationem Lune simplicem. Deinde sume medium motum portionis unius hore, et multiplica hunc motum medium in acceptam equationem, et divide quod provenit per portionem usque ad datam horam. Si ipsa minor fuerit <span data-on="n1089"></span>95 gradibus <span data-on="n1090"></span>ubi<span class="idlight note" data-off="n1090"><a aria-label="1090" class="note txt" href="#n1090"></a><small class="note" data-sign="1090" id="n1090"> ubi<span class="txt">]</span> scilicet <i class="txt">add</i>. <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est media longitudo, et si maior fuerit,<span class="idlight note" data-off="n1089"><a aria-label="1089" class="note txt" href="#n1089"></a><small class="note" data-sign="1089" id="n1089"> 95…fuerit<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps same hand)</i></small></span> minue a clxxx. Quod si etiam maior fuerit <span data-on="n1091"></span>clxxx et minor cclxv, minue ab ea clxxx. Quod si etiam maior fuerit<span class="idlight note" data-off="n1091"><a aria-label="1091" class="note txt" href="#n1091"></a><small class="note" data-sign="1091" id="n1091"> clxxx<sup>‌1</sup>…fuerit<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (I think other hand)</i></small></span> cclxv ubi <span data-on="n1092"></span>verum<span class="idlight note" data-off="n1092"><a aria-label="1092" class="note txt" href="#n1092"></a><small class="note" data-sign="1092" id="n1092"> verum<span class="txt">]</span> iterum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est longitudo media epicicli, minue eam de ccclx donec videlicet habeas arcum epicicli ab alterutra <span data-on="n1093"></span>parte<span class="idlight note" data-off="n1093"><a aria-label="1093" class="note txt" href="#n1093"></a><small class="note" data-sign="1093" id="n1093"> parte<span class="txt">]</span> <i class="txt">Perhaps read another ‘ab’ here or this word could be an incorrect addition to the text.</i></small></span> longitudine longiore vel propiore. Et per hoc divide <span data-on="n1094"></span>id<span class="idlight note" data-off="n1094"><a aria-label="1094" class="note txt" href="#n1094"></a><small class="note" data-sign="1094" id="n1094"> id<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> quod ex multiplicatione provenerat. Et quod exierit erit equatio ad unam datam horam pertinens, eo quod sicut portio unius hore ad arcum predicto modo sumptum ita pene se habet equatio quesita ad equationem acceptam. Inventam itaque equationem, si portio usque ad datam horam ceciderit inter duas longitudines medias versus longitudinem longiorem, minue de medio cursu unius hore; et si ceciderit versus longitudinem propiorem, adde. Et habebis motum diversum stelle ad datam horam. Et hoc quidem opus Ptolomei est et est propinquus vero quando portio usque ad datam horam citra vel ultra medias longitudines longius terminabitur.</p>
<p>Aliter cum portione usque ad datam horam sume equationem simplicem, deinde ab ipsa portione minue portionem unius hore, que est xxxii minuta et xl secunda. Et cum residua portione sume iterum equationem simplicem quanto verius poteris, et minue equationem minorem de maiori. Et residuum erit equatio pertinens ad datam horam, quam addes vel minues predicta via de medio cursu unius hore.</p>
<p>Quod si hoc tabulare volueris <span data-on="n1095"></span>insit<span class="idlight note" data-off="n1095"><a aria-label="1095" class="note txt" href="#n1095"></a><small class="note" data-sign="1095" id="n1095"> insit<span class="txt">]</span> ut sit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ingressus in tabulas per portionem per vi et vi augmentatam, ita affinius vero operaberis. Sumes <span data-on="n1096"></span>primum equationem<span class="idlight note" data-off="n1096"><a aria-label="1096" class="note txt" href="#n1096"></a><small class="note" data-sign="1096" id="n1096"> primum equationem<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> simplicem que debetur portioni vi graduum, et tempus huius motus diligenter attendes, et est quidem xi hore et unum minutum fere. Ad hoc deinde tempus sumes medium motum longitudinis et minues equationem ab eo. Et reliquum cum ipsum alibi servaveris divides per horas accepti temporis que sunt xi et unum minutum, et quod exierit est motus diversus ad unam horam cum portio fuerit vi graduum. Deinde duplicabis portionem ut sit scilicet xii graduum, et cum ea sumes equationem simplicem. Et minues eam a motu medio duplicato, et erit motus equatus, a quo cum ipsum alibi servaveris minues motum equatum quem prius servasti. Et reliquum divides ut prius per horas accepti temporis que sunt xi et unum minutum, in tanto enim tempore parum variatur diversus motus. Et quod exierit erit diversus motus ad unam horam cum portio fuerit <span data-on="n1097"></span>vii<span class="idlight note" data-off="n1097"><a aria-label="1097" class="note txt" href="#n1097"></a><small class="note" data-sign="1097" id="n1097"> vii<span class="txt">]</span> xii <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> graduum. Deinde triplicabis portionem et sumes <span data-on="n1098"></span>cum ea<span class="idlight note" data-off="n1098"><a aria-label="1098" class="note txt" href="#n1098"></a><small class="note" data-sign="1098" id="n1098"> cum ea<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> eam</small></span> equationem. Triplicabis etiam motum medium ac tempus acceptum, et operaberis <span data-on="n1099"></span>ad<span class="idlight note" data-off="n1099"><a aria-label="1099" class="note txt" href="#n1099"></a><small class="note" data-sign="1099" id="n1099"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">del.</i></small></span> instar dicti modi donec portio semicirculum compleverit.</p>
<p>Palam autem <span data-on="n1100"></span>quod hec<span class="idlight note" data-off="n1100"><a aria-label="1100" class="note txt" href="#n1100"></a><small class="note" data-sign="1100" id="n1100"> quod hec<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter</i>.</small></span> equatio diversi motus non accipit id quod in motu Lune ex secunda diversitate accrescere potest, eo quod propter coniunctiones et oppositiones veras sit eius investigatio in quibus, ut x <span data-on="n1101"></span>proportio<span class="idlight note" data-off="n1101"><a aria-label="1101" class="note txt" href="#n1101"></a><small class="note" data-sign="1101" id="n1101"> proportio<span class="txt">]</span> propositio <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> precedentis libri ostendit, non nisi modica potest esse superfluitas secunde diversitatis. Nam maxima distantia Solis et Lune media non nisi vii graduum fere esse potest.</p>
<h3 id="VI.3"><a class="local" href="#VI.3" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.3⟩</span> Tempus et locum vere applicationis Solis et Lune prope verum preoccupare.</h3>
<p>Hoc siquidem ad verum doctrina omnino non comprehendit eo quod diversi motus Solis et Lune singulis momentis variantur, et hoc neque proportionaliter sibimetipsis neque adinvicem. At tamen duo sunt huius propositi opera, unum Ptolomei et aliquantulum differentius a vero sed facilius, alterum Albategni laboriosius quidem sed <a class="pagina txt" href="../124r" id="124r">/124r/</a> vero cognatius <span data-on="n1102"></span>ut<span class="idlight note" data-off="n1102"><a aria-label="1102" class="note txt" href="#n1102"></a><small class="note" data-sign="1102" id="n1102"> ut<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> ostendemus.</p>
<p>Et opus quidem Ptolomei est ut primum queras et scias tempus et locum applicationis medie. Deinde verifices locum Solis et locum Lune, et hoc per equationem simplicem que per portionem sicut ex tabulis extrahitur invenitur. Quod si tunc in eodem gradu vel in oppositis Sol et Luna convenerint, habes quod quesisti. Si vero inter eos distantia fuerit, illa quidem propter equationes accidet, et erit <span data-on="n1103"></span>vera<span class="idlight note" data-off="n1103"><a aria-label="1103" class="note txt" href="#n1103"></a><small class="note" data-sign="1103" id="n1103"> vera<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> distantia Solis et Lune que ad plus vii graduum esse potest cum ex utrisque equationibus maximis collecta fuerit. Hanc itaque divide per veram superlationem Lune ad unam horam. Et exibit tempus a media coniunctione usque ad veram, quod debes addere super tempus medie coniunctionis si media precedit veram idest si Luna nondum vere consecuta est Solem; minues autem si vera coniunctio precessit mediam. Per tempus autem inventum ad locum vere applicationis <span data-on="n1104"></span>pertingens<span class="idlight note" data-off="n1104"><a aria-label="1104" class="note txt" href="#n1104"></a><small class="note" data-sign="1104" id="n1104"> pertingens<span class="txt">]</span> pertinges <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> scilicet multiplicando tempus per diversum motum Lune ad unam horam, et quod exierit superponendo loco Lune verificato si Luna nondum consecuta est Solem in media coniunctione; et si pridem est consecuta, subtrahendo. Aut multiplicabis tempus intermedium per diversum motum Solis ad unam horam, et quod exierit loco Solis vero superpones vel subtrahes.</p>
<p>Quod si velis per locum intermedium tempus cognoscere, inventam distantiam Solis et Lune accipe, et ei duodecimam partem ipsius <span data-on="n1105"></span>suppone<span class="idlight note" data-off="n1105"><a aria-label="1105" class="note txt" href="#n1105"></a><small class="note" data-sign="1105" id="n1105"> suppone<span class="txt">]</span> superpone <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> semper. Nam tantum fere interim perambulat Sol donec Luna coniuncta sit vere Soli. Et collectum divide per diversum motum Lune ad unam horam, et erit tempus intermedium applicationis medie et vere. Loco autem Lune equato totum cum duodecima <span data-on="n1106"></span>superponere,<span class="idlight note" data-off="n1106"><a aria-label="1106" class="note txt" href="#n1106"></a><small class="note" data-sign="1106" id="n1106"> superponere<span class="txt">]</span> superpone <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et loco Solis <span data-on="n1107"></span>duodecima<span class="idlight note" data-off="n1107"><a aria-label="1107" class="note txt" href="#n1107"></a><small class="note" data-sign="1107" id="n1107"> duodecima<span class="txt">]</span> duodecimam <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> -- ita dico si Solis est superfluum; et si Lune, minue. Et videbis Solem et Lunam in eodem loco convenisse. Quicquid autem loco Lune addis vel subtrahis addendum vel subtrahendum similiter medio <span data-on="n1108"></span>motu<span class="idlight note" data-off="n1108"><a aria-label="1108" class="note txt" href="#n1108"></a><small class="note" data-sign="1108" id="n1108"> motu<span class="txt">]</span> motui <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> latitudinis ut ipse quoque fere <span data-on="n1109"></span>equatur.<span class="idlight note" data-off="n1109"><a aria-label="1109" class="note txt" href="#n1109"></a><small class="note" data-sign="1109" id="n1109"> equatur<span class="txt">]</span> equetur <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Nam per ipsum equatum eclipses querende sunt.</p>
<p>Opus vero Albategni est ut si non convenerint Sol et Luna in eodem minuto post equationes premisso modo factas, distantia que inter eos reperta fuerit sumatur. Et per eam portio <span data-on="n1110"></span>equatur<span class="idlight note" data-off="n1110"><a aria-label="1110" class="note txt" href="#n1110"></a><small class="note" data-sign="1110" id="n1110"> equatur<span class="txt">]</span> equetur <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> videlicet duplicando distantiam et per eam accipiendo equationem portionis que et puncti equatio dicitur, et addendo eam super portionem si coniunctio vera futura est post mediam vel subtrahendo si <span data-on="n1111"></span>post.<span class="idlight note" data-off="n1111"><a aria-label="1111" class="note txt" href="#n1111"></a><small class="note" data-sign="1111" id="n1111"> post<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> ante <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> Quod si velis, distantie reperte sextam et octavam partem <span data-on="n1112"></span>accipere.<span class="idlight note" data-off="n1112"><a aria-label="1112" class="note txt" href="#n1112"></a><small class="note" data-sign="1112" id="n1112"> accipere<span class="txt">]</span> accipe <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Nam hec est equatio fere addenda vel subtrahenda portioni sicut experientia temptatum est. Per hanc ergo equatam portionem simplicem equationem Lune sumens locum Lune <span data-on="n1113"></span>ut prius verifices addendo vel subtrahendo simplicem equationem medio cursui Lune.<span class="idlight note" data-off="n1113"><a aria-label="1113" class="note txt" href="#n1113"></a><small class="note" data-sign="1113" id="n1113"> ut…Lune<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> Et loco Lune sic verificato uteris vice prioris verificationis, verificationem vero Solis non mutabis. Distantiam itaque Solis et Lune hoc modo repertam divides per veram superlationem Lune, et operaberis <span data-on="n1114"></span>per cetera ut prius.<span class="idlight note" data-off="n1114"><a aria-label="1114" class="note txt" href="#n1114"></a><small class="note" data-sign="1114" id="n1114"> per<sup>‌2</sup>…prius<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ut prius per cetera</small></span></p>
<p>Opus vero istud <span data-on="n1115"></span>ideo vero<span class="idlight note" data-off="n1115"><a aria-label="1115" class="note txt" href="#n1115"></a><small class="note" data-sign="1115" id="n1115"> ideo vero<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> affinius est quam illud superius, quia ut primo ponamus coniunctionem veram post mediam futuram esse, distantia que per opus Ptolomei reperitur vera quidem distantia est Solis et Lune in coniunctione media, et est portio circuli signorum percurrenda a Luna cum eo etiam quod Sol interim <span data-on="n1116"></span>profitiet<span class="idlight note" data-off="n1116"><a aria-label="1116" class="note txt" href="#n1116"></a><small class="note" data-sign="1116" id="n1116"> profitiet<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘proficiet’</i></small></span> antequam comprehendat Solem, sed preterea <span data-on="n1117"></span>adcrescet<span class="idlight note" data-off="n1117"><a aria-label="1117" class="note txt" href="#n1117"></a><small class="note" data-sign="1117" id="n1117"> adcrescet<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> interim huic portioni signorum circuli aliquid ex secunda diversitate et aliquid ex reflexione <span data-on="n1118"></span>diametri<span class="idlight note" data-off="n1118"><a aria-label="1118" class="note txt" href="#n1118"></a><small class="note" data-sign="1118" id="n1118"> diametri<span class="txt">]</span> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup> <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> <span data-on="n1119"></span><span class="txt">⟨epicicli etiam percurrendum a Luna antequam comprehendat Solem. Sed quod augeri potest ex secunda diversitate, quia modicum est nec multum detinet interim motum Lune, postponitur. Illud vero augmenti quod ex reflexione dyametri⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1119"><a aria-label="1119" class="note txt" href="#n1119"></a><small class="note" data-sign="1119" id="n1119"> epicicli…dyametri<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> circuli brevis accidere potest nequaquam est postponendum. Nam potest detinere motum Lune donec ipsa comprehendat Solem per quartam unius hore. Et hoc quidem tunc accidet cum equatio Lune est trium graduum minuenda et Solis duorum fere addenda. Nam tunc distantia <span data-on="n1120"></span>sit,<span class="idlight note" data-off="n1120"><a aria-label="1120" class="note txt" href="#n1120"></a><small class="note" data-sign="1120" id="n1120"> sit<span class="txt">]</span> fit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> si duplicatur, x graduum et equatio portionis que ei debetur est unus gradus et dimidius fere, que <span data-on="n1121"></span>fatiunt<span class="idlight note" data-off="n1121"><a aria-label="1121" class="note txt" href="#n1121"></a><small class="note" data-sign="1121" id="n1121"> fatiunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘faciunt’</i></small></span> sextam et octavam distantie fere. Si itaque portionem sine equatione sua <span data-on="n1122"></span>sumas<span class="idlight note" data-off="n1122"><a aria-label="1122" class="note txt" href="#n1122"></a><small class="note" data-sign="1122" id="n1122"> sumas<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> asumas</small></span> et cum ea simplicem equationem Lune invenias, deinde si portionem equatam sumas et cum ea simplicem equationem invenias, <span class="txt">[</span>et<span class="txt">]</span> videbis equationes simplices differre in octava parte unius gradus fere, quod est in Lune motu <span data-on="n1123"></span><span class="txt">⟨quarta⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1123"><a aria-label="1123" class="note txt" href="#n1123"></a><small class="note" data-sign="1123" id="n1123"> quarta<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> unius hore ad minus. Et nota quod minor erit error si negligatur hec equatio portionis cum distantia Solis et Lune vii erit graduum quam cum erit v. Nam ubi vii est graduum, Lune simplex equatio est v graduum et portio Lune equata <span data-on="n1124"></span>xxv<span class="idlight note" data-off="n1124"><a aria-label="1124" class="note txt" href="#n1124"></a><small class="note" data-sign="1124" id="n1124"> xxv<span class="txt">]</span> xcv <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> graduum. At si portioni equate demas equationem suam que hic longitudini duplici debetur scilicet duos gradus fere, et ita cum simplici portione sumas equationem Lune simplicem, videbis equationes differre in tribus secundis tantum. Quare respectu trium graduum maior erit differentia quam respectu v, et hoc est quod volebamus. Pari modo accidet minuendo si vera coniunctio precedit mediam.</p>
<p>Etiam nota quod distantia Solis et Lune que per huiusmodi equationes colligitur in coniunctione media quasi media distantia erit in coniunctione vera, quia ipsa quoque ex <span data-on="n1125"></span>partibus<span class="idlight note" data-off="n1125"><a aria-label="1125" class="note txt" href="#n1125"></a><small class="note" data-sign="1125" id="n1125"> partibus<span class="txt">]</span> paribus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> equationibus tunc colligitur eo quod Solis equatio infra tantum tempus vix <a class="pagina txt" href="../124v" id="124v">/124v/</a> mutatur. Hoc quoque attendendum quod supradicte portioni circuli signorum que est <span data-on="n1126"></span>vera<span class="idlight note" data-off="n1126"><a aria-label="1126" class="note txt" href="#n1126"></a><small class="note" data-sign="1126" id="n1126"> vera<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> distantia Solis et Lune in coniunctione <span data-on="n1127"></span>media<span class="idlight note" data-off="n1127"><a aria-label="1127" class="note txt" href="#n1127"></a><small class="note" data-sign="1127" id="n1127"> media<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> aliquid etiam potest accescere vel decidere propter motum Lune interim in epiciclo. <span data-on="n1128"></span>Si<span class="idlight note" data-off="n1128"><a aria-label="1128" class="note txt" href="#n1128"></a><small class="note" data-sign="1128" id="n1128"> Si<span class="txt">]</span> sed <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> propter hoc recompensandum iubemur repertam distantiam Solis et Lune dividere per <span data-on="n1129"></span>superlationem<span class="idlight note" data-off="n1129"><a aria-label="1129" class="note txt" href="#n1129"></a><small class="note" data-sign="1129" id="n1129"> superlationem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> superfluitatem</small></span> diversi motus Lune, non medii. Unde etiam manifestum quod si illam portionem Lune accipias que est in dimidio temporis interiacentis vere coniunctione et equali, per eam diversum motum Lune ad unam horam addiscas, atque per huius superlationem dividas distantiam repertam Solis et Lune, verior erit operatio. Et illius quidem portionis scientia est ut dimidium distantie reperte sumens, ei duodecimam partem eius superaddas, quantum scilicet Sol interim movetur. Et inde collectum equate prius portioni superaddas si Luna nondum vere consecuta est Solem. Ratio huius est quod motus Lune in epiciclo pene est sicut Lune motus in longitudine.</p>
<p>Sunt etiam qui equare velint in coniunctionibus vel oppositionibus quod Lune accidere potest propter secundam diversitatem, et ad hoc reperies parvam tabellam in tabulis Toletanis que nichil omittunt. In quam tabellam intratur per longitudinem que est inter Solem et Lunam tempore applicationis, et crescit usque ad vii et <span data-on="n1130"></span>oponuntur<span class="idlight note" data-off="n1130"><a aria-label="1130" class="note txt" href="#n1130"></a><small class="note" data-sign="1130" id="n1130"> oponuntur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘opponuntur’</i></small></span> ei secunda tantum minuenda vel addenda diverso motui Lune ad horam. Tunc quidem minuenda cum portio ceciderit versus longitudinem longiorem inter duas longitudines medias epicicli; addenda vero si versus longitudinem propiorem. Sane etiam <span data-on="n1131"></span>animadvertendum<span class="idlight note" data-off="n1131"><a aria-label="1131" class="note txt" href="#n1131"></a><small class="note" data-sign="1131" id="n1131"> animadvertendum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> addendum</small></span> quod quicquid de motu longitudinis loco Lune addendum est etiam motui latitudinis cum motu Capitis in ipso tempore addi debet; et quicquid de motu longitudinis loco Lune demendum mandatur etiam motui latitudinis cum motu Capitis <span data-on="n1132"></span>iterato<span class="idlight note" data-off="n1132"><a aria-label="1132" class="note txt" href="#n1132"></a><small class="note" data-sign="1132" id="n1132"> iterato<span class="txt">]</span> in tanto <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> tempore demi debet, eo quod motus latitudinis constat ex motu longitudinis et motu Capitis.</p>
<h3 id="VI.4"><a class="local" href="#VI.4" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.4⟩</span> Terminos eclipticos lunares sub certo numero consignare.</h3>
<p>Oportet propter hoc prius scire de diametro Lune cum ipsa fuerit in longitudine <span data-on="n1133"></span><span class="txt">⟨propiore⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1133"><a aria-label="1133" class="note txt" href="#n1133"></a><small class="note" data-sign="1133" id="n1133"> propiore<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> epicicli quantum arcum maioris circuli cordet, etiam de semidiametro umbre. Et propter hoc observavit Ptolomeus duas eclipses lunares cum Luna quidem esset iuxta longitudinem propiorem, et observavit in eis tenebrarum differentiam ex diametro Lune et differentiam latitudinum in mediis eclipsibus. Et deprehendit per hoc eo modo quem diximus in xv<sup>a</sup> precedentis quod Lune diameter in longitudine propiore <span data-on="n1134"></span>cordat<span class="idlight note" data-off="n1134"><a aria-label="1134" class="note txt" href="#n1134"></a><small class="note" data-sign="1134" id="n1134"> cordat<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cadat</small></span> arcum circuli maioris qui est xxxv minutorum et tercie unius minuti et quod semidiameter umbre cordat arcum maioris circuli qui est xlvi minutorum. Neque hoc discordat a <span data-on="n1135"></span>propositione<span class="idlight note" data-off="n1135"><a aria-label="1135" class="note txt" href="#n1135"></a><small class="note" data-sign="1135" id="n1135"> propositione<span class="txt">]</span> proportione <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> assignata quin <span data-on="n1136"></span>semidiameter<span class="idlight note" data-off="n1136"><a aria-label="1136" class="note txt" href="#n1136"></a><small class="note" data-sign="1136" id="n1136"> semidiameter<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> diameter</small></span> umbre contineat semidiametrum Lune bis et eius tres quintas. Iste quoque quantitates diametrorum in longitudine propiore quantitatibus eorum positis ab Albategni conveniunt. Cum itaque semidiameter Lune sit hic xvii minutorum et xl <span data-on="n1137"></span>secundarum,<span class="idlight note" data-off="n1137"><a aria-label="1137" class="note txt" href="#n1137"></a><small class="note" data-sign="1137" id="n1137"> secundarum<span class="txt">]</span> secundorum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> cum hoc duplicaveris cum tribus quintis appositis, <span data-on="n1138"></span>fiat<span class="idlight note" data-off="n1138"><a aria-label="1138" class="note txt" href="#n1138"></a><small class="note" data-sign="1138" id="n1138"> fiat<span class="txt">]</span> fiet <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> medietas duorum diametrorum pars una et tria minuta et xxxvi secunda. <a class="embed_left" href="intus/Figure 161.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 161.PNG" width="200"/></a> Et ponam vice circuli signorum lineam ABG, et vice circuli declinantis Lune AZE, et centrum Lune Z, et centrum circuli umbre B, et Lunam contingentem circulum umbre. Et continuabo medietatem duorum diametrorum ZTB quasi perpendicularem super lineam AZE eo quod ad sensum sit sicut equidistans linee ABG. Erit ergo ZTB nota scilicet una pars et tria minuta et xxxvi secunda. Et hoc quidem cum Luna erit contingens circulum umbre, quod tunc quidem erit cum latitudo Lune vera erit ut medietas duorum diametrorum. Nam indifferenter arcus ut rectas hic ponimus eo quod non sit sensibilis differentia eorum in tam modica quantitate. Quia ergo nota est latitudo Lune ZB, erit arcus a nodo ZA sive BA notus, eo quod sit proportio maxime <span data-on="n1139"></span>sinus<span class="idlight note" data-off="n1139"><a aria-label="1139" class="note txt" href="#n1139"></a><small class="note" data-sign="1139" id="n1139"> sinus<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> proportionis <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> declinationis ad sinum huius latitudinis ZB sicut sinus quadrantis ad sinum ZA vel BA. Accidit autem ex dictis ut sit arcus ZA qui est distantia veri loci Lune a nodo xii graduum et xii minutorum fere.</p>
<p>Et quia querimus maximam distantiam oppositionis medie a nodo post quam in vera oppositione primum contactum esse contingit Lune et umbre, sit HZ quod plurimum interesse potest medie oppositioni et vere. Ipsum autem sic invenietur. Sumatur in oppositione media maxima distantia Solis et Lune que esse potest, et ipsa quidem colligitur ex equationibus Solis et Lune maximis dummodo simplicem <span data-on="n1140"></span>equationem<span class="idlight note" data-off="n1140"><a aria-label="1140" class="note txt" href="#n1140"></a><small class="note" data-sign="1140" id="n1140"> equationem<span class="txt">]</span> Lune <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> sumas. Erit itaque hec distantia secundum quod Ptolomeus invenit vii graduum et xxiiii<sup>or</sup> minutorum. <span data-on="n1141"></span>Nam Solis equatio secundum ipsum plurima est 2 graduum et 23 minutorum, et Lune 5 graduum et unius minuti.<span class="idlight note" data-off="n1141"><a aria-label="1141" class="note txt" href="#n1141"></a><small class="note" data-sign="1141" id="n1141"> Nam…minuti<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> Secundum Albategni vero est vii gradus fere hec distantia eo quod plurima equatio Solis secundum ipsum sit gradus unus et <span data-on="n1142"></span>59<span class="idlight note" data-off="n1142"><a aria-label="1142" class="note txt" href="#n1142"></a><small class="note" data-sign="1142" id="n1142"> 59<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> minuta et x secunda, et Lune eadem que dicta. Quia ergo distantia hec percurrenda est a Luna <a class="pagina txt" href="../125r" id="125r">/125r/</a> cum eo quod Sol interim <span data-on="n1143"></span>perfitiet<span class="idlight note" data-off="n1143"><a aria-label="1143" class="note txt" href="#n1143"></a><small class="note" data-sign="1143" id="n1143"> perfitiet<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘perficiet’</i></small></span> donec ipsa comprehendat Solem, dividimus primum hanc distantiam per xiii, quia dum Luna illam longitudinem percurrit, Sol terciamdecimam eius fere perficit. Hanc iterum xiii subdividimus per xiii propter hoc quod dum Luna illud spatium percurrit, Sol interim eius <span data-on="n1144"></span>xiii<sup>am<span class="idlight note" data-off="n1144"><a aria-label="1144" class="note txt" href="#n1144"></a><small class="note" data-sign="1144" id="n1144"> xiiiam<span class="txt">]</span> partem <i class="txt">add.</i> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span></sup> perficit. Et quod huius tandem modica quantitas est nec sensibilis est eius xiii, non ultra fit divisio. Reperies ergo si <span data-on="n1145"></span>agregaveris<span class="idlight note" data-off="n1145"><a aria-label="1145" class="note txt" href="#n1145"></a><small class="note" data-sign="1145" id="n1145"> agregaveris<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregaveris’</i></small></span> <span data-on="n1146"></span>totum<span class="idlight note" data-off="n1146"><a aria-label="1146" class="note txt" href="#n1146"></a><small class="note" data-sign="1146" id="n1146"> totum<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> quod Sol interim perficit esse duodecimam prime distantie, et hec est ratio dividendo distantiam per xii. Inventam itaque duodecimam Solis equationi superpone, et collectum <span data-on="n1147"></span>est<span class="idlight note" data-off="n1147"><a aria-label="1147" class="note txt" href="#n1147"></a><small class="note" data-sign="1147" id="n1147"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> dividere <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> id quod plurimum medie et vere applicationi interiacere potest, eo quod Solis equatio sit id per quod Sol distat a loco medie applicationis et quod Sol perambulat usque dum a Luna comprehendatur est id quod Soli et loco vere applicationis interest. Est igitur totum collectum secundum inventa Ptolomei scilicet HZ iii gradus, secundum Albategni vero ii gradus et <span data-on="n1148"></span>xxx<span class="idlight note" data-off="n1148"><a aria-label="1148" class="note txt" href="#n1148"></a><small class="note" data-sign="1148" id="n1148"> xxx<span class="txt">]</span> xxxv<sup>ta</sup> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> minuta fere. Quare arcus <span data-on="n1149"></span>HZ<span class="idlight note" data-off="n1149"><a aria-label="1149" class="note txt" href="#n1149"></a><small class="note" data-sign="1149" id="n1149"> HZ<span class="txt">]</span> This should be ‘HA.’</small></span> est notus secundum Ptolomeum quidem xv graduum et <span data-on="n1150"></span>xix<span class="idlight note" data-off="n1150"><a aria-label="1150" class="note txt" href="#n1150"></a><small class="note" data-sign="1150" id="n1150"> xix<span class="txt">]</span> xii <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> minutorum, secundum Albategni <span data-on="n1151"></span>xiii<span class="idlight note" data-off="n1151"><a aria-label="1151" class="note txt" href="#n1151"></a><small class="note" data-sign="1151" id="n1151"> xiii<span class="txt">]</span> xiiii <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> graduum et <span data-on="n1152"></span>xli<span class="idlight note" data-off="n1152"><a aria-label="1152" class="note txt" href="#n1152"></a><small class="note" data-sign="1152" id="n1152"> xli<span class="txt">]</span> 47 <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> minutorum. Si itaque motum latitudinis incohes a maxima declinatione in septentrionem ut Ptolomeus facit, erunt hii secundum Ptolomeum termini <span data-on="n1153"></span>ecliptici<span class="idlight note" data-off="n1153"><a aria-label="1153" class="note txt" href="#n1153"></a><small class="note" data-sign="1153" id="n1153"> ecliptici<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> epicicli</small></span> sub numero certo consignati. Si vero motum latitudinis a nodo septentrionali incohes <span data-on="n1154"></span>in<span class="idlight note" data-off="n1154"><a aria-label="1154" class="note txt" href="#n1154"></a><small class="note" data-sign="1154" id="n1154"> in<span class="txt">]</span> ut <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Albategni facit, erunt hii secundum <span data-on="n1155"></span>Albegni<span class="idlight note" data-off="n1155"><a aria-label="1155" class="note txt" href="#n1155"></a><small class="note" data-sign="1155" id="n1155"> Albegni<span class="txt">]</span> Albategni <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> termini ecliptici lunares. Et ita habemus quod proposuimus.</p>
<p><span data-on="n1156"></span>Lunares termini Ptolomei<span class="idlight note" data-off="n1156"><a aria-label="1156" class="note txt" href="#n1156"></a><small class="note" data-sign="1156" id="n1156"> Lunares…Ptolomei<span class="txt">]</span> <i class="txt">This and the following lists are found in the margin.</i></small></span></p>
<p>tempus ex quo 74 <span data-on="n1157"></span>44<span class="idlight note" data-off="n1157"><a aria-label="1157" class="note txt" href="#n1157"></a><small class="note" data-sign="1157" id="n1157"> 44<span class="txt">]</span> 48 <i class="txt"><b>K</b></i></small></span></p>
<p>tempus ad quem 105 12</p>
<p>tempus ex quo 254 <span data-on="n1158"></span>18<span class="idlight note" data-off="n1158"><a aria-label="1158" class="note txt" href="#n1158"></a><small class="note" data-sign="1158" id="n1158"> 18<span class="txt">]</span> <i class="txt">Although all witnesses with this table have this value, it should be ‘48.’</i></small></span></p>
<p>tempus ad quem 285 12</p>
<p>Albategni termini</p>
<p>tempus ad quem 14 35</p>
<p>tempus ex quo 165 25</p>
<p>tempus ad quem 194 35</p>
<p>tempus ex quo 345 25</p>
<h3 id="VI.5"><a class="local" href="#VI.5" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.5⟩</span> Terminos eclipticos solares signanter exprimere.</h3>
<p>Cum itaque semidiameter Lune in longitudine propiore sit notus scilicet xvii minuta et xl secunda et semidiameter Solis sit xv minutorum et xl secundorum sicut ostensum est in longitudine longiore, Sol cum fuerit si nullam ei ponamus variationem modo Ptolomei, erit medietas duorum diametrorum Solis et Lune xxxiii minutorum et xx secundorum. At si modo Albategni diametro Solis quoque variationem <span data-on="n1159"></span>ponamus — cum in longitudine propiori sit<span class="idlight note" data-off="n1159"><a aria-label="1159" class="note txt" href="#n1159"></a><small class="note" data-sign="1159" id="n1159"> ponamus…sit<span class="txt">]</span> <i class="txt">This appears to be written in another hand over what was originally in the text.</i></small></span> totus diameter xxxiii minutorum et due tercie — erit secundum hoc quoque medietas duorum diametrorum nota scilicet xxxiiii minutorum et dimidii.</p>
<p><span data-on="n1160"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 162.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 162.PNG" width="200"/></a>  <a class="embed_left" href="intus/Figure 163_from N.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 163_from N.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1160"><a aria-label="1160" class="note txt" href="#n1160"></a><small class="note" data-sign="1160" id="n1160"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The diagram from <b>P</b> misletters what should be point A, and it lacks point F. The second, better diagram is from <b>N</b> 55r.</i></small></span> Lineabimus igitur circulum signorum AB et orbem declinem DGB. Et ponemus primum contactum Solis et Lune secundum visum ut sit centrum Solis super A, et centrum Lune secundum visum super E, secundum verum super D, et punctus contactus Z. Et continuabo <span data-on="n1161"></span>AZE<span class="idlight note" data-off="n1161"><a aria-label="1161" class="note txt" href="#n1161"></a><small class="note" data-sign="1161" id="n1161"> AZE<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> AEZ</small></span> rectam super lineam DGB quasi perpendiculariter eo quod DG ad sensum sit equidistans orbi signorum. Est ergo DE diversitas aspectus Lune in circulo altitudinis, et GD diversitas aspectus in longitudine fere, et GE diversitas aspectus in latitudine que maxima accidere potest in applicatione propter primum hoc fieri contactum. Et est EA visa latitudo scilicet nota quod est tanquam medietas duorum diametrorum. Ex premissis autem que de diversitate aspectus dicta sunt, manifestum esse potest quod cum diversitas aspectus Solis subtracta fuerit de diversitate aspectus Lune, <span data-on="n1162"></span>quod maxima diversitas Lune in latitudine<span class="idlight note" data-off="n1162"><a aria-label="1162" class="note txt" href="#n1162"></a><small class="note" data-sign="1162" id="n1162"> quod…latitudine<span class="txt">]</span> <i class="txt">This is written over what was originally in text.</i></small></span> que esse potest a climate primo scilicet in locis ubi maximus est dies xiii horarum equalium usque <span data-on="n1163"></span>ad<span class="idlight note" data-off="n1163"><a aria-label="1163" class="note txt" href="#n1163"></a><small class="note" data-sign="1163" id="n1163"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> clima septimum scilicet in locis ubi maximus est dies xvi horarum equalium — et hoc cum erit in longitudine propiore in horis applicationum Luna — est versus septentrionem quidem a cenit capitum viii minuta fere et versus meridiem lviii minuta fere. Est ergo linea GE si ad partem septentrionis, est diversitas aspectus viii minuta, et si ad partem meridiei, lviii minuta. Nota autem maiore diversitate aspectus in latitudine nota etiam est que cum ea sit maior diversitas aspectus in longitudine, et ipsa quidem cum diversitas aspectus in latitudine ad partem septentrionis fuerit est xxx minuta fere. <span data-on="n1164"></span>Cum<span class="idlight note" data-off="n1164"><a aria-label="1164" class="note txt" href="#n1164"></a><small class="note" data-sign="1164" id="n1164"> Cum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> et quod <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> ad partem meridiei fuerit, est xv minuta fere. Itaque DG arcus aut xxx minutorum est aut xv. Et quia arcus GE notus est et arcus EA, erit coniunctus ex illis arcus GA notus, et ipse est vera latitudo Lune a loco longitudinis in quo esse videtur. Et est quidem hic arcus secundum Ptolomeum gradus unus et xxxi minuta et xx secunda, et secundum Albategni gradus unus et xxxii minuta et xxx secunda. Et quia latitudo hec nota est, erit etiam arcus BG notus; quare et totus arcus DGB <span data-on="n1165"></span>notus.<span class="idlight note" data-off="n1165"><a aria-label="1165" class="note txt" href="#n1165"></a><small class="note" data-sign="1165" id="n1165"> notus<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. (perhaps other hand)</i></small></span> Et ipse est distantia veri loci Lune a nodo, et est secundum opus Ptolomei cum Luna fuerit meridiana a Sole et ipsa septentrionalis a cenit capitum in maiore diversitate aspectus in latitudine viii gradus et xxii minuta. Et cum fuerit Luna septentrionalis a Sole sed meridiana a cenit capitum, erit arcus <span data-on="n1166"></span>DK<span class="idlight note" data-off="n1166"><a aria-label="1166" class="note txt" href="#n1166"></a><small class="note" data-sign="1166" id="n1166"> DK<span class="txt">]</span> DB <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> xvii partes et xli minuta. Cum ergo fuerit elongatio centri Lune verificati a quolibet duorum nodorum in orbe declivi ad partem meridiei quidem a cenit capitum sed septentrionalis a Sole, xvii gradus et <span data-on="n1167"></span>iii<span class="idlight note" data-off="n1167"><a aria-label="1167" class="note txt" href="#n1167"></a><small class="note" data-sign="1167" id="n1167"> iii<span class="txt">]</span> xli <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> minuta. Et ad <span data-on="n1168"></span>partem<span class="idlight note" data-off="n1168"><a aria-label="1168" class="note txt" href="#n1168"></a><small class="note" data-sign="1168" id="n1168"> partem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> partes</small></span> septentrionalem a cenit capitum sed meridiani a Sole, viii gradus et xxxii minuta. Tunc possibile est ut accidat primus contactus secundum visum Solis et Lune qui esse potest in locis habitatis. Si ergo arcui DB addiderimus id quod plurimum <a class="pagina txt" href="../125v" id="125v">/125v/</a> interiacere potest applicationi medie et applicationi vere, habebimus locum in quo Luna existente secundum cursum medium possibile est in locis habitatis ut accidat locus in quo primum Luna secundum visum Solem contingere potest. Sunt itaque secundum operationes Ptolomei termini solares ecliptici huiusmodi. Nam ipse inchoat motum latitudinis a maxima latitudine in septentrione.</p>
<p>Quod si secundum Albategni <span data-on="n1169"></span>inventa<span class="idlight note" data-off="n1169"><a aria-label="1169" class="note txt" href="#n1169"></a><small class="note" data-sign="1169" id="n1169"> inventa<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> subtiliare voluerimus. Cum secundum hunc auctorem quoque arcus GA sit notus, erit etiam arcus GB notus sive septentrionalis sive meridiana Luna fuerit a Sole. Nam est proportio arcus GA ad arcum GB fere sicut proportio unius ad xi et dimidium. Et quia visa est coniunctio aput puncta G A, verus autem locus Lune est in puncto D, cum arcus DG sit notus quia est diversitas aspectus in longitudine, si ei duodecimam eius partem superponamus qua sit GF, palam quod aput punctum F erit vera coniunctio <span data-on="n1170"></span>et erit arcus<span class="idlight note" data-off="n1170"><a aria-label="1170" class="note txt" href="#n1170"></a><small class="note" data-sign="1170" id="n1170"> et<sup>‌1</sup>…arcus<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter</i>. <i class="txt">but then del.</i></small></span> GF notus; quare et reliquus FB notus. Itaque si arcui FB id quod plurimum secundum Albategni interiacere potest medie coniunctioni et vere addiderimus, habebimus elongationem a nodo notam in qua cum Luna secundum <span data-on="n1171"></span>medium<span class="idlight note" data-off="n1171"><a aria-label="1171" class="note txt" href="#n1171"></a><small class="note" data-sign="1171" id="n1171"> medium<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (perhaps other hand)</i></small></span> cursum fuerit, possibile est ut accidat primus contactus Solis et Lune secundum visum qui esse potest in locis habitatis. Et est quidem hec elongatio cum Luna australis fuerit x <span data-on="n1172"></span>graduum<span class="idlight note" data-off="n1172"><a aria-label="1172" class="note txt" href="#n1172"></a><small class="note" data-sign="1172" id="n1172"> graduum<span class="txt">]</span> gradus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et xl fere minuta. Et si Luna septentrionalis fuerit a circulo signorum, erit xx gradus et xii minuta fere. Quare si motum latitudinis a nodo Capitis <span data-on="n1173"></span>inchoamus,<span class="idlight note" data-off="n1173"><a aria-label="1173" class="note txt" href="#n1173"></a><small class="note" data-sign="1173" id="n1173"> inchoamus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> erunt termini ecliptici solares huiusmodi secundum considerationes Albategni.</p>
<p><span data-on="n1174"></span><span class="txt">⟨Solares termini Ptolomei⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1174"><a aria-label="1174" class="note txt" href="#n1174"></a><small class="note" data-sign="1174" id="n1174"> Solares…Ptolomei<span class="txt">]</span> <i class="txt">This and the following lists are taken from the margins of <b>K</b>.</i></small></span></p>
<p><span class="txt">⟨gradus minuta⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 69 19⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 101 22⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 258 38⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 290 41⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Solares termini Albategni⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 20 12⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 159 48⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 190 40⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 349 20⟩</span></p>
<h3 id="VI.6"><a class="local" href="#VI.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.6⟩</span> Solis vel Lune eclipsim in sexto mense lunari iterari est possibile.</h3>
<p><span data-on="n1175"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 164.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 164.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1175"><a aria-label="1175" class="note txt" href="#n1175"></a><small class="note" data-sign="1175" id="n1175"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The unlabeled node should be ‘G.’</i></small></span> Sit propter hoc demonstrandum circulus <span data-on="n1176"></span>declinationis<span class="idlight note" data-off="n1176"><a aria-label="1176" class="note txt" href="#n1176"></a><small class="note" data-sign="1176" id="n1176"> declinationis<span class="txt">]</span> declinans <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Lune ABG et nodus Capitis A, et nodus Caude G, et medietas septentrionalis ABG. Et sint termini ecliptici ex parte septentrionis C et E <span data-on="n1177"></span>et<span class="idlight note" data-off="n1177"><a aria-label="1177" class="note txt" href="#n1177"></a><small class="note" data-sign="1177" id="n1177"> et<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> ex parte meridiei F et H. Quoniam vero arcus AC vel GE quantum ad solares terminos Ptolomei continet <span data-on="n1178"></span>20 gradus et 41 minuta et secundum Albategni 20 gradus et 12 minuta, palam quod arcus CBE continet<span class="idlight note" data-off="n1178"><a aria-label="1178" class="note txt" href="#n1178"></a><small class="note" data-sign="1178" id="n1178"> 20<sup>‌1</sup>…continet<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (perhaps other hand)</i></small></span> gradus cxxxviii et xxxviii minuta vel gradus <span data-on="n1179"></span>cxxxix<span class="idlight note" data-off="n1179"><a aria-label="1179" class="note txt" href="#n1179"></a><small class="note" data-sign="1179" id="n1179"> cxxxix<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cxxxi <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> et xxxvi minuta. Porro motus latitudinis in vi mensibus lunaribus equalibus continet gradus clxxxiiii et i minutum proiectis integris revolutionibus; maior est ergo arcus qui relinquitur de motu latitudinis arcu CBE. Dico etiam quod ipse minor est arcu <span data-on="n1180"></span>FBH.<span class="idlight note" data-off="n1180"><a aria-label="1180" class="note txt" href="#n1180"></a><small class="note" data-sign="1180" id="n1180"> FBH<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>FEH<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> Nam arcus AF sive GH quantum ad solares terminos ex parte meridiei continet xi gradus et xxii minuta ut invenit Ptolomeus et secundum Albategni x gradus et xl minuta. Palam ergo quod motus latitudinis in sexto mense lunari iterum cadit infra terminos eclipticos solares versus nodum. Quare ex premissa possibile est iterum Solem eclipsari. Par est demonstratio si sumas arcum FDH. Nam ipse necessario minor est arcu qui relinquitur de motu latitudinis in vi mensibus proiectis integris revolutionibus, et arcus CDE maior est eodem.</p>
<p>Consimilis est demonstratio circa Lunam. Nam arcus AC vel GE itemque arcus AF vel GH unusquisque quantum ad lunares terminos continet xv gradus et xii minuta <span data-on="n1181"></span>vel 14 gradus et 47 minuta.<span class="idlight note" data-off="n1181"><a aria-label="1181" class="note txt" href="#n1181"></a><small class="note" data-sign="1181" id="n1181"> vel…minuta<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> Palam ergo quod arcus CBE minor est arcu <span data-on="n1182"></span>motu<span class="idlight note" data-off="n1182"><a aria-label="1182" class="note txt" href="#n1182"></a><small class="note" data-sign="1182" id="n1182"> motu<span class="txt">]</span> motus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> latitudinis sex mensium, et arcus FBH maior. Cadit ergo motus latitudinis in sexto mense iterum infra terminos lunares eclipticos. Unde possibile est iterum obscurari Lunam, quod proposuimus.</p>
<h3 id="VI.7"><a class="local" href="#VI.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.7⟩</span> Quantitatem diametri Lune et quantitatem semidiametri umbre ad omnem distantiam Lune inter longitudinem longiorem epicicli et longitudinem eius propiorem cum epiciclus in longitudine longiore ecentrici fuerit <span data-on="n1183"></span>affinitum<span class="idlight note" data-off="n1183"><a aria-label="1183" class="note txt" href="#n1183"></a><small class="note" data-sign="1183" id="n1183"> affinitum<span class="txt">]</span> affiniter <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> comprehendere.</h3>
<p><span data-on="n1184"></span>Iterum<span class="idlight note" data-off="n1184"><a aria-label="1184" class="note txt" href="#n1184"></a><small class="note" data-sign="1184" id="n1184"> Iterum<span class="txt">]</span> primum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sumatur differentia diametri Lune cum fuerit in longitudine longiore et cum fuerit in longitudine propiore. Et est hec differentia secundum Albategni v minuta et dimidium et tercia unius minuti et secundum Ptolomeum iiii minuta tantum. Deinde sumatur centri Lune a centro terre per arcum portionis distantia, nam et ipsa est nota. Et minuatur hec distantia a maxima distantia Lune a terra, scilicet que est in termino pri<a class="pagina txt" href="../126r" id="126r">/126r/</a>mo, et differentia conferatur cum quantitate diametri epicicli. Et secundum hanc proportionem sume de differentia quantitatum diametri Lune quam prediximus. Et quod inveneris adde super diametrum Lune in longitudine longiore, quia sicut differentia distantiarum se habet ad diametrum epicicli que est maxima distantiarum differentia sic affiniter se habet differentia quesita diametri Lune ad maximam distantiam diametri Lune. Et recole quod hee differentie distantiarum centri Lune a centro terre sunt minuta in septima tabula diversitatis aspectus collocata sub proportione ad lx minuta. Unde illinc promptius assumi possunt. Nota autem quantitate diametri Lune nota est quantitas diametri umbre aut predicta via aut quia continet diametrum Lune bis et eius tres quintas secundum assignatam proportionem. Albategni vero secundum motum diversum Lune in una hora has quantitates diametrorum investigat <span data-on="n1185"></span>eo<span class="idlight note" data-off="n1185"><a aria-label="1185" class="note txt" href="#n1185"></a><small class="note" data-sign="1185" id="n1185"> eo<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> eodem</small></span> modo quo supra diximus.</p>
<h3 id="VI.8"><a class="local" href="#VI.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.8⟩</span> Eclipsim Lune in quinto mense lunari iterari aliquando est contingens. Unde manifestum quod in ambabus huiusmodi eclipsibus si contingant, Luna erit septentrionalis a duobus nodis aut in ambabus erit meridiana.</h3>
<p>Ponamus enim quod Sol in hiis v mensibus sit cursu velox procedens scilicet a longitudine media ad aliam longitudinem mediam per longitudinem propiorem, et quod Luna sit cursu tarda. Invenimus siquidem medium cursum Solis vel Lune in v mensibus equalibus cxlv gradus et xxxii minuta fere, qui cum divisi fuerint equaliter per medium ut sumantur arcus equales ex utraque parte longitudinis propioris, addent hii gradus super medium cursum Solis per equationem quidem Ptolomei quatuor gradus et xxxviii minuta et per equationem Albategni iii gradus xlviiii minuta. Et invenimus motum Lune in epiciclo in v mensibus equalibus cxxix gradus et v minuta, qui cum equaliter per medium divisi fuerint ut sumantur arcus equales ex utraque parte longitudinis longioris epicicli, minuent hii gradus ex medio cursu Lune viii gradus et xl minuta ex opere Ptolomei et ex opere Albategni viii gradus et liiii minuta cum portio equata fuerit. In tempore ergo intermedio quod est v mensium, cum fuerit Sol quidem velox cursu et Luna tarda cursu, erit Sol precedens secundum partes <span data-on="n1186"></span>agregatas<span class="idlight note" data-off="n1186"><a aria-label="1186" class="note txt" href="#n1186"></a><small class="note" data-sign="1186" id="n1186"> agregatas<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregatas’</i></small></span> ex ambabus differentiis, nam secundum medium cursum non distabunt. Et sunt partes <span data-on="n1187"></span>agregate<span class="idlight note" data-off="n1187"><a aria-label="1187" class="note txt" href="#n1187"></a><small class="note" data-sign="1187" id="n1187"> agregate<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregate’</i></small></span> xiii <span data-on="n1188"></span>vel<span class="idlight note" data-off="n1188"><a aria-label="1188" class="note txt" href="#n1188"></a><small class="note" data-sign="1188" id="n1188"> vel<span class="txt">]</span> et <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> xviii minuta ex opere Ptolomei et ex Albategni partes xii et xliii minuta. Si ergo huius spatii partem duodecimam <span data-on="n1189"></span>sumpsimus et addidimus<span class="idlight note" data-off="n1189"><a aria-label="1189" class="note txt" href="#n1189"></a><small class="note" data-sign="1189" id="n1189"> sumpsimus…addidimus<span class="txt">]</span> sumpserimus addiderimus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> super equationem Solis, collectum erit id quod est inter mediam applicationem et veram ubi Luna consequetur Solem. Et illud quidem secundum Ptolomeum collectum est v gradus et xliiii minuta et secundum Albategni iiii gradus et liii minuta. Et hoc est quod addunt v lunationes tarde super medium cursum longitudinis, sed et idem addunt fere super medium motum latitudinis. Porro medius motus latitudinis in spatio v mensium equalium continet <span data-on="n1190"></span>post<span class="idlight note" data-off="n1190"><a aria-label="1190" class="note txt" href="#n1190"></a><small class="note" data-sign="1190" id="n1190"> post<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. (perhaps other hand)</i></small></span> integras revolutiones cliii partes et xxi minuta fere. Erit ergo quod <span data-on="n1191"></span>agregatur<span class="idlight note" data-off="n1191"><a aria-label="1191" class="note txt" href="#n1191"></a><small class="note" data-sign="1191" id="n1191"> agregatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregatur’</i></small></span> ex cursu vero latitudinis in v tardis lunationibus clix gradus et v minuta, <span data-on="n1192"></span>et <span data-on="n1193"></span>hic<span class="idlight note" data-off="n1193"><a aria-label="1193" class="note txt" href="#n1193"></a><small class="note" data-sign="1193" id="n1193"> hic<span class="txt">]</span> hoc <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quidem secundum Ptolomeum, secundum Albategni vero 158 et 14 minuta.<span class="idlight note" data-off="n1192"><a aria-label="1192" class="note txt" href="#n1192"></a><small class="note" data-sign="1192" id="n1192"> et<sup>‌1</sup>…minuta<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (probably other hand)</i></small></span></p>
<p>Rursum cum nota sit <span data-on="n1194"></span>proportio<span class="idlight note" data-off="n1194"><a aria-label="1194" class="note txt" href="#n1194"></a><small class="note" data-sign="1194" id="n1194"> proportio<span class="txt">]</span> portio <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Lune, erit propter hoc diversus motus Lune ad unam horam notus, et propter hoc diameter Lune notus et semidiameter umbre. Et secundum quidem opus Ptolomei fit hic medietas duorum diametrorum scilicet Lune et umbre pars una fere, et secundum opus Albategni lvii minuta. In tanta igitur latitudine Luna constituta erit Luna contingens circulum umbre. Nota autem hac latitudine notus est arcus <span class="txt">[</span>est arcus<span class="txt">]</span> a nodo usque ad terminos eclipticos qui tunc sunt cum Luna fuerit prope longitudinem mediam epicicli. Et est hic arcus secundum Ptolomeum xi gradus et xxx minuta et secundum Albategni x gradus et lvii minuta. <span data-on="n1195"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 164.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 164.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1195"><a aria-label="1195" class="note txt" href="#n1195"></a><small class="note" data-sign="1195" id="n1195"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure from VI.6 is not given again in the manuscript. The unmarked node should be ‘G.’</i></small></span> Sit ergo tante quantitatis quilibet istorum arcuum AC GE <span data-on="n1196"></span>sive<span class="idlight note" data-off="n1196"><a aria-label="1196" class="note txt" href="#n1196"></a><small class="note" data-sign="1196" id="n1196"> sive<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> AF GH. Erit ergo arcus CBE clvii gradus tantum vel clviii et vi minuta. Sed erat <span data-on="n1197"></span>arcus<span class="idlight note" data-off="n1197"><a aria-label="1197" class="note txt" href="#n1197"></a><small class="note" data-sign="1197" id="n1197"> arcus<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps in other hand)</i></small></span> veri motus latitudinis in v tardis lunationibus maior secundum Ptolomeum quidem duobus gradibus et v minutis et secundum Albategni viii minutis solummodo. Si ergo ceperit hic motus latitudinis infra C versus A, possibile est ut terminetur infra E versus G in quinque tardis lunationibus. Et ita aput utrumque nodum aliquid de Luna obscu<a class="pagina txt" href="../126v" id="126v">/126v/</a>rabitur sed ex eadem nodorum parte tantum, cum hic motus latitudinis sit minor semicirculo et in modica quantitate extendi possit hinc et inde ultra arcum <span data-on="n1198"></span>CBE.<span class="idlight note" data-off="n1198"><a aria-label="1198" class="note txt" href="#n1198"></a><small class="note" data-sign="1198" id="n1198"> CBE<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> Et secundum inventa Albategni pene insensibiles erunt obscurationes si contingant.</p>
<h3 id="VI.9"><a class="local" href="#VI.9" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.9⟩</span> Eclipsim Lune in septimo mense lunari iterari omnino est impossibile.</h3>
<p>Sumamus enim vii lunationes minimas sicut continue accidere possunt, hoc est cum Sol erit tardus cursu et Luna velox. Invenimus siquidem in vii mensibus equalibus medium motum Solis et Lune cciii gradus et xlv minuta fere, qui cum divisi fuerint equaliter per medium ut sumantur arcus equales ex utraque parte longitudinis longioris Solis, minuent hii gradus de medio motu Solis per equationem quidem Ptolomei iiii gradus et xlii minuta et per equationem Albategni 3 gradus et liiii minuta. Et invenimus motum Lune in epiciclo in vii mensibus equalibus clxxx gradus et xliii minuta, qui cum equaliter divisi fuerint per medium ut sumantur duo equales arcus ex utraque parte longitudinis propioris epicicli, addent hii gradus super medium cursum Lune ex opere quidem Ptolomei ix gradus et lviii minuta et ex opere Albategni cum portio equata fuerit x gradus et i minutum. In tempore ergo intermedio quod est vii mensium equalium cum fuerit Sol quidem tardus cursu et Luna velox, erit Luna precedens Solem secundum partes <span data-on="n1199"></span>agregatas<span class="idlight note" data-off="n1199"><a aria-label="1199" class="note txt" href="#n1199"></a><small class="note" data-sign="1199" id="n1199"> agregatas<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregatas’</i></small></span> ex ambabus differentiis. Si ergo harum partium <span data-on="n1200"></span>agregatarum<span class="idlight note" data-off="n1200"><a aria-label="1200" class="note txt" href="#n1200"></a><small class="note" data-sign="1200" id="n1200"> agregatarum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregatarum’</i></small></span> sumpserimus partem duodecimam et addiderimus super equationem Solis, collectum erit idem quod est <span data-on="n1201"></span><span class="txt">⟨inter⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1201"><a aria-label="1201" class="note txt" href="#n1201"></a><small class="note" data-sign="1201" id="n1201"> inter<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>B</b></i></small></span> mediam coniunctionem et veram. Et illud quidem collectum secundum Ptolomeum est v gradus et lv minuta fere et secundum Albategni v gradus tantum. Et hoc est quod <span data-on="n1202"></span>minuit<span class="idlight note" data-off="n1202"><a aria-label="1202" class="note txt" href="#n1202"></a><small class="note" data-sign="1202" id="n1202"> minuit<span class="txt">]</span> minuunt <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> vii lunationes parve de medio cursu longitudinis, sed et idem minuunt de medio cursu latitudinis. Porro medius cursus latitudinis in spatio vii mensium equalium continet post integras revolutiones ccxiiii gradus et xlii minuta. Erit ergo quod relinquitur verus motus latitudinis ccviii gradus et xlvii minuta, et hoc quidem secundum Ptolomeum, secundum Albategni vero ccix gradus et xlii minuta. Sicut autem ostensum est prius cum Luna fuerit aput longitudines medias epicicli, erit arcus a nodo usque ad terminos eclipticos qui tunc sunt secundum Ptolomeum quidem xi et xxx minuta et secundum Albategni x gradus et lvii minuta. <span data-on="n1203"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 164.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 164.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1203"><a aria-label="1203" class="note txt" href="#n1203"></a><small class="note" data-sign="1203" id="n1203"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure from VI.6 is not given again in the manuscript. The unmarked node should be ‘G.’</i></small></span> Ponamus itaque utrumque istorum arcuum AF GH huius quantitatis. Erit ergo arcus FBH cciii gradus tantum, et hoc secundum Ptolomeum, at vero secundum Albategni cci gradus et liiii minuta. Quare arcus veri motus latitudinis <span data-on="n1204"></span>cum<span class="idlight note" data-off="n1204"><a aria-label="1204" class="note txt" href="#n1204"></a><small class="note" data-sign="1204" id="n1204"> cum<span class="txt">]</span> eum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> excedit v gradibus et amplius, at uterque maior est semicirculo. Si ergo contigerit eclipsim esse in <span data-on="n1205"></span>una<span class="idlight note" data-off="n1205"><a aria-label="1205" class="note txt" href="#n1205"></a><small class="note" data-sign="1205" id="n1205"> una<span class="txt">]</span> parte <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> oppositione inter F et A, in septima lunatione non continget eclipsis versus alterum nodum quia motus latitudinis verus excedit arcum FBH plus quam v gradibus et minus quam vii. Ultra autem non fit eclipsis scilicet in arcu HDF.</p>
<h3 id="VI.10"><a class="local" href="#VI.10" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.10⟩</span> Solis eclipsim iterari in mense quinto in pluribus plagis habitatis aliquando nullatenus <span data-on="n1206"></span>erit<span class="idlight note" data-off="n1206"><a aria-label="1206" class="note txt" href="#n1206"></a><small class="note" data-sign="1206" id="n1206"> erit<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> impossibile.</h3>
<p>Ostensum siquidem est <span data-on="n1207"></span>in<span class="idlight note" data-off="n1207"><a aria-label="1207" class="note txt" href="#n1207"></a><small class="note" data-sign="1207" id="n1207"> in<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ex</small></span> premissis quod in v tardis lunationibus erit verus motus latitudinis clix gradus et v minuta, et hoc secundum Ptolomeum, secundum Albategni vero clviii gradus et xiiii minuta. Et quoniam medietas duorum diametrorum Solis et Lune dum fuerint in longitudinibus mediis continet secundum utrumque auctorem pene <span class="txt">[</span>et<span class="txt">]</span> xxxii minuta, si Lune nulla fuerit diversitas aspectus in latitudine, et fuerit latitudo Lune secundum hanc quantitatem medietatis duorum diametrorum, erit arcus a nodo usque ad terminos eclipticos vi gradus et xii minuta. <span data-on="n1208"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 164.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 164.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1208"><a aria-label="1208" class="note txt" href="#n1208"></a><small class="note" data-sign="1208" id="n1208"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure from VI.6 is only given once in the manuscript. The unmarked node should be ‘G.’</i></small></span> Et sit eius quantitas AC et similiter GE. Erit ergo arcus CBE in quo non erit eclipsis clxvii gradus et xxxvi minuta. Manifestum ergo quod cum non fuerit Lune diversitas aspectus, non est possibile ut sit bis eclipsis Solis in quinque tardis lunationibus. Propter <span data-on="n1209"></span>hoc<span class="idlight note" data-off="n1209"><a aria-label="1209" class="note txt" href="#n1209"></a><small class="note" data-sign="1209" id="n1209"> hoc<span class="txt">]</span> quod <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> arcus CBE erit <span data-on="n1210"></span>minor<span class="idlight note" data-off="n1210"><a aria-label="1210" class="note txt" href="#n1210"></a><small class="note" data-sign="1210" id="n1210"> minor<span class="txt">]</span> maior <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> arcu <span data-on="n1211"></span>cum<span class="idlight note" data-off="n1211"><a aria-label="1211" class="note txt" href="#n1211"></a><small class="note" data-sign="1211" id="n1211"> cum<span class="txt">]</span> veri <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> motus Lune per orbem declinantem Lune — maior inquam viii gradibus et xxxi minutis, et hoc secundum Ptolomeum, secundum Albategni vero ix gradibus et <span data-on="n1212"></span>xxii<span class="idlight note" data-off="n1212"><a aria-label="1212" class="note txt" href="#n1212"></a><small class="note" data-sign="1212" id="n1212"> xxii<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> xxxii</small></span> minutis. Et cum hunc arcum veri motus Lune per orbem declinantem dempserimus de semicirculo et reliqui sumpserimus medietatem que erit quidam arcus a nodo et quesierimus termini ipsius latitudinem ab orbe signorum, <span data-on="n1213"></span>invenerimus<span class="idlight note" data-off="n1213"><a aria-label="1213" class="note txt" href="#n1213"></a><small class="note" data-sign="1213" id="n1213"> invenerimus<span class="txt">]</span> inveniemus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quidem secundum Ptolomeum liiii minuta et xxxi secunda, secundum Albategni vero lvi minuta et xlvi <span data-on="n1214"></span>secunda.<span class="idlight note" data-off="n1214"><a aria-label="1214" class="note txt" href="#n1214"></a><small class="note" data-sign="1214" id="n1214"> secunda<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. (perhaps other hand)</i></small></span> Cumque a quantitate huius latitudinis minuerimus medietatem duorum diametrorum et reliquum duplicaverimus, superfluent pro Ptolomeo xlv minuta fere, pro Albategni xlix minuta. In quibuscumque itaque climatibus accidere poterit ut diversitas aspectus in una duarum coniunctionum extremarum aut in ambabus simul sit maior xlv minutis Ptolomei vel xlix Albategni, tunc ille coniunctiones extreme <a class="pagina txt" href="../127r" id="127r">/127r/</a> v tardarum lunationum procul dubio possunt esse ecliptice quia tunc contingere potest quod in utraque coniunctione latitudo Lune visa minor sit posita quantitate medietatis duorum diametrorum.</p>
<p>Videamus ergo in quibus locis circuli signorum et in quibus horis hee coniunctiones ecliptice possint cadere. Quoniam autem tempus v mensium equalium <span data-on="n1215"></span>continet<span class="idlight note" data-off="n1215"><a aria-label="1215" class="note txt" href="#n1215"></a><small class="note" data-sign="1215" id="n1215"> continet<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> <span data-on="n1216"></span>cxlvii<span class="idlight note" data-off="n1216"><a aria-label="1216" class="note txt" href="#n1216"></a><small class="note" data-sign="1216" id="n1216"> cxlvii<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cxvii</small></span> dies et xv horas et medietatem et quartam hore fere, Sol autem <span data-on="n1217"></span>quia<span class="idlight note" data-off="n1217"><a aria-label="1217" class="note txt" href="#n1217"></a><small class="note" data-sign="1217" id="n1217"> quia<span class="txt">]</span> est <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> in cursu <span data-on="n1218"></span>velotiore<span class="idlight note" data-off="n1218"><a aria-label="1218" class="note txt" href="#n1218"></a><small class="note" data-sign="1218" id="n1218"> velotiore<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘velociore’</i></small></span> et Luna in suo cursu tardiore, Lune post mediam coniunctionem restat peragrandum <span data-on="n1219"></span>an<span class="txt">⟨te⟩</span>quam<span class="idlight note" data-off="n1219"><a aria-label="1219" class="note txt" href="#n1219"></a><small class="note" data-sign="1219" id="n1219"> antequam<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Solem comprehendat secundum Ptolomeum quidem xiii gradus et xviii minuta cum duodecima ipsorum, secundum Albategni autem xii gradus et xliii minuta cum xii eorum. Hoc autem Luna spatium percurrit cursu medio in die una et horis duabus et quarta unius hore, et hoc quidem secundum Ptolomeum, secundum alios vero in die una et hora una et decima unius hore. Ex hiis omnibus palam quod tempus v tardarum lunationum continet dies cxlviii et xviii horas aut cxlviii dies et horas xvi et minuta hore xxi. Liquet igitur quod si prima duarum coniunctionum de quibus sermo est fuerit iuxta occasum Solis, secunda erit secundum Ptolomeum quidem vi horis ante occasum, secundum Albategni vero vii horis et xxxix minutis ante occasum. Rursum quia verus cursus Solis inter has duas coniunctiones est circiter cl gradus et ipse est maior cursus Solis in v lunationibus tardis, ex utraque parte longitudinis propioris resecentur arcus equales continentes simul cl gradus. Cum itaque longitudo propior fuerit in xviii<sup>o</sup> gradu Sagittarii, palam quod coniunctio prima duarum de quibus sermo est erit circiter quartum gradum Libre, et coniunctio secunda erit circiter quartum gradum Piscium. Habemus ergo horas et loca in signorum orbe in quibus hee due coniunctiones esse possunt. Et quoniam a secundo climate deinceps in plagis septentrionalibus diversitates aspectus latitudinis ad dictas horas diei et in locis circuli signorum <span data-on="n1220"></span>determinantis<span class="idlight note" data-off="n1220"><a aria-label="1220" class="note txt" href="#n1220"></a><small class="note" data-sign="1220" id="n1220"> determinantis<span class="txt">]</span> determinatis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ambe -- inquam diversitates -- simul sunt plus quam xlv minuta vel etiam quam xlix minuta cum Luna fuerit in longitudine media, manifestum est quod in illis plagis habitantes possibile est videre eclipsim Solis duabus vicibus in v mensibus tardis, neque hoc contingit <span data-on="n1221"></span>nisi<span class="idlight note" data-off="n1221"><a aria-label="1221" class="note txt" href="#n1221"></a><small class="note" data-sign="1221" id="n1221"> nisi<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>nichil<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> cum Luna erit septentrionalis tantum ab orbe signorum scilicet cum fuerit in eclipsi prima recedens a nodo Capitis et in eclipsi secunda accedens ad nodum Caude, et hoc est quod proposuimus.</p>
<h3 id="VI.11"><a class="local" href="#VI.11" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.11⟩</span> Solis eclipsim in septimo mense iterari in quibusdam plagis septentrionalibus non est omnino impossibile.</h3>
<p>Ostensum siquidem est prius quod in vii brevioribus lunationibus erit verus motus latitudinis ccviii gradus et xlvii minuta, et hoc quidem secundum Ptolomeum, sed secundum Albategni ccix gradus et xlii minuta. Et quoniam cum nulla fuerit diversitas aspectus Lune in latitudine et medietas duorum diametrorum fuerit secundum <span data-on="n1222"></span>quantitatem<span class="idlight note" data-off="n1222"><a aria-label="1222" class="note txt" href="#n1222"></a><small class="note" data-sign="1222" id="n1222"> quantitatem<span class="txt">]</span> fere <i class="txt">add.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> assignatam pene xxxii <span data-on="n1223"></span>minuta<span class="idlight note" data-off="n1223"><a aria-label="1223" class="note txt" href="#n1223"></a><small class="note" data-sign="1223" id="n1223"> minuta<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> sicut ad longitudines medias contingit, erit arcus a nodo usque ad terminos eclipticos sicut prius vi gradus et xii minuta, <span data-on="n1224"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 164.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 164.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1224"><a aria-label="1224" class="note txt" href="#n1224"></a><small class="note" data-sign="1224" id="n1224"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure from VI.6 is only given once in the manuscript. The unmarked node should be ‘G.’</i></small></span> sit ergo uterque istorum arcuum AF GH huius quantitatis. Erit ergo arcus FBH cxcii gradus et xxiiii minuta. Palam ergo quod arcus motus latitudinis maior est arcu <span data-on="n1225"></span>FBC<span class="idlight note" data-off="n1225"><a aria-label="1225" class="note txt" href="#n1225"></a><small class="note" data-sign="1225" id="n1225"> FBC<span class="txt">]</span> FBH <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> xvi vel xvii gradibus ad minus. Cadet ergo motus latitudinis etiam si ab F inchoaverit in arcu HDF in quo non fit <span data-on="n1226"></span>eclipsim.<span class="idlight note" data-off="n1226"><a aria-label="1226" class="note txt" href="#n1226"></a><small class="note" data-sign="1226" id="n1226"> eclipsim<span class="txt">]</span> eclipsis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Igitur manifestum quod cum non fuerit Lune diversitas aspectus in latitudine, non est possibile ut sit quod diximus. Porro cum de arcu veri motus latitudinis dempserimus semicirculum, et residui sumpserimus medietatem que erit quidam <span data-on="n1227"></span>arcus<span class="idlight note" data-off="n1227"><a aria-label="1227" class="note txt" href="#n1227"></a><small class="note" data-sign="1227" id="n1227"> arcus<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> a nodo, et quesierimus termini ipsius latitudinem ab orbe signorum, inveniemus quidem secundum Ptolomeum gradum i et xv minuta et per Albategni gradum unum et xvii minuta. Cumque a quantitate huius latitudinis minuerimus medietatem duorum diametrorum et reliquum duplicaverimus, superfluent pro Ptolomeo quidem gradus unus et xxv minuta et pro Albategni gradus unus et xxx minuta. In quibuscumque ergo climatibus accidere poterit ut diversitas in una duarum coniunctionum extremarum aut in ambabus simul sit maior gradu uno et xxv minutis Ptolomei vel gradu uno et xxx minutis Albategni, tunc ille coniunctiones extreme vii brevium mensium procul dubio possunt esse ecliptice, quia tunc contingere potest quod in utraque coniunctione latitudo Lune visa minor sit quantitate <span data-on="n1228"></span>medietatis<span class="idlight note" data-off="n1228"><a aria-label="1228" class="note txt" href="#n1228"></a><small class="note" data-sign="1228" id="n1228"> medietatis<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> duorum diametrorum.</p>
<p>Videamus ergo in quibus locis circuli signorum <span data-on="n1229"></span><span class="txt">⟨et⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1229"><a aria-label="1229" class="note txt" href="#n1229"></a><small class="note" data-sign="1229" id="n1229"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> in quibus horis hee coniunctiones ecliptice possunt cadere. Continet <span data-on="n1230"></span>tantum<span class="idlight note" data-off="n1230"><a aria-label="1230" class="note txt" href="#n1230"></a><small class="note" data-sign="1230" id="n1230"> tantum<span class="txt">]</span> enim tempus <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> vii mensium mediorum <span data-on="n1231"></span>ccvi<span class="idlight note" data-off="n1231"><a aria-label="1231" class="note txt" href="#n1231"></a><small class="note" data-sign="1231" id="n1231"> ccvi<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ccvii</small></span> dies et xvii horas fere. Et quia Sol est in cursu tardiore et Luna in cursu <span data-on="n1232"></span>velotiore,<span class="idlight note" data-off="n1232"><a aria-label="1232" class="note txt" href="#n1232"></a><small class="note" data-sign="1232" id="n1232"> velotiore<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘velociore’</i></small></span> erit Luna iam preteriens Solem secundum Ptolomeum quidem xiiii gradibus et xl minutis, et secundum Albategni xiii <span data-on="n1233"></span>gradus<span class="idlight note" data-off="n1233"><a aria-label="1233" class="note txt" href="#n1233"></a><small class="note" data-sign="1233" id="n1233"> gradus<span class="txt">]</span> gradibus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et lv minutis. Sed has quantitates cum duodecima percurrit Luna secundum Ptolomeum quidem in die una et v horis et hoc per cursum medium, sed secundum Albategni in die una et duabus horis fere. Cum ergo hoc tempus minuerimus de tempore vii mensium mediorum, palam quod tempus vii mensium breviorum continet secundum <a class="pagina txt" href="../127v" id="127v">/127v/</a> Ptolomeum ccv dies et xii horas fere et secundum Albategni ccv dies et xv horas. Quapropter tempus coniunctionis extreme erit secundum Ptolomeum post xii horas temporis coniunctionis prime, et ita si prior coniunctio fuerit prope ortum Solis, altera erit prope occasum Solis. At secundum Albategni tempus postreme coniunctionis erit post xv horas temporis prime coniunctionis, et ita si prior coniunctio fuerit paulo ante occasum, altera poterit paulo post ortum Solis. Aliter enim non essent ambe super terram.</p>
<p>Rursum quia verus motus Solis inter <span data-on="n1234"></span>has<span class="idlight note" data-off="n1234"><a aria-label="1234" class="note txt" href="#n1234"></a><small class="note" data-sign="1234" id="n1234"> has<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> duas coniunctiones est circiter cxcviii gradus, et ipse est motus tardior Solis in vii mensibus brevibus, resecabimus ex utraque parte longitudinis longioris arcus equales continentes simul <span data-on="n1235"></span>clxcviii<span class="idlight note" data-off="n1235"><a aria-label="1235" class="note txt" href="#n1235"></a><small class="note" data-sign="1235" id="n1235"> clxcviii<span class="txt">]</span> cxcviii <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> gradus. Cum itaque longitudo longior fuerit in xviii<sup>o</sup> gradu Geminorum, palam quod coniunctio prima duarum de quibus sermo est erit circiter decimum <span data-on="n1236"></span>graduum<span class="idlight note" data-off="n1236"><a aria-label="1236" class="note txt" href="#n1236"></a><small class="note" data-sign="1236" id="n1236"> graduum<span class="txt">]</span> gradum <i class="txt"><b>N</b></i></small></span> Piscium; coniunctio postrema erit circiter xxvii gradum Virginis. Habemus itaque loca in orbe signorum et horas in quibus hee coniunctiones esse possunt. Et quoniam a quarto climate deinceps in climatibus septentrionalibus cum Luna fuerit iuxta longitudinem mediam, diversitates aspectus latitudinis ad dictas horas Ptolomei in locis circuli signorum determinatis ambe -- inquam diversitates -- simul sunt plus quam gradus unus minuta xxv, possibile est secundum opus Ptolomei ut hii qui sunt in hiis plagis videant eclipsim Solis duabus vicibus in vii mensibus brevibus, neque hoc continget nisi cum Luna erit septentrionalis ab orbe signorum tantum <span data-on="n1237"></span>scilicet<span class="idlight note" data-off="n1237"><a aria-label="1237" class="note txt" href="#n1237"></a><small class="note" data-sign="1237" id="n1237"> scilicet<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> sed</small></span> in eclipsi prima apropinquans nodo Caude et in eclipsi secunda recedens a nodo Capitis. At vero secundum Albategni quoniam non contingit in aliquo climate ut <span data-on="n1238"></span>diversitas<span class="idlight note" data-off="n1238"><a aria-label="1238" class="note txt" href="#n1238"></a><small class="note" data-sign="1238" id="n1238"> diversitas<span class="txt">]</span> diversitates <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> aspectus ad dictas horas Albategni in locis circuli signorum determinatis <span data-on="n1239"></span>sint<span class="idlight note" data-off="n1239"><a aria-label="1239" class="note txt" href="#n1239"></a><small class="note" data-sign="1239" id="n1239"> sint<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> sunt</small></span> plus simul quam gradus unus minuta xxx vel <span data-on="n1240"></span>xxi,<span class="idlight note" data-off="n1240"><a aria-label="1240" class="note txt" href="#n1240"></a><small class="note" data-sign="1240" id="n1240"> xxi<span class="txt">]</span> xxv <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> etiam non est possibile secundum opus Albategni ut aliqui homines videant eclipsim Solis bis in vii mensibus. Sed ad alias horas ut una sit ante meridiem, alia post mediam noctem, nichil prohibet <span data-on="n1241"></span>indeterminatis<span class="idlight note" data-off="n1241"><a aria-label="1241" class="note txt" href="#n1241"></a><small class="note" data-sign="1241" id="n1241"> indeterminatis<span class="txt">]</span> in determinatis <i class="txt"><b>N</b></i></small></span> etiam locis eo quod tunc ambe diversitates aspectus maiores esse contingat posita quantitate, sed non erunt ambe eclipses super terram.</p>
<h3 id="VI.12"><a class="local" href="#VI.12" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.12⟩</span> Solis eclipsim in uno mense lunari bis contingere aput homines unius habitabilis omnimodis est impossibile.</h3>
<p>Et si enim aliquis causas eclipsium omnes <span data-on="n1242"></span>agregaverit<span class="idlight note" data-off="n1242"><a aria-label="1242" class="note txt" href="#n1242"></a><small class="note" data-sign="1242" id="n1242"> agregaverit<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aggregaverit’</i></small></span> simul, quarum quidem actu ipso impossibilis est coniunctio et convenientia -- possibile est tamen ut propria voluntate eas quis imaginetur et congreget -- neque sic esse possibile quod dicitur. Causas autem intelligo ut Luna sit in longitudine propiore ad habendum maiorem diversitatem aspectus in latitudine, ut sit lunatio minima que esse potest ad habendum minorem cursum latitudinis, et ut non constituamus diversitatem aspectus variari pro horis et locis signorum, sed sumatur maxima que esse potest in zona habitabili. Cum investigaverimus modo supraposito, inveniemus motum latitudinis verum ad mensem minimum pene xxx graduum proiecta una revolutione. Et cum medietatis eius latitudinem acceperimus et ab ea medietatem duorum diametrorum proiecerimus reliquumque duplicaverimus, inveniemus gradum unum et xxvii minuta fere. Oportet ergo si Sol eclipsari debeat duabus vicibus in mense uno, quod si Lune non fuerit diversitas aspectus in coniunctione una, sit ei diversitas aspectus in coniunctione altera maior gradu uno et xxvii minutis; aut si fuerit Lune diversitas aspectus in utraque coniunctione et hoc versus partem eandem, quod altera diversitas alteram superet maiore augmento quam gradu uno et xxvii minutis; aut si fuerit Lune diversitas aspectus in utraque coniunctione et in una quidem versus septentrionem, in altera versus meridiem, quod ambe diversitates simul sint plus quam gradus unus et minuta xxvii. Sed non contingit alicui terrarum ut diversitas aspectus in latitudine in applicatione sit maior gradu uno. Non ergo possibile est ut in mense uno eclipsetur eis Sol bis cum aut sic Luna fuerit ut in una <span data-on="n1243"></span><span class="txt">[</span>con<span class="txt">]</span>coniunctionum<span class="idlight note" data-off="n1243"><a aria-label="1243" class="note txt" href="#n1243"></a><small class="note" data-sign="1243" id="n1243"> conconiunctionum<span class="txt">]</span> coniunctionum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> nisi sit ei diversitas aspectus, aut <span data-on="n1244"></span>sic<span class="idlight note" data-off="n1244"><a aria-label="1244" class="note txt" href="#n1244"></a><small class="note" data-sign="1244" id="n1244"> sic<span class="txt">]</span> ut <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> in utraque coniunctione sit ei diversitas aspectus versus eandem partem. Restat ergo si debeat fieri bis eclipsis in mense uno ut <span data-on="n1245"></span>diversitas<span class="idlight note" data-off="n1245"><a aria-label="1245" class="note txt" href="#n1245"></a><small class="note" data-sign="1245" id="n1245"> diversitas<span class="txt">]</span> diversitates <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> aspectus in duabus <span data-on="n1246"></span>coniunctionibus<span class="idlight note" data-off="n1246"><a aria-label="1246" class="note txt" href="#n1246"></a><small class="note" data-sign="1246" id="n1246"> coniunctionibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> sint versus partes oppositas, et ambe simul <span data-on="n1247"></span>sint<span class="idlight note" data-off="n1247"><a aria-label="1247" class="note txt" href="#n1247"></a><small class="note" data-sign="1247" id="n1247"> sint<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> sunt</small></span> maiores uno gradu et minutis xxvii. Sed habitantibus sub equinoctiali maxima diversitas aspectus in latitudine non est plus quam xxv minutis in quamcumque partem. Itaque nullis habitantibus citra equinoctialem usque sub capite Cancri diversitas aspectus in partem septentrionis maior est xxv minutis. Sed neque eis in aliquibus magis septentrionalibus diversitas <span data-on="n1248"></span>aspectus<span class="idlight note" data-off="n1248"><a aria-label="1248" class="note txt" href="#n1248"></a><small class="note" data-sign="1248" id="n1248"> aspectus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> in partem meridiei maior est una parte. Non ergo unius habitabilis homines in uno vel in pluribus <a class="pagina txt" href="../128r" id="128r">/128r/</a> climatibus possunt videre eclipsim Solis bis in mense uno. Nichil autem prohibet homines unius habitabilis et homines alterius habitabilis qui obliqui nobis dicuntur videre duas eclipses Solis in mense uno, eo quod ambe diversitates aspectus in partes oppositas eis contingentes maiores esse possunt posita quantitate scilicet gradu uno et minutis xxvii. Et hoc est quod volebamus.</p>
<h3 id="VI.13"><a class="local" href="#VI.13" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.13⟩</span> Digitos lunaris eclipsis ad quamcumque latitudinem Lune ab orbe signorum et ad quamcumque distantiam centri Lune a centro terre ostensive declarare. Unde patebit quando particularis et quando universalis erit eclipsis, et quando moram habebit Luna sub umbra et quando non, et quando erit maxima eclipsis que unquam esse potest.</h3>
<p>Quando siquidem eclipsis Lune possit vel debeat accidere et propter quid ex premissis innotuit. Quod autem nunc proponitur ad quantitatem eclipsis pertinet. Inveniatur itaque cum vera coniunctione Solis et Lune ecliptica motus latitudinis equatus, et per motum latitudinis vera Lune latitudo ad ipsum tempus coniunctionis vere. Nam illud tempus est tempus eclipsis medie. Deinde queratur ex <span data-on="n1249"></span>xiii<sup>a<span class="idlight note" data-off="n1249"><a aria-label="1249" class="note txt" href="#n1249"></a><small class="note" data-sign="1249" id="n1249"> xiiia<span class="txt">]</span> septima <i class="txt"><b>N</b></i></small></span></sup> presentis que sit quantitas medietatis duorum diametrorum scilicet Lune et umbre. <span data-on="n1250"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 165.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 165.PNG" width="200"/></a>  <a class="embed_left" href="intus/Figure 166_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 166_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1250"><a aria-label="1250" class="note txt" href="#n1250"></a><small class="note" data-sign="1250" id="n1250"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure, which is used for VI.13-14, does not have all the necessary points labeled. The second, better figure is from <b>K</b> 147.</i></small></span> Quibus habitis evidentie causa describam circulum umbre in transitu Lune supra centrum A et supra circulum umbre notas BDG; item super idem centrum alium circulum secundum quantitatem medietatis duorum diametrorum et supra circulum notas HPK. Palam ergo quod A punctum oppositum est semper in circulo signorum loco Solis, et cum Luna in directo huius puncti fuerit, ipsa est in medio eclipsis, et tunc maxime sunt eius in presenti eclipsi tenebre. Ponamus itaque vice arcus circuli signorum lineam <span data-on="n1251"></span>HPK,<span class="idlight note" data-off="n1251"><a aria-label="1251" class="note txt" href="#n1251"></a><small class="note" data-sign="1251" id="n1251"> HPK<span class="txt">]</span> HAK <i class="txt"><b>M</b> </i></small></span> et super eam perpendicularem PA vice circuli transeuntis super centrum Lune in medio eclipsis et polos circuli signorum. Si ergo transitus Lune fuerit super punctum P ut eius latitudo sit PA scilicet sicut medietas duorum diametrorum, tunc manifestum est quod Luna contingit circulum umbre exterius et nichil eius obscuratur quia PD est medietas diametri Lune et P centrum Lune et DA medietas diametri umbre.</p>
<p>Sit iterum DZ equalis linee PD, et sit centrum Lune in transitu umbre super punctum Z. Palam ergo quod tunc tota Luna obscurabitur scilicet cum latitudo Lune ZA minor fuerit medietate duorum diametrorum quantitate linee PZ que est sicut diameter Lune. Et nulla <span data-on="n1252"></span><span class="txt">⟨erit⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1252"><a aria-label="1252" class="note txt" href="#n1252"></a><small class="note" data-sign="1252" id="n1252"> erit<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ei mora sub umbra eo quod Luna contingit circulum umbre intrinsecus cum centrum sit in puncto Z et eius semidiameter sit linea DZ.</p>
<p>Ex hiis itaque patet quod quotiens medietas duorum diametrorum superabit latitudinem Lune minori augmento quam sit diameter totus Lune, quoniam est PZ, non obscurabitur Luna tota sed in parte tantum quia centrum Lune cadet in transitu inter punctum P et Z. Et quotiens medietas duorum diametrorum superabit latitudinem Lune maiori augmento quam sit linea PZ scilicet diameter Lune, tunc et tota Luna obscurabitur et erit ei mora. Quod si Luna omnino latitudine caruerit, tunc erit maxima eclipsis que esse potest quia centrum Lune in transitu erit super punctum A, maxime si Luna fuerit in longitudine propiore epicicli. Cum itaque digitos eclipsis volueris, deme latitudinem Lune de medietate duorum diametrorum; reliquum est id quod obscurabitur de diametro Lune. Ipsum ergo reliquum multiplica in xii et divide per quantitatem diametri Lune inventam, et exibunt digiti eclipsis et minuta digitorum si ulterius diviseris. Quod si hi digiti plures xii fuerint, Luna moram habebit.</p>
<h3 id="VI.14"><a class="local" href="#VI.14" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.14⟩</span> Minuta casus et minuta more si Luna moram habuerit definire.</h3>
<p>Ponemus primum Lune non esse moram sub umbra et lineam umbre in <span data-on="n1253"></span>trans<span class="txt">⟨it⟩</span>u<span class="idlight note" data-off="n1253"><a aria-label="1253" class="note txt" href="#n1253"></a><small class="note" data-sign="1253" id="n1253"> transitu<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Lune quasi equidistantem linee circuli signorum licet sit arcus circuli declivis, ad sensum enim fere equidistat. <span data-on="n1254"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 165.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 165.PNG" width="200"/></a>  <a class="embed_left" href="intus/Figure 166_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 166_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1254"><a aria-label="1254" class="note txt" href="#n1254"></a><small class="note" data-sign="1254" id="n1254"> …<span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure, which is also used for VI.13 and is found only once in the mansucript, does not have all the necessary points labelled and has line AT drawn incorrectly. The second, better figure is from <b>K</b> 147.</i></small></span> Et sit hec linea <a class="pagina txt" href="../128v" id="128v">/128v/</a> exempli causa MZT in figura premissa, et quia Luna moram non habet, ZM sive linea ZT eius equalis continet minuta casus que querimus. Nam a puncto M incidit in eclipsim usque ad punctum Z, et a puncto Z excidit ab eclipsi usque ad punctum T. Quia autem linea est nota AM que subtenditur angulo recto et est nota secundum quantitatem minutorum AZ latitudo ad medium eclipsis, erit ZM nota, scilicet cum a quadrato linee AM dempseris quadratum linee ZA, et reliqui radicem sumpseris. Utimur enim hiis lineis tanquam rectis propter insensibilem fallaciam.</p>
<p>Deinde ponemus Lune moram et transitum eius per lineam EXI, et hoc exempli gratia. Erit ergo AU latitudo ad medium eclipsis minor medietate duorum diametrorum quantitate superante diametrum Lune. Ponamus itaque principium more in puncto F et educamus rectam <span data-on="n1255"></span>AFM.<span class="idlight note" data-off="n1255"><a aria-label="1255" class="note txt" href="#n1255"></a><small class="note" data-sign="1255" id="n1255"> AFM<span class="txt">]</span> AFN <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Erit ergo FN ut <span data-on="n1256"></span>semidiameter<span class="idlight note" data-off="n1256"><a aria-label="1256" class="note txt" href="#n1256"></a><small class="note" data-sign="1256" id="n1256"> semidiameter<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> diameter</small></span> Lune quia cum a puncto I pervenerit ad F, <span data-on="n1257"></span>tunc primum tota latebit<span class="idlight note" data-off="n1257"><a aria-label="1257" class="note txt" href="#n1257"></a><small class="note" data-sign="1257" id="n1257"> tunc…latebit<span class="txt">]</span> <i class="txt">This appears to be written in another hand over the erased original text.</i></small></span> sub umbra. Est itaque AF nota quia est minor medietate duorum diametrorum quantitate diametri Lune. Et similiter eius equalis AX nota que dirigitur per finem more. Et quia AF sive AX subtenditur angulo recto et <span data-on="n1258"></span>AY<span class="idlight note" data-off="n1258"><a aria-label="1258" class="note txt" href="#n1258"></a><small class="note" data-sign="1258" id="n1258"> AY<span class="txt">]</span> AU <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> perpendicularis est nota, erit <span data-on="n1259"></span>nota<span class="idlight note" data-off="n1259"><a aria-label="1259" class="note txt" href="#n1259"></a><small class="note" data-sign="1259" id="n1259"> nota<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> tota <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> <span data-on="n1260"></span>SX<span class="idlight note" data-off="n1260"><a aria-label="1260" class="note txt" href="#n1260"></a><small class="note" data-sign="1260" id="n1260"> SX<span class="txt">]</span> FX <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> nota. Et ipsa continet minuta tocius more, et <span data-on="n1261"></span>FY<span class="idlight note" data-off="n1261"><a aria-label="1261" class="note txt" href="#n1261"></a><small class="note" data-sign="1261" id="n1261"> FY<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> FU <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> minuta dimidii more. Relinquitur ut <span data-on="n1262"></span>FY<span class="idlight note" data-off="n1262"><a aria-label="1262" class="note txt" href="#n1262"></a><small class="note" data-sign="1262" id="n1262"> FY<span class="txt">]</span> FI <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> <span data-on="n1263"></span>sive EX contineat minuta casus, et utralibet nota est quia <span data-on="n1264"></span>nota XY<span class="idlight note" data-off="n1264"><a aria-label="1264" class="note txt" href="#n1264"></a><small class="note" data-sign="1264" id="n1264"> nota XY<span class="txt">]</span> tota IU <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est nota modo quo prius. Dempta ergo <span data-on="n1265"></span>FY<span class="idlight note" data-off="n1265"><a aria-label="1265" class="note txt" href="#n1265"></a><small class="note" data-sign="1265" id="n1265"> FY<span class="txt">]</span> FU <i class="txt"><b>B</b></i></small></span><span class="idlight note" data-off="n1263"><a aria-label="1263" class="note txt" href="#n1263"></a><small class="note" data-sign="1263" id="n1263"> sive…FY<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(probably other hand)</i></small></span> erit <span data-on="n1266"></span>YF<span class="idlight note" data-off="n1266"><a aria-label="1266" class="note txt" href="#n1266"></a><small class="note" data-sign="1266" id="n1266"> YF<span class="txt">]</span> IF <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> nota. Quotiens ergo minuta more et casus <span data-on="n1267"></span>similiter<span class="idlight note" data-off="n1267"><a aria-label="1267" class="note txt" href="#n1267"></a><small class="note" data-sign="1267" id="n1267"> similiter<span class="txt">]</span> simul <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> volueris, de medietate duorum diametrorum in se ducta latitudinem Lune in se ductam minue, et reliqui radicem accipe. Nam proveniunt minuta casus et dimidii more simul. Et si dimidium more per se volueris, de medietate duorum diametrorum diametrum Lune deme, et ex reliquo in se ducto Lune latitudinem in se ductam abice. Et residui radicem accipe, nam ipsa est minuta more dimidie. Que subtrahe a minutis casus et dimidii more, et erunt minuta casus per se.</p>
<p>Secundum hanc doctrinam duplices tabule composite sunt de eclipsibus lunaribus, una quidem cum Luna fuerit in longitudine longiore tantum et alia ad longitudinem propiorem tantum. Et intratur in illas tabulas vel per motum latitudinis equatum aut alias per longitudinem Lune a nodo vel per Lune latitudinem. Sed omnium eadem est ratio, que ex antedictis colligi potest. Quotiens vero Luna inter utramque longitudinem ceciderit, intratur in utrasque, et minuuntur minora a maioribus, et de superfluo sumitur secundum proportionem supradictam scilicet minutorum affinitatis in quorum tabulam intratur per Lune portionem. Et quod provenerit minoribus <span data-on="n1268"></span>supponitur.<span class="idlight note" data-off="n1268"><a aria-label="1268" class="note txt" href="#n1268"></a><small class="note" data-sign="1268" id="n1268"> supponitur<span class="txt">]</span> superponitur <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Ratio operandi ex dictis patet.</p>
<p><span data-on="n1269"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 167.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 167.PNG" width="200"/></a>  <a class="embed_left" href="intus/Figure 168_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 168_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1269"><a aria-label="1269" class="note txt" href="#n1269"></a><small class="note" data-sign="1269" id="n1269"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure from <b>P</b> has what should be ‘M’ labeled as ‘C’ and does n ot label point P. The second figure, which is drawn in an easier to comprehend way, is from <b>B</b> 170r.</i></small></span> Verum quia arcus circuli declivis obliquus est ad circulum signorum, et ob hoc minuta casus et more ante eclipsim diversa sunt a minutis casus et more post eclipsim, si hec diffinitius scire queris, resumemus similem priori figuram, et in ea lineam transitus Lune MZT quolibet modo obliquatam. Et erit MZ linea per quam transit a principio eclipsis ad medium, et ZT per quam transit a medio ad finem eclipsis, et AZ latitudo Lune ad medium eclipsis que per motum latitudinis equatum est nota, et EA latitudo Lune ad principium eclipsis, et AD latitudo ad finem eclipsis. Itaque minuta casus et dimidii more supra inventa vel minuta casus tantum secundum quod evenerit accipe. Et eis propter motum Solis interim duodecimam partem eorum superpone, et quod provenerit motui latitudinis equato ad <span data-on="n1270"></span>medium<span class="idlight note" data-off="n1270"><a aria-label="1270" class="note txt" href="#n1270"></a><small class="note" data-sign="1270" id="n1270"> medium<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> dimidium</small></span> eclipsis primum subtrahe deinde superpone, et habebis motum latitudinis <span data-on="n1271"></span>indefiniter<span class="idlight note" data-off="n1271"><a aria-label="1271" class="note txt" href="#n1271"></a><small class="note" data-sign="1271" id="n1271"> indefiniter<span class="txt">]</span> indefinitum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et ad principium eclipsis et ad finem eclipsis. Et per utrumque latitudinem Lune disce. Et sic utraque latitudo AE AD scilicet ad finem et ad principium eclipsis erit nota. Et quoniam AM <span data-on="n1272"></span>qui<span class="idlight note" data-off="n1272"><a aria-label="1272" class="note txt" href="#n1272"></a><small class="note" data-sign="1272" id="n1272"> qui<span class="txt">]</span> que <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est medietas duorum diametrorum est nota et ipsa subtenditur angulo recto, erit propter hoc EM nota. Et quia AZ nota est, subtracta EA fiet EZ nota, que cum EM continet angulum rectum. Quare ZM est nota, et ipsa continet minuta casus et more a principio eclipsis ad medium eclipsis vel minuta casus solum secundum quod evenerit. Rursum cum AD sit nota, que cum DT continet angulum rectum cui subtenditur AT nota, erit DT nota. Et quia cum AZ subtracta fuerit <span data-on="n1273"></span>ad<span class="idlight note" data-off="n1273"><a aria-label="1273" class="note txt" href="#n1273"></a><small class="note" data-sign="1273" id="n1273"> ad<span class="txt">]</span> ab <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> AD, relinquitur <span data-on="n1274"></span>ZT<span class="idlight note" data-off="n1274"><a aria-label="1274" class="note txt" href="#n1274"></a><small class="note" data-sign="1274" id="n1274"> ZT<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> ZD <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> nota, erit propter hoc ZT nota, et ipsa continet minuta casus et more <span data-on="n1275"></span>et<span class="idlight note" data-off="n1275"><a aria-label="1275" class="note txt" href="#n1275"></a><small class="note" data-sign="1275" id="n1275"> et<sup>‌3</sup><span class="txt">]</span> vel <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> minuta casus solum secundum quod evenerit a medio eclipsis ad finem. Manifestum quod linea TZ minor est quam linea ZM in hoc situ.</p>
<p>Quod si minuta more per se volueris diffinitius, pari modo operaberis, scilicet minutis more supra inventis duocecimam partem eorum <span data-on="n1276"></span>adities,<span class="idlight note" data-off="n1276"><a aria-label="1276" class="note txt" href="#n1276"></a><small class="note" data-sign="1276" id="n1276"> adities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘adicies’</i></small></span> et motui latitudinis superpones et subtrahes. Cum utroque latitudinem ad principium et ad finem more addisces scilicet AI et <span data-on="n1277"></span>F.<span class="idlight note" data-off="n1277"><a aria-label="1277" class="note txt" href="#n1277"></a><small class="note" data-sign="1277" id="n1277"> F<span class="txt">]</span> AF <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Et sit in puncto G principium more et in puncto B finis. Et quia AG nota est quia est augmentum medietatis duorum diametrorum super diametrum Lune GP, erit IG nota, et propter hoc GZ nota que continet minuta more ante medium eclipsis. Pari modo fiet BF nota, et propter BF BZ nota que continet minuta more <span data-on="n1278"></span>post medium eclipsis. Et hoc est quod volebamus.<span class="idlight note" data-off="n1278"><a aria-label="1278" class="note txt" href="#n1278"></a><small class="note" data-sign="1278" id="n1278"> post…volebamus<span class="txt">]</span> <i class="txt">This appears to have been written in another hand over the erased original text.</i></small></span> <a class="pagina txt" href="../129r" id="129r">/129r/</a></p>
<h3 id="VI.15"><a class="local" href="#VI.15" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.15⟩</span> <span data-on="n1279"></span>Quinque<span class="idlight note" data-off="n1279"><a aria-label="1279" class="note txt" href="#n1279"></a><small class="note" data-sign="1279" id="n1279"> Quinque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cumque <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> vel tria tempora lunaris eclipsis cum evenerint et loca Lune ad hec tempora determinare.</h3>
<p>Cum Luna moram habuerit, quinque sunt tempora lunaris eclipsis; cum moram non habuerit, tria tantum. Quorum semper est medium unum eclipsis, et ipsum iam notum est quia est tempus vere oppositionis. Quod si principium eclipsis velis <span data-on="n1280"></span>indefinire,<span class="idlight note" data-off="n1280"><a aria-label="1280" class="note txt" href="#n1280"></a><small class="note" data-sign="1280" id="n1280"> indefinire<span class="txt">]</span> indefinite <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sume minuta casus et dimidii more vel casus tantum secundum quod evenerit, et divide per superlationem Lune ad unam horam. Et horas cum minutis que provenerint deme ab horis medie eclipsis, et habebis tempus principii eclipsis. Easdem horas cum suis minutis adde <span data-on="n1281"></span>super<span class="idlight note" data-off="n1281"><a aria-label="1281" class="note txt" href="#n1281"></a><small class="note" data-sign="1281" id="n1281"> super<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">del.</i></small></span> horas medie eclipsis, et habebis tempus finis eclipsis. Similiter minuta more dimidie divide per superlationem Lune, et quod exierit deme ab horis medie eclipsis vel adde, et habebis horas ad initium more vel ad finem. Quod si diffinitius hec scire volueris tempora, operaberis cum diffinitis minutis casus et more ante eclipsim mediam et post eclipsim mediam. Et habebis <span data-on="n1282"></span>diffinire<span class="idlight note" data-off="n1282"><a aria-label="1282" class="note txt" href="#n1282"></a><small class="note" data-sign="1282" id="n1282"> diffinire<span class="txt">]</span> diffinite <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> horas quesitas, quas si volueris, in horas temporales <span data-on="n1283"></span>verte.<span class="idlight note" data-off="n1283"><a aria-label="1283" class="note txt" href="#n1283"></a><small class="note" data-sign="1283" id="n1283"> verte<span class="txt">]</span> vertes <i class="txt"><b>K</b></i></small></span></p>
<p>Quod si etiam loca Lune in hiis temporibus volueris, tempus intermedium medio eclipsis et principio eclipsis sive medio eclipsis et initio more vel cuicumque volueris multiplica per <span data-on="n1284"></span>locum<span class="idlight note" data-off="n1284"><a aria-label="1284" class="note txt" href="#n1284"></a><small class="note" data-sign="1284" id="n1284"> locum<span class="txt">]</span> motum <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> diversum Lune ad unam horam. Et quod provenerit subtrahes vel superpones loco Lune invento ad medium eclipsis.</p>
<h3 id="VI.16"><a class="local" href="#VI.16" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.16⟩</span> Visum motum Lune ad assignatam horam accipere.</h3>
<p>Visum locum Lune ad principium assignate hore sicut in penultima quinti dicitur addisce, et similiter ad finem ipsius hore. Deinde minue minorem locum de maiore. Nam quod relinquitur est visus motus Lune ad horam assignatam. Aliter sume diversitatem aspectus in longitudine ad principium date hore et similiter sume ad finem date hore. Et differentiam inter diversitates accipe. Et si diversitas ad principium hore maior fuerit, deme differentiam de diverso motu Lune ad ipsam horam; et si minor, adde. Nam quod provenerit post diminutionem vel additionem est visus motus Lune ad eam horam.</p>
<h3 id="VI.17"><a class="local" href="#VI.17" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.17⟩</span> Visam Lune coniunctionem cum Sole ex vera comprehendere.</h3>
<p><span data-on="n1285"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 169.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 169.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1285"><a aria-label="1285" class="note txt" href="#n1285"></a><small class="note" data-sign="1285" id="n1285"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure incorrectly labels the point that is at the lower left corner of the image as K. It should be A. There should also be a label D at the left extremity of the curved line FK.</i></small></span> Ponam propter hoc declarandum lineam temporis ABC, et sit B meridies, A ortus, C occasus. Et ponam lineam transitus Lune DEF, et tempus vere coniunctionis primum propinquius ortui aput G, et locum vere coniunctionis E. Palam autem est quod si fuerit diversitas aspectus in latitudine tantum et nulla in longitudine, quod contingit cum Luna destiterit ab orizonte xc gradibus circuli signorum, tunc quidem vera coniunctio est ipsa visa coniunctio. Si vero Luna fuerit propinquior ortui, visa coniunctio precedit veram, et si fuerit propinquior <span data-on="n1286"></span>ocasui,<span class="idlight note" data-off="n1286"><a aria-label="1286" class="note txt" href="#n1286"></a><small class="note" data-sign="1286" id="n1286"> ocasui<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘occasui’</i></small></span> visa coniunctio erit post veram. Si ergo motus proprius Lune <span data-on="n1287"></span>AB<span class="idlight note" data-off="n1287"><a aria-label="1287" class="note txt" href="#n1287"></a><small class="note" data-sign="1287" id="n1287"> AB<span class="txt">]</span> ab E <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est versus D secundum successionem scilicet signorum, sumo itaque a puncto temporis G quod sit principium hore tercie et a loco E diversitatem aspectus in longitudine, et manifestum quod dirigitur versus D. Sit ergo hec diversitas EK. Divido eam per diversum motum Lune ad horam, atque tempus quod exierit sit equale GZ. Et minuo diversitatem EK ab EF ut sit ei <span data-on="n1288"></span>equalis, et palam<span class="idlight note" data-off="n1288"><a aria-label="1288" class="note txt" href="#n1288"></a><small class="note" data-sign="1288" id="n1288"> equalis…palam<span class="txt">]</span> equalis ET. Palam <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo quod Luna in puncto temporis Z nota fuerit in loco T noto. Sumo iterum a puncto Z temporis et a loco T diversitatem aspectus in longitudine que ultra <span data-on="n1289"></span>est<span class="idlight note" data-off="n1289"><a aria-label="1289" class="note txt" href="#n1289"></a><small class="note" data-sign="1289" id="n1289"> est<span class="txt">]</span> E <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> fortassis extenditur. Minuo eam iterum a loco E ut sit equalis EN. Et divido ut inveniam tempus per superlationem Lune veram ad horam, et exeat tempus equale ei quod sit GM. Et sumo ad tempus GM <span data-on="n1290"></span>divertum<span class="idlight note" data-off="n1290"><a aria-label="1290" class="note txt" href="#n1290"></a><small class="note" data-sign="1290" id="n1290"> divertum<span class="txt">]</span> diversum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> motum Lune, et minuo a loco E, et <span data-on="n1291"></span>perveniat<span class="idlight note" data-off="n1291"><a aria-label="1291" class="note txt" href="#n1291"></a><small class="note" data-sign="1291" id="n1291"> perveniat<span class="txt">]</span> proveniat <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> EQ. Erit ergo EN superlatio Lune in ipso tempore, et NQ diversus motus Solis cui sit equalis EP. <span data-on="n1292"></span>Itaque<span class="idlight note" data-off="n1292"><a aria-label="1292" class="note txt" href="#n1292"></a><small class="note" data-sign="1292" id="n1292"> Itaque<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <i class="txt">corr.</i> <i class="txt">ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span> </sup><i class="txt">in another hand</i></small></span> a puncto Q et a puncto temporis M sumo tercia vice diversitatem aspectus in longitudine <span data-on="n1293"></span>quasi<span class="idlight note" data-off="n1293"><a aria-label="1293" class="note txt" href="#n1293"></a><small class="note" data-sign="1293" id="n1293"> quasi<span class="txt">]</span> que si <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> equalis fuerit <span data-on="n1294"></span>secunde diversitati<span class="idlight note" data-off="n1294"><a aria-label="1294" class="note txt" href="#n1294"></a><small class="note" data-sign="1294" id="n1294"> secunde diversitati<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <i class="txt">corr.</i> <i class="txt">ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup> <i class="txt">in another hand</i></small></span> scilicet <span data-on="n1295"></span>EN.<span class="idlight note" data-off="n1295"><a aria-label="1295" class="note txt" href="#n1295"></a><small class="note" data-sign="1295" id="n1295"> EN<span class="txt">]</span> <i class="txt">This sentence should include the subsequent sentence, but the misreading of ‘que si’ would have made it difficult for a reader to understand the connection between the two clauses.</i></small></span> Habemus quod querimus. Dico enim quod in puncto temporis M noto et in loco Q noto est visa coniunctio.</p>
<p>Palam ergo quod in puncto temporis M Luna sit in puncto Q et Sol in puncto P eo quod EQ sit <span data-on="n1296"></span>diversus<span class="idlight note" data-off="n1296"><a aria-label="1296" class="note txt" href="#n1296"></a><small class="note" data-sign="1296" id="n1296"> diversus<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> diversitas</small></span> motus <span data-on="n1297"></span>Solis<span class="idlight note" data-off="n1297"><a aria-label="1297" class="note txt" href="#n1297"></a><small class="note" data-sign="1297" id="n1297"> Solis<span class="txt">]</span> Lune <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> in <span class="txt">[</span>eodem<span class="txt">]</span> tempore <span data-on="n1298"></span>GM<span class="idlight note" data-off="n1298"><a aria-label="1298" class="note txt" href="#n1298"></a><small class="note" data-sign="1298" id="n1298"> GM<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> <span data-on="n1299"></span>et EP diversus motus Solis in eodem tempore.<span class="idlight note" data-off="n1299"><a aria-label="1299" class="note txt" href="#n1299"></a><small class="note" data-sign="1299" id="n1299"> et…tempore<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> Atque diversitas aspectus a loco Q extenditur usque ad locum P cum equalis sit EN. Ergo in loco P et in tempore M est visa coniunctio.</p>
<p>Quod si tercia diversitas maior secunda fuerit, tunc diversitas aspectus in puncto temporis M superat simili augmento quantitatem quam tunc temporis inter Solem et Lunam esse <span data-on="n1300"></span>contigerit,<span class="idlight note" data-off="n1300"><a aria-label="1300" class="note txt" href="#n1300"></a><small class="note" data-sign="1300" id="n1300"> contigerit<span class="txt">]</span> contingit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et erit augmentum illud visa superlatio Lune ad tempus ignotum. Quod si comprehensum fuerit et superpositum tempori GM, habebis <span data-on="n1301"></span>tempus<span class="idlight note" data-off="n1301"><a aria-label="1301" class="note txt" href="#n1301"></a><small class="note" data-sign="1301" id="n1301"> tempus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> in cuius principio sumpta diversitas aspectus in longitudine equatur quantitati que tunc temporis erit inter Solem et Lunam. Et hoc proxime <a class="pagina txt" href="../129v" id="129v">/129v/</a> vero.</p>
<p>Conprehendatur autem illud tempus sic. Sume visum motum Lune ad horam qui dum tercia diversitas maior est secunda, necessario minor est diverso motu ad horam quia diversitas aspectus in longitudine decrescit secundum successionem signorum. Et per hunc visum motum disce visam superlationem Lune ad unam horam, per quam divides augmentum diversitatis tercie super <span data-on="n1302"></span>primam.<span class="idlight note" data-off="n1302"><a aria-label="1302" class="note txt" href="#n1302"></a><small class="note" data-sign="1302" id="n1302"> primam<span class="txt">]</span> secundam <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> Et exibit tempus quesitum quia sicut superlatio hore ad illam superlationem sic affiniter se habet hora ad tempus quesitum. Quod inventum superpones tempori GM, et collecti principium est tempus vise coniunctionis.</p>
<p>Quod si tercia diversitas minor secunda fuerit, tunc diversitas aspectus in puncto temporis M superatur a quantitate que tunc temporis inter Solem et Lunam esse contingit simili augmento. Atque <span data-on="n1303"></span>ideo<span class="idlight note" data-off="n1303"><a aria-label="1303" class="note txt" href="#n1303"></a><small class="note" data-sign="1303" id="n1303"> ideo<span class="txt">]</span> ita <i class="txt">add. sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> visa coniunctio erit post punctum M tanto tempore fere quantum attinet ad illud augmentum, quod est visa superlatio ad ipsum tempus ignotum. Disce ergo visam superlationem Lune ad horam, que necessario maior est vera superlatione quia diversitas aspectus crescit. Ac per hoc disce ut prius tempus quesitum, quod inventum minues a tempore GM. Et residui principium erit tempus vise coniunctionis. Sume etiam post additionem vel diminutionem ad tempus inventum diversum motum Solis et diversum motum Lune, et minue a loco E, et occurrent loca Solis et Lune in vise coniunctionis tempore.</p>
<p>Ponemus iterum veram coniunctionem propinquiorem occasui, et propter hoc visa coniunctio subsequitur tempus vere coniunctionis. Sit ergo A occasus et C ortus et motus proprius Lune ab E in F et Solis similiter. Sitque in puncto temporis G ubi est vera coniunctio diversitas aspectus in longitudine sicut EK; nam dirigitur hic in contrarium successionis signorum. Et divido EK ut prius per diversum motum Lune ad unam horam, et exeat tempus cui sit equale GZ. Et addo diversitatem aspectus EK super locum E ut sit ET quia visa coniunctio subsequitur veram. Erit itaque Luna in puncto temporis Z in loco T. Sumo itaque a puncto Z et a loco T diversitatem aspectus in longitudine. Et addo iterum super locum E ut sit equalis EN, et divido eam <span data-on="n1304"></span><span class="txt">⟨per⟩</span><span class="idlight note" data-off="n1304"><a aria-label="1304" class="note txt" href="#n1304"></a><small class="note" data-sign="1304" id="n1304"> per<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> superlationem veram Lune ad horam. Et exeat tempus quod sit equale GM, et sumo ad tempus GM diversum motum Lune. Et addo super locum E, et proveniat EQ. A puncto itaque Q et puncto temporis M sumo tercia <span data-on="n1305"></span>die<span class="idlight note" data-off="n1305"><a aria-label="1305" class="note txt" href="#n1305"></a><small class="note" data-sign="1305" id="n1305"> die<span class="txt">]</span> vice <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> diversitatem aspectus in longitudine. Que si equalis fuerit secunde diversitati, palam ut prius quod in puncto temporis M et in loco Q erit visa coniunctio. Nam similis erit demonstratio superiori. Quod si tercia diversitas maior vel minor fuerit secunda, eodem modo ut supra per omnia est operandum ut habeas locum et tempus vise coniunctionis.</p>
<p>Et nota quod in omnibus hiis diversitatibus aspectuum querendis, diversitas aspectus Solis in circulo altitudinis <span data-on="n1306"></span>subtrahendus<span class="idlight note" data-off="n1306"><a aria-label="1306" class="note txt" href="#n1306"></a><small class="note" data-sign="1306" id="n1306"> subtrahendus<span class="txt">]</span> subtrahenda <i class="txt"><b>N</b></i></small></span> est a diversitate aspectus Lune in circulo altitudinis. Item quia portio necessaria est inquerendis diversitatibus, ad habendam portionem quicquid loco Lune in vera coniunctione additur vel demitur loco portionis in vera coniunctione etiam similiter addendum vel demendum quia in tam brevi tempore non sunt sensibiliter dissimiles motus Lune in epiciclo et motus longitudinis. Item quia motus latitudinis etiam necessarius est ad querendam latitudinem Lune tempore vise coniunctionis, quod extremum additur vel demitur loco Lune ad habendum <span data-on="n1307"></span>susum<span class="idlight note" data-off="n1307"><a aria-label="1307" class="note txt" href="#n1307"></a><small class="note" data-sign="1307" id="n1307"> susum<span class="txt">]</span> visum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> eius locum tempore vise coniunctionis, similiter addendum vel demendum cum motu Capitis in eodem tempore motui latitudinis <span data-on="n1308"></span>equata<span class="idlight note" data-off="n1308"><a aria-label="1308" class="note txt" href="#n1308"></a><small class="note" data-sign="1308" id="n1308"> equata<span class="txt">]</span> equato <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> ad veram coniunctionem.</p>
<h3 id="VI.18"><a class="local" href="#VI.18" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.18⟩</span> Digitos solaris eclipsis ostensive invenire. Unde etiam liquidum erit quando Luna totum Solem teget et quando non totum.</h3>
<p>Inveniemus primum visam coniunctionem Solis et Lune, et portionem Lune ad idem tempus, et <span data-on="n1309"></span>augmentum<span class="idlight note" data-off="n1309"><a aria-label="1309" class="note txt" href="#n1309"></a><small class="note" data-sign="1309" id="n1309"> augmentum<span class="txt">]</span> argumentum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Solis, et motum latitudinis sicut predictum est per motum latitudinis <span data-on="n1310"></span>vere,<span class="idlight note" data-off="n1310"><a aria-label="1310" class="note txt" href="#n1310"></a><small class="note" data-sign="1310" id="n1310"> vere<span class="txt">]</span> verum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> visi loci Lune latitudinem, preterea quantitatem semidiametri Lune ad ipsum tempus, et quantitatem semidiametri Solis -- et secundum hoc opus Albategni, quia secundum opus Ptolomei non variatur. Variatur autem secundum opus Albategni inter longitudinem longiorem et longitudinem propiorem <span data-on="n1311"></span>duobus minutis<span class="idlight note" data-off="n1311"><a aria-label="1311" class="note txt" href="#n1311"></a><small class="note" data-sign="1311" id="n1311"> duobus minutis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(other hand)</i></small></span> et tercia unius minuti. Quibus prehabitis sumemus etiam diversitatem aspectus Lune in latitudine ad tempus vise coniunctionis, et per hoc inveniemus visam Lune latitudinem.</p>
<p><span data-on="n1312"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 170.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 170.PNG" width="200"/></a>  <a class="embed_left" href="intus/Figure 171_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 171_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1312"><a aria-label="1312" class="note txt" href="#n1312"></a><small class="note" data-sign="1312" id="n1312"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure from <b>P</b> has point C mislabelled and Z not labelled. The second, better figure is from <b>K</b> 154.</i></small></span> Iungam igitur medietates duorum diametrorum Solis et Lune, et secundum hanc quantitatem describam circulum ABG super centrum E, et circulum Solis MZN super idem centrum, et vice circuli signorum lineam AEG, et lineam transitus Lune KHT sicut equidistantem arcui signorum, et super ambas perpendicularem BHE vice circuli transeuntis super Lunam et polos circuli signorum. Palam ergo quod si transitus centri Lune secundum visum fuerit super punctum B vel C, nichil de Sole eclipsimabitur eo quod Luna secundum visum continget Solem super punctum Z vel X. Et hoc <span data-on="n1313"></span>quod<span class="idlight note" data-off="n1313"><a aria-label="1313" class="note txt" href="#n1313"></a><small class="note" data-sign="1313" id="n1313"> quod<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> quidem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> tunc <a class="pagina txt" href="../130r" id="130r">/130r/</a> erit cum dimidium duorum diametrorum erit <span data-on="n1314"></span>velud<span class="idlight note" data-off="n1314"><a aria-label="1314" class="note txt" href="#n1314"></a><small class="note" data-sign="1314" id="n1314"> velud<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> visa Lune latitudo. Et si transitus centri Lune secundum visum fuerit <span data-on="n1315"></span>iuxta<span class="idlight note" data-off="n1315"><a aria-label="1315" class="note txt" href="#n1315"></a><small class="note" data-sign="1315" id="n1315"> iuxta<span class="txt">]</span> intra <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> <span data-on="n1316"></span>B<span class="idlight note" data-off="n1316"><a aria-label="1316" class="note txt" href="#n1316"></a><small class="note" data-sign="1316" id="n1316"> B<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">other hand</i></small></span> vel C versus E quod tunc contingit cum visa latitudo est minor medietate duorum diametrorum, tunc aliquid de diametro Solis obscurabitur. Quod si visa latitudo nulla fuerit, tunc transitus Lune secundum visum erit super punctum E. Et si tunc <span data-on="n1317"></span>quod<span class="idlight note" data-off="n1317"><a aria-label="1317" class="note txt" href="#n1317"></a><small class="note" data-sign="1317" id="n1317"> quod<span class="txt">]</span> quidem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> diameter Lune in aspectu fuerit sicut diameter Solis vel maior, Luna totum teget Solem. Et si sit maior, erit eclipsi Solis morula. Ut itaque digitos eclipsis solaris inveniamus, sit evidentie causa visa latitudo Lune in medio eclipsis EH scilicet centrum Lune secundum visum super punctum H ut extenditur <span data-on="n1318"></span>semidiameter<span class="idlight note" data-off="n1318"><a aria-label="1318" class="note txt" href="#n1318"></a><small class="note" data-sign="1318" id="n1318"> semidiameter<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> Lune usque ad punctum F. Tunc demo visam Lune latitudinem EH de medietate duorum diametrorum, et relinquitur HB. Dico quod tantum de diametro Solis obscurabitur. Nam constat quod de diametro Solis FZ obscurabitur, sed FH est equalis BZ quia utraque est sicut semidiameter Lune. Cum itaque visam Lune latitudinem a dimidio duorum diametrorum dempseris, reliquum in xii multiplica, et quod exierit per inventum Solis diametrum partire. Et provenient digiti solaris eclipsis.</p>
<h3 id="VI.19"><a class="local" href="#VI.19" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.19⟩</span> Minuta casus in solari eclipsi terminare.</h3>
<p><span data-on="n1319"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 170.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 170.PNG" width="200"/></a>  <a class="embed_left" href="intus/Figure 171_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 171_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1319"><a aria-label="1319" class="note txt" href="#n1319"></a><small class="note" data-sign="1319" id="n1319"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure from <b>P</b> has point C mislabelled and Z not labelled. The second, better figure is from <b>K</b> 154. These figures, which are also used for VI.18, are found once in the manuscripts.</i></small></span> Sit exempli causa in premissa figura visus transitus Lune KHT quasi equidistans linee circuli signorum. Liquet igitur quod cum centrum Lune secundum visum fiet super punctum K, erit eclipsis principium quia Luna secundum visum tunc continget Solem. Et propter hoc linea KH continet minuta casus que querimus. Sed cum EK nota sit, est enim duorum diametrorum medietas, et ipsa subtenditur angulo recto qui est aput H, et EH visa latitudo, nota erit propter hoc KH. Patet ergo quod si visam Lune latitudinem in se ductam dempseris de dimidio duorum diametrorum in se ducto, radix <span data-on="n1320"></span>residui<span class="idlight note" data-off="n1320"><a aria-label="1320" class="note txt" href="#n1320"></a><small class="note" data-sign="1320" id="n1320"> residui<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(probably other hand)</i></small></span> continet minuta casus.</p>
<p>Secundum hanc siquidem doctrinam constitute sunt duplices tabule eclipsis solaris — una ad longitudinem longiorem Lune et alia ad longitudinem propiorem eius, sed utraque ad longitudinem Solis mediam tantum, scilicet cum diameter Solis secundum Albategni xxxii et xxx secunda. Et ideo de superfluo alterius tabule ad alteram secundum proportionem sumitur minutorum affinitatis in quam intratur per Lune portionem equatam.</p>
<h3 id="VI.20"><a class="local" href="#VI.20" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.20⟩</span> Tria tempora solaris eclipsis indefinita et per hec minuta casus definitiora reperire.</h3>
<p>Siquidem minuta casus prius reperta per Lune <span data-on="n1321"></span>terciam<span class="idlight note" data-off="n1321"><a aria-label="1321" class="note txt" href="#n1321"></a><small class="note" data-sign="1321" id="n1321"> terciam<span class="txt">]</span> veram <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> superationem ad horam divide, et horas cum minutis que provenerint a tempore medie eclipsis -- nam ipsum omnino certum est -- deme. Et habebis tempus <span data-on="n1322"></span>infiniter<span class="idlight note" data-off="n1322"><a aria-label="1322" class="note txt" href="#n1322"></a><small class="note" data-sign="1322" id="n1322"> infiniter<span class="txt">]</span> indefinitum <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> principii eclipsis. Easdem horas cum minutis super tempus medie eclipsis pone, et habebis tempus indefinitum <span data-on="n1323"></span>finis eclipsis.<span class="idlight note" data-off="n1323"><a aria-label="1323" class="note txt" href="#n1323"></a><small class="note" data-sign="1323" id="n1323"> finis eclipsis<span class="txt">]</span> <i class="txt">inv.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">corr.</i></small></span></p>
<p>Post hec cum horis casus et eius minutis motum Solis <span data-on="n1324"></span>diversum<span class="idlight note" data-off="n1324"><a aria-label="1324" class="note txt" href="#n1324"></a><small class="note" data-sign="1324" id="n1324"> diversum<span class="txt">]</span> et motum Lune diversum <i class="txt">add. <b>K</b></i></small></span> disce, scilicet multiplicando eas in motum diversum unius hore, et quod ex Sole fuerit loco Solis ad medium eclipsis deme. Et erit locus Solis in principio eclipsis. Item adde et erit locus Solis ad finem eclipsis. Quod autem ex Luna fuerit vero loco Lune ad medium eclipsis deme, et portioni Lune idem et motui latitudinis cum motu nodi, et habebis locum Lune et portionem et motum latitudinis ad principium eclipsis. Item adde et habebis ad finem. Dehinc veram Lune latitudinem in utroque temporum cum motu latitudinis equato sume. Deinde in utroque temporum scilicet finis et principii diversitatem aspectus in latitudine addisce, et per hoc visam Lune latitudinem in utroque tempore. <span data-on="n1325"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 172.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 172.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1325"><a aria-label="1325" class="note txt" href="#n1325"></a><small class="note" data-sign="1325" id="n1325"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The point labeled ‘F’ should be ‘P.’</i></small></span> Sitque in principio eclipsis visa latitudo EP in figura simili priori, et in fine eclipsis visa latitudo EQ, et linea KHT obliqua super transitum Lune visum. Itaque linea KH continet minuta casus definita ante medium eclipsis et TH post medium eclipsis. Sed quoniam ut ostendimus in xxiiii<sup>a</sup> quinti admodum parve differentie sunt motus in circulo declinanti et motus in circulo signorum, sufficit querere lineam KP loco KH et lineam TQ loco TH. Sed KP nota est propter KE et EP notas, et TQ nota propter ET et EQ notas. Unde patet quod si visam Lune latitudinem in principio eclipsis <span data-on="n1326"></span>indefinita<span class="idlight note" data-off="n1326"><a aria-label="1326" class="note txt" href="#n1326"></a><small class="note" data-sign="1326" id="n1326"> indefinita<span class="txt">]</span> indefinito <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> in se ductam demas de dimidio duorum diametrorum in se ducto, radix reliqui continet minuta casus definita que sunt ante medium eclipsis; et si visam Lune latitudinem in fine eclipsis indefinito in se ductam demas de dimidio duorum diametrorum in se ducto, reliqui radix continet minuta casus que sunt post medium eclipsis. Et hec propter distinctionem dicantur definita minuta detectionis. <a class="pagina txt" href="../130v" id="130v">/130v/</a></p>
<h3 id="VI.21"><a class="local" href="#VI.21" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.21⟩</span> Tria tempora solaris eclipsis definita vestigare.</h3>
<p>Medium quidem iam definitum est quia ipsum est tempus vise coniunctionis. Sed propter reliqua definienda queratur per diversitatem aspectus in longitudine visus locus Lune ad principium indefinitum et verus locus Solis ad idem tempus quod iam prehabitum est. Deinde consideretur si quantitas que tunc est inter visum locum <span data-on="n1327"></span>Solis et locum Lune<span class="idlight note" data-off="n1327"><a aria-label="1327" class="note txt" href="#n1327"></a><small class="note" data-sign="1327" id="n1327"> Solis…Lune<span class="txt">]</span> <i class="txt">The ‘a’ and ‘b’ above direct the reader to read as ‘Lune et locum Solis.’</i></small></span> sit veluti diffinita minuta casus, quia si hoc est, ipsum indefinitum <span data-on="n1328"></span>principium est<span class="idlight note" data-off="n1328"><a aria-label="1328" class="note txt" href="#n1328"></a><small class="note" data-sign="1328" id="n1328"> principium est<span class="txt">]</span> <i class="txt">inv.</i> <i class="txt">but then</i> <i class="txt">corr.</i></small></span> illud diffinitum principium quod querimus. Quippe tunc Luna secundum visum continget Solem.</p>
<p>Quod si quantitas que tunc erit inter Solem et visum locum Lune minor fuerit ipsis minutis casus, a Luna <span data-on="n1329"></span>Solem<span class="idlight note" data-off="n1329"><a aria-label="1329" class="note txt" href="#n1329"></a><small class="note" data-sign="1329" id="n1329"> Solem<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(other hand)</i></small></span> ante principium indefinitum occultari non est dubitatio. Sume itaque superlationem visam Lune ad horam, et vide ut intra terminos ipsius hore quasi in medio sit indefinitum principium eclipsis. Et per hanc visam superlationem divide superfluum quod est inter dictam quantitatem Solis et Lune et diffinita minuta casus, et tempus quod exierit scilicet pars hore erit cuius initium est definitum principium eclipsis. Quod si minuta que sunt inter Solem et <span data-on="n1330"></span>visum locum Lune fuerint<span class="idlight note" data-off="n1330"><a aria-label="1330" class="note txt" href="#n1330"></a><small class="note" data-sign="1330" id="n1330"> visum…fuerint<span class="txt">]</span> <i class="txt">This appears to be in another hand written over the erased original text.</i></small></span> plura <span data-on="n1331"></span>difinitis<span class="idlight note" data-off="n1331"><a aria-label="1331" class="note txt" href="#n1331"></a><small class="note" data-sign="1331" id="n1331"> difinitis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘diffinitis’</i></small></span> minutis casus, ad locum in quo aliquid Solis occultari possit nondum Lunam pervenisse certum est. Inveni igitur superlationem Lune et per eam superfluum partire, et tempus quod exierit erit cuius finis est definitum principium eclipsis. Simili modo quere per diversitatem aspectus longitudinis visum locum Lune in fine eclipsis indefinito et verum locum Solis. Et si quantitas que tunc erit inter visum locum Lune et Solem maior fuerit definitis minutis detectionis, constat Lunam preteriisse locum in quo primo nichil de Sole occultare debuit. Inveni itaque predicto modo visam superlationem Lune ad horam, et superfluum quod occurrerit per eam divide. Atque tempus quod inde exierit erit cuius initium est definitum tempus finis eclipsis. Quod si quantitas que tunc est inter Solem et visum locum Lune minor est definitis minutis casus, Lunam nondum pervenisse ad locum in quo sic a Sole separatur quod nichil occultare possit manifestum est. Inveni itaque visam superlationem Lune ad horam cuius indefinitus finis quasi medium sit, et per eam superfluum divide. Nam tempus quod exierit erit cuius finis est definitus finis eclipsis.</p>
<p>Quod si aliter <span data-on="n1332"></span>facimus quod<span class="idlight note" data-off="n1332"><a aria-label="1332" class="note txt" href="#n1332"></a><small class="note" data-sign="1332" id="n1332"> facimus quod<span class="txt">]</span> facilius quidem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et iuxta verum definita tempora scire volueris scilicet via Ptolomei, scias quod nisi <span data-on="n1333"></span>Luna<span class="idlight note" data-off="n1333"><a aria-label="1333" class="note txt" href="#n1333"></a><small class="note" data-sign="1333" id="n1333"> Luna<span class="txt">]</span> <i class="txt">Written in other hand over original text.</i></small></span> iuxta orizontem fuerit, diversitas aspectus in longitudine ascendente Luna ad medium celi paulatim non cessat decrescere. Ideoque visus motus Lune tardior est vero eius motu, et ideo tempus equatum per diversitatem aspectus quod est inter initium eclipsis et medium prolixius est horis <span data-on="n1334"></span>indefinita<span class="idlight note" data-off="n1334"><a aria-label="1334" class="note txt" href="#n1334"></a><small class="note" data-sign="1334" id="n1334"> indefinita<span class="txt">]</span> indefiniti <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> casus absolute inventis. Et similiter Luna paulatim a medio celi descendente <span data-on="n1335"></span>diversitatis<span class="idlight note" data-off="n1335"><a aria-label="1335" class="note txt" href="#n1335"></a><small class="note" data-sign="1335" id="n1335"> diversitatis<span class="txt">]</span> diversitas <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> aspectus in longitudine non cessat crescere nisi cum iuxta orizontem Luna fuerit. Et ob hoc etiam visus motus Lune semper tardior est vero motu, ideoque tempus quod est inter medium eclipsis et finem prolixius est horis prenominatis que sunt indefiniti casus absque diversitate aspectus invente. Hinc patet quod si tempora invicem conferas quorum unum a principio eclipsis ad medium, alterum a medio ad finem, illud quod meridiei propius est maius est.</p>
<p>Sume igitur diversitatem aspectus longitudinis in medio eclipsis et in dictis temporibus indefinitis principii et finis. Post hec superflua que inter diversitatem aspectus medii eclipsis et <span data-on="n1336"></span>diversitate<span class="idlight note" data-off="n1336"><a aria-label="1336" class="note txt" href="#n1336"></a><small class="note" data-sign="1336" id="n1336"> diversitate<span class="txt">]</span> diversitatem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> utriusque duorum temporum fuerint addiscens, eorum unumquodque per Lune veram superlationem ad horam partire. Et quod utrinque exierit erunt partes hore. Horas igitur casus indefiniti absolute inventas in duobus locis servans, alteri locorum alteram partem divisionum ex superfluo diversitatum inventam superadde, et alteri locorum alteram. Cum ergo horas casus sic equatas in duobus locis <span data-on="n1337"></span>habueris,<span class="idlight note" data-off="n1337"><a aria-label="1337" class="note txt" href="#n1337"></a><small class="note" data-sign="1337" id="n1337"> habueris<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> habemus</small></span> <span data-on="n1338"></span>easque<span class="idlight note" data-off="n1338"><a aria-label="1338" class="note txt" href="#n1338"></a><small class="note" data-sign="1338" id="n1338"> easque<span class="txt">]</span> eas que <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> minus sunt tempori medie eclipsis deme et eas que plus temporis sunt super medium eclipsis <span data-on="n1339"></span>adde.<span class="idlight note" data-off="n1339"><a aria-label="1339" class="note txt" href="#n1339"></a><small class="note" data-sign="1339" id="n1339"> adde<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> deme</small></span> Ita dico si longitudo medie eclipsis ab ascendente minus <span data-on="n1340"></span>90<span class="idlight note" data-off="n1340"><a aria-label="1340" class="note txt" href="#n1340"></a><small class="note" data-sign="1340" id="n1340"> 90<span class="txt">]</span> <i class="txt">Written in other hand over original text.</i></small></span> gradibus fuerit. Quod si longitudo medie eclipsis ab ascendente plus xc gradibus fuerit, conversam faties, scilicet quod maius est a tempore medie eclipsis demes et quod minus est addes propter hoc scilicet quod duorum terminorum longior iuxta medium <span data-on="n1341"></span>celi<span class="idlight note" data-off="n1341"><a aria-label="1341" class="note txt" href="#n1341"></a><small class="note" data-sign="1341" id="n1341"> celi<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> eclipsis</small></span> semper esse debet. Et ita habebis propinque vero definita tempora que querimus.</p>
<h3 id="VI.22"><a class="local" href="#VI.22" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.22⟩</span> Quantitatem lunaris circuli obscuratam ex digitis diametri demonstrare.</h3>
<p> <a class="embed_left" href="intus/Figure 173.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 173.PNG" width="200"/></a> Sit itaque circulus Lune ABGD et circulus umbre AZGH, et quod eclipsatur ex diametro lunari notum ZD, et diameter Lune notus, et diameter umbre cum contineat diametrum Lune bis et eius tres quintas. Querimus ergo scire aream de lunari circulo obscuratam contentam duobus arcubus AZG et GDA. Nam ipsa est que obscuratur de circulo Lune. Quoniam autem circumferentia circuli minus continet quam triplum diametri et eius x septuagesimas, <span data-on="n1342"></span>plus autem quam <span data-on="n1343"></span>t<span class="txt">⟨r⟩</span>iplum<span class="idlight note" data-off="n1343"><a aria-label="1343" class="note txt" href="#n1343"></a><small class="note" data-sign="1343" id="n1343"> triplum<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> diametri et eius x septuagesimas<span class="idlight note" data-off="n1342"><a aria-label="1342" class="note txt" href="#n1342"></a><small class="note" data-sign="1342" id="n1342"> plus…septuagesimas<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(probably other hand)</i></small></span> primas sicut ostendit <span data-on="n1344"></span>Assamides,<span class="idlight note" data-off="n1344"><a aria-label="1344" class="note txt" href="#n1344"></a><small class="note" data-sign="1344" id="n1344"> Assamides<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. Archimedes</i></small></span> inter utrumque sicut mos est astrologis ponemus proportionem <a class="pagina txt" href="../131r" id="131r">/131r/</a> circuli ad diametrum <span data-on="n1345"></span>sicut<span class="idlight note" data-off="n1345"><a aria-label="1345" class="note txt" href="#n1345"></a><small class="note" data-sign="1345" id="n1345"> sicut<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(probably other hand)</i></small></span> proportionem trium partium et viii minutorum et xxx secundorum ad partem unam. Cum itaque diameter Lune sit notus, et ponemus eum xii partium, erit propter hoc circumferentia circuli eius nota. Et ob hoc ducto semidiametro in semicircumferentiam area circuli lunaris nota. Et est circumferentia quidem xxxvii partes et xlii minuta, et area circuli cxiii partes et vi minuta. Pari modo cum diameter <span data-on="n1346"></span>umbre<span class="idlight note" data-off="n1346"><a aria-label="1346" class="note txt" href="#n1346"></a><small class="note" data-sign="1346" id="n1346"> umbre<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> sit notus scilicet xxxi partes et xii minuta, erit propter hoc circumferentia nota, et est <span data-on="n1347"></span>xxviii<span class="idlight note" data-off="n1347"><a aria-label="1347" class="note txt" href="#n1347"></a><small class="note" data-sign="1347" id="n1347"> xxviii<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> 98 <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> partes et unum minutum. Et ob hoc area circuli eius nota scilicet dcclxiii partes et xxii minuta.</p>
<p>Rursum cum ZD sit nota, si subtrahatur <span data-on="n1348"></span>a DE,<span class="idlight note" data-off="n1348"><a aria-label="1348" class="note txt" href="#n1348"></a><small class="note" data-sign="1348" id="n1348"> a DE<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>ABDE<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> relinquitur EZ nota. Cui cum addita fuerit ZT semidiameter umbre, erit ET que continetur inter duo centra nota. Item quia TA nota est sed et EA nota, erit utriusque quadratum notum. Si ergo differentia quadratorum dividatur per lineam <span data-on="n1349"></span>ET, exibit differentia linee EK ad lineam<span class="idlight note" data-off="n1349"><a aria-label="1349" class="note txt" href="#n1349"></a><small class="note" data-sign="1349" id="n1349"> ET…lineam<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> KT nota. Et propter hoc utralibet EK KT erit nota. Et quia GKA stat super utramlibet perpendiculariter, erit et ipsa nota et hec est communis corda duorum circulorum. Aliter quoque possumus pervenire ad eius notitiam <span data-on="n1350"></span>leviori<span class="idlight note" data-off="n1350"><a aria-label="1350" class="note txt" href="#n1350"></a><small class="note" data-sign="1350" id="n1350"> leviori<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> leviore</small></span> opere. Palam enim quod ZB et <span data-on="n1351"></span>DT<span class="idlight note" data-off="n1351"><a aria-label="1351" class="note txt" href="#n1351"></a><small class="note" data-sign="1351" id="n1351"> DT<span class="txt">]</span> DH <i class="txt"><b>N</b></i></small></span> pariter duplum sunt eius quod continetur inter duo centra et ideo notum. Sed illa duo simul se habent ad unum eorum scilicet ZB notum sicut DZ notum ad KZ, eo quod disiunctim <span data-on="n1352"></span>vera<span class="idlight note" data-off="n1352"><a aria-label="1352" class="note txt" href="#n1352"></a><small class="note" data-sign="1352" id="n1352"> vera<span class="txt">]</span> una <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> est proportio. Ergo linea ZK que est sagitta circuli umbre est nota, et ob hoc KD lunaris circuli sagitta nota. Inter quam et <span data-on="n1353"></span>KD<span class="idlight note" data-off="n1353"><a aria-label="1353" class="note txt" href="#n1353"></a><small class="note" data-sign="1353" id="n1353"> KD<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> KB <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> medio loco proportionalis est KA; ergo ipsa nota.</p>
<p>Si ergo EK ducatur in lineam KA, erit superfities trianguli EGA nota. Pari modo fiet superfities trianguli umbre scilicet TGA nota. Amplius quia linea GA respectu partium semidiametri ED est nota, si <span data-on="n1354"></span>semidiameter<span class="idlight note" data-off="n1354"><a aria-label="1354" class="note txt" href="#n1354"></a><small class="note" data-sign="1354" id="n1354"> semidiameter<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> diameter</small></span> constituatur lx partium more cordarum, erit et hoc respectu corda GA nota; et ob hoc arcus GDA notus secundum quod circumferentia continet ccclx partes. Et quia proportio circumferentie ad arcum est sicut proportio aree circuli ad sectorem, erit area sectoris contenti sub arcu GDA et duabus lineis AE EG nota. A qua si dempseris aream trianguli EAG notam, relinquitur <span data-on="n1355"></span>portio<span class="idlight note" data-off="n1355"><a aria-label="1355" class="note txt" href="#n1355"></a><small class="note" data-sign="1355" id="n1355"> portio<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> proportio</small></span> circuli contenta sub arcu GDA et corda GA nota. Simili modo fiet sector circuli contentus sub arcu GZA et duabus lineis GT <span data-on="n1356"></span>ZA<span class="idlight note" data-off="n1356"><a aria-label="1356" class="note txt" href="#n1356"></a><small class="note" data-sign="1356" id="n1356"> ZA<span class="txt">]</span> TA <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> notus. Abiecto ergo triangulo relinquitur portio circuli contenta sub linea GA et arcu GZA nota. Quare tota <span data-on="n1357"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n1357"><a aria-label="1357" class="note txt" href="#n1357"></a><small class="note" data-sign="1357" id="n1357"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> contenta sub duobus arcubus <span data-on="n1358"></span>EGZA<span class="idlight note" data-off="n1358"><a aria-label="1358" class="note txt" href="#n1358"></a><small class="note" data-sign="1358" id="n1358"> EGZA<span class="txt">]</span> GZA <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> GDA est nota, secundum quod area lunaris circuli continet cxiii partes et vi minuta. Quare si ponas aream eandem circuli xii partium, erit hoc quoque respectu proposita <span data-on="n1359"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n1359"><a aria-label="1359" class="note txt" href="#n1359"></a><small class="note" data-sign="1359" id="n1359"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> nota, et hoc est quod volebamus.</p>
<h3 id="VI.23"><a class="local" href="#VI.23" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.23⟩</span> Quantitatem solaris circuli obscuratam ex digitis diametri eius ostendere.</h3>
<p> <a class="embed_left" href="intus/Figure 174.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 174.PNG" width="200"/></a> Sit enim circulus Solis ABGD super centrum E, AHZ super centrum T circulus Lune secans circulum Solis super duo puncta G A. Et quod obscuratur de diametro Solis ZD notum, et diameter Solis notus, et diameter Lune <span data-on="n1360"></span>eodem<span class="idlight note" data-off="n1360"><a aria-label="1360" class="note txt" href="#n1360"></a><small class="note" data-sign="1360" id="n1360"> eodem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> respectu notus. Propterea erit linea inter duo centra ET nota, et ob hoc corda communis GA nota. Atque predicta via utriusque trianguli et utriusque sectoris <span data-on="n1361"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n1361"><a aria-label="1361" class="note txt" href="#n1361"></a><small class="note" data-sign="1361" id="n1361"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> nota, et propter hoc <span data-on="n1362"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n1362"><a aria-label="1362" class="note txt" href="#n1362"></a><small class="note" data-sign="1362" id="n1362"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> de circulo Solis obscurata scilicet que continetur <span data-on="n1363"></span>in<span class="idlight note" data-off="n1363"><a aria-label="1363" class="note txt" href="#n1363"></a><small class="note" data-sign="1363" id="n1363"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">Written in other hand over erased original text.</i></small></span> duobus <span data-on="n1364"></span>arcubus<span class="idlight note" data-off="n1364"><a aria-label="1364" class="note txt" href="#n1364"></a><small class="note" data-sign="1364" id="n1364"> arcubus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> GDA GZA nota. Propter has quoque quantitates presto habendas, composita est parva tabula, in cuius prima proselide continentur numeri digitorum diametri, et in secunda quod attinet eis de solari circulo, et in tercia de lunari, secundum quod Luna in longitudine media constituitur. Proportio enim diametrorum Lune et umbre vel Lune et Solis non multum variatur ab hac in ceteris longitudinibus.</p>
<h3 id="VI.24"><a class="local" href="#VI.24" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.24⟩</span> Quantitates angulorum in notis temporibus eclipsis Lune provenientium ex concursu circuli signorum et circuli super duo centra Lune et umbre transeuntis, sive etiam in notis temporibus defectus Solis ex conventu orbis signorum et circuli transeuntis super centrum Solis et visum locum Lune notas efficere.</h3>
<p><span data-on="n1365"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 175.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 175.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1365"><a aria-label="1365" class="note txt" href="#n1365"></a><small class="note" data-sign="1365" id="n1365"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The label ‘N’ is corrected from ‘A.’</i></small></span> Sit igitur primum circulus <span data-on="n1366"></span>medietas<span class="idlight note" data-off="n1366"><a aria-label="1366" class="note txt" href="#n1366"></a><small class="note" data-sign="1366" id="n1366"> medietas<span class="txt">]</span> medietatis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> duorum diametrorum Lune et umbre et circulus umbre super centrum E, et linea <a class="pagina txt" href="../131v" id="131v">/131v/</a> circuli signorum BEC, et latitudo Lune in principio eclipsis EZ cum centrum Lune super punctum D. Palam ergo quod linea ZD que sit equidistans linee <span data-on="n1367"></span>BE<span class="idlight note" data-off="n1367"><a aria-label="1367" class="note txt" href="#n1367"></a><small class="note" data-sign="1367" id="n1367"> BE<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> E <i class="txt">and then corr. in</i> BE</small></span> continet minuta casus fere, etiam definita, et est DE arcus circuli magni transeuntis super duo centra Lune et umbre in <span data-on="n1368"></span>principio<span class="idlight note" data-off="n1368"><a aria-label="1368" class="note txt" href="#n1368"></a><small class="note" data-sign="1368" id="n1368"> principio<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> medio <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> eclipsis. Querimus ergo primum quantitatem anguli DEB qui est in principio eclipsis. Et quia linea ED nota, notam habet proportionem ad EZ notam. Palam quod si ED constituamus semidiametrum lx partium, erit secundum EZ corda mediata notarum partium; quare et arcus qui super eam notus, <span data-on="n1369"></span>et ob hoc angulus EDZ notus.<span class="idlight note" data-off="n1369"><a aria-label="1369" class="note txt" href="#n1369"></a><small class="note" data-sign="1369" id="n1369"> et<sup>‌2</sup>…notus<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (probably other hand)</i></small></span> At ipse equalis est angulo BED, quem querimus.</p>
<p>Rursum sit EN latitudo Lune in principio more, et centrum Lune super punctum G. Erit ergo EG linea circuli magni transeuntis super duo centra Lune et umbre in principio more. Itaque angulum GEB in principio more querimus. Et quia linea EG nota est, est enim minor medietate duorum diametrorum quantitate diametri Lune, et ipsa notam habet ad EN proportionem. Ergo EG facta semidiametro circuli erit arcus super EN notus, quare et angulus EGN notus, et ipse est equalis angulo BEG. Eisdem modis noti erunt anguli in fine eclipsis et in principio detectionis posito quod G sit locus detectionis et D locus Lune in fine eclipsis. Nam in medio eclipsis palam quod angulus qui queritur rectus est scilicet cum centrum Lune fuerit super lineam EZK.</p>
<p>Rursum propter solares eclipses sit visa Lune latitudo ZE in principio, et punctum D visus locus Lune, atque ED medietas duorum diametrorum. Palam ergo quod querimus angulum DEB. Atque huius investigatio non est dissimilis priori sive D sit visus locus Lune in principio eclipsis sive in fine. Nam in medio eclipsis qui queritur rectus est.</p>
<p>Propter hos autem angulos ad manum habendos reperies tabulam que intitulatur reflexio sive <span data-on="n1370"></span>in<sup><span class="txt">†</span></sup>div<sup><span class="txt">†</span></sup>o<span class="idlight note" data-off="n1370"><a aria-label="1370" class="note txt" href="#n1370"></a><small class="note" data-sign="1370" id="n1370"> indivo<span class="txt">]</span> inclinatio <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> tenebrarum in utraque eclipsi. Et intratur in eam per numerum digitorum eclipsis sive solaris sive lunaris. Nam cum digiti eclipsis noti sunt, et latitudo nota est, et per eam anguli noti. Et sunt in eadem tabula quatuor proselides. Una continens numerum digitorum eclipsis quo usque etiam extendi in Luna potest. In secunda vero numeri qui opponuntur continent quantitates angulorum in principio et in fine solaris eclipsis acsi minuta casus essent eadem ante et retro et Luna in longitudine media. In tercia vero quantitates angulorum in principio et fine lunaris laboris acsi minuta casus eque essent ante et post medium eclipsis. In quarta autem sunt quantitates angulorum in principio et fine more acsi minuta more utrobique essent eadem et Luna in longitudine media.</p>
<h3 id="VI.25"><a class="local" href="#VI.25" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.25⟩</span> Flexus tenebrarum sive in Solis sive in Lune defectu patenter assignare.</h3>
<p><span data-on="n1371"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 176.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 176.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1371"><a aria-label="1371" class="note txt" href="#n1371"></a><small class="note" data-sign="1371" id="n1371"> <span class="txt">]</span> In this figure, the center of the rightmost representation of the moon should have D at its center.</small></span> Prop<span class="txt">[</span>p<span class="txt">]</span>ter evidentiam ponemus circulum umbre <span data-on="n1372"></span>super centrum<span class="idlight note" data-off="n1372"><a aria-label="1372" class="note txt" href="#n1372"></a><small class="note" data-sign="1372" id="n1372"> super centrum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> super umbre</small></span> E, et sit medietas duorum diametrorum ED EC EG ET. Et propter quantitates angulorum assignandas ponimus circulum exteriorem PNQK, et linea circuli signorum PEQ, et P respiciens occidens, Q oriens, F meridiem, N septentrionem. Si ergo contingat Lunam in aliquo notorum temporum eclipsis <span data-on="n1373"></span>erit<span class="idlight note" data-off="n1373"><a aria-label="1373" class="note txt" href="#n1373"></a><small class="note" data-sign="1373" id="n1373"> erit<span class="txt">]</span> esse <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> in circulo signorum, verbi gratia in principio eclipsis ut super punctum D tunc quidem ea ingrediente in umbram, flexus tenebrarum in ea respicit <span data-on="n1374"></span>gradus<span class="idlight note" data-off="n1374"><a aria-label="1374" class="note txt" href="#n1374"></a><small class="note" data-sign="1374" id="n1374"> gradus<span class="txt">]</span> gradum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> orientem versus punctum Q, nam arcus transiens super duo centra est ipse orbis signorum. Et si in fine eclipsis Luna fuerit in orbe signorum ut super punctum T Luna quidem exeunte ab umbra, tunc flexus tenebrarum in ea respicit directum gradum occidentem versus punctum P cum linea super duo centra transiens sit ipse orbis signorum. Arcus autem orizontis inter gradum orientem et gradum occidentem et circulum equinoctialem interceptus — quicumque gradus oriens vel occidens fuerit — notus est ex quarta propositione secundi libri. Si ergo locus orizontis ubi oritur Aries sive Libra notus fuerit atque ubi <span data-on="n1375"></span>occiderit,<span class="idlight note" data-off="n1375"><a aria-label="1375" class="note txt" href="#n1375"></a><small class="note" data-sign="1375" id="n1375"> occiderit<span class="txt">]</span> occidit <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> omnes orientes estivales et hiemales et omnes occidentes -- hiemales dico et estivales -- noti sunt. Nam estivales orientes vel occidentes sunt loca orizontis in quibus septentrionalia signa oriuntur vel occidunt. <span data-on="n1376"></span>Hyemales orientes vel occidentes sunt loca orizontis in quibus <span data-on="n1377"></span>septentrionalia<span class="idlight note" data-off="n1377"><a aria-label="1377" class="note txt" href="#n1377"></a><small class="note" data-sign="1377" id="n1377"> septentrionalia<span class="txt">]</span> meridionalia <i class="txt"><b>M</b></i></small></span> signa oriuntur vel occidunt.<span class="idlight note" data-off="n1376"><a aria-label="1376" class="note txt" href="#n1376"></a><small class="note" data-sign="1376" id="n1376"> Hyemales…occidunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (in another hand)</i></small></span> Equalis vero oriens vel <span data-on="n1378"></span>occasus<span class="idlight note" data-off="n1378"><a aria-label="1378" class="note txt" href="#n1378"></a><small class="note" data-sign="1378" id="n1378"> occasus<span class="txt">]</span> occidens <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> dicitur ubi caput Arietis sive Libre oritur vel occidit.</p>
<p>Quod si Luna in aliquo temporum in orbe signorum non fuerit, invenienda est quantitas anguli in eo tempore, ut verbi gratia in principio eclipsis sit super punctum C. Erit ergo angulus quesitus CEP cuius quantitatem assignare potest arcus PM. Tunc ergo flexus tenebrarum cum ingreditur umbram erit ad partem orientis in partem contrariam latitudinis a gradu oriente distans secundum quantitatem arcus HQ, qui equatur arcui invento PM. Est enim <a class="pagina txt" href="../132r" id="132r">/132r/</a> linea super duo centra transiens vergens in illam partem. Et si in fine eclipsis extra circulum signorum fuerit exempli gratia super punctum G, extremitas tenebrarum partem occidentis respicit et declinat ad partem contrariam latitudinis secundum quantitatem anguli assignati. Et si in principio more extra lineam signorum fuerit ut verbi gratia iuxta punctum X, extremitas partis adhuc <span data-on="n1379"></span>redeunde<span class="idlight note" data-off="n1379"><a aria-label="1379" class="note txt" href="#n1379"></a><small class="note" data-sign="1379" id="n1379"> redeunde<span class="txt">]</span> tegende <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> ad occidentis partem vergit et declinat a puncto tunc occidente secundum quantitatem anguli PEX, cui subtenditur arcus PX notus. Et si in fine more fuerit <span data-on="n1380"></span>iuxta<span class="idlight note" data-off="n1380"><a aria-label="1380" class="note txt" href="#n1380"></a><small class="note" data-sign="1380" id="n1380"> iuxta<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(probably other hand)</i></small></span> punctum I, principium detectionis parti orientis concurrit declinans quidem a puncto tunc oriente in partem sue latitudinis secundum quantitatem anguli QEK noti. Et si in medio eclipsis non fuerit tota eclipsimata, ut si fuerit super punctum A, tunc in contrariam partem latitudinis declinant umbre versus eam partem orizontis ad quam descendit circulus transiens super polos zodiaci et centrum Lune. Et sic quidem se habent flexus tenebrarum Lune.</p>
<p><span data-on="n1381"></span> <a class="embed_left" href="intus/Figure 180_from K.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 180_from K.PNG" width="200"/></a> <span class="idlight note" data-off="n1381"><a aria-label="1381" class="note txt" href="#n1381"></a><small class="note" data-sign="1381" id="n1381"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">This figure is taken from <b>K</b> 162 because <b>P</b> has no figure for this last paragraph.</i></small></span> Propter Solis tenebras ponimus circulum solaris corporis super centrum E et circulum exteriorem propter quantitates angulorum determinandas. Et A quidem sit pars occidentis, B orientis. Si ergo in aliquo temporum eclipsis Luna in signorum circulo fuerit, ut verbi gratia in principio super punctum M, tunc pars Solis que tegi incipit dirigitur ad punctum tunc occidens. Et si in fine eclipsis hoc contigerit, extremitas <span data-on="n1382"></span>obscura<span class="idlight note" data-off="n1382"><a aria-label="1382" class="note txt" href="#n1382"></a><small class="note" data-sign="1382" id="n1382"> obscura<span class="txt">]</span> obscuri <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> dirigitur ad punctum tunc oriens. Quod si Luna in aliquo temporum eclipsis latitudinem habuit <span data-on="n1383"></span>non <sup><span class="txt">†</span></sup>verbi<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idlight note" data-off="n1383"><a aria-label="1383" class="note txt" href="#n1383"></a><small class="note" data-sign="1383" id="n1383"> non verbi<span class="txt">]</span> ut verbi gratia <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> in principio sit super punctum D, tunc secundum quantitatem anguli inventi in partem occidentis declinat obscuritas, et hoc in partem latitudinis Lune. Et si hoc in fine eclipsis fuerit, declinat in partem orientis secundum quantitatem assignati anguli, et hoc semper in eandem partem latitudinis Lune. Et si in medio eclipsis Sol non totus obscuratur, pars eius obscura eam partem orizontis respicit ad quam descendit circulus super centrum Solis et visum locum Lune et polos zodiaci transiens. Si vero Sol totus obscuratur in eclipsis medio, non habent partem tenebre eo quod non est circulus transiens super duo loca Solis et Lune. Nam visus locus Lune tunc ipse locus Solis. Et inclinationes quidem tenebrarum sic se habent.</p>
<p>Explicit hic sextus liber et sexti glosa textus.</p>
<nav class="prev_next txt"><a aria-label="previous" class="key prev" href="5" rel="prev"></a> </nav>
</article>