<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الجزئية</p>
<p dir="rtl">لأجزاء منطقة البروج عن معدّل النهار وهي قسيّ تقع بينهما من دائرة عظيمة تمرّ بقطبي معدّل النهار وبجزء مفروض من منطقة البروج وتسمّى هذه الدائرة الميل وهي كدائرة نصف النهار لو لا وجوب مرور نصف النهار بقطبي الأفق فليكن <u class="num">ا ب ج‍ د</u> المارّة بالأقطاب الأربعة و<u class="num">ا ه ج‍</u> نصف معدّل النهار و<u class="num">ب ه د</u> نصف فلك البروج و<u class="num">ه</u> الاعتدال الربيعيّ و<u class="num">ب</u> الانقلاب الشتويّ و<u class="num">د</u> الانقلاب الصيفيّ و<u class="num">ز</u> قطب معدّل النهار و<u class="num">ه ح</u> ثلاثين جزءًا من فلك البروج وليمرّ<span class="note"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" dir="ltr" id="n76"> must be corrected to <span dir="rtl">ولتمرّ</span></small></span> قوس <u class="num">ز ط</u> بنقطتي <u class="num">ز ح</u> من العظام ف<u class="num">ح ط</u> ميل قوس <u class="num">ه ح</u> المطلوب معرفته فلأنّ في قطاع <u class="num">ه ا</u> <u class="num">ز ح</u> نسبة<span class="note"><a aria-label="77" class="note txt" href="#n77"></a><small class="note" data-sign="77" dir="ltr" id="n77"> <span dir="rtl">نسبت</span> N</small></span> جيب <u class="num">ز ا</u> الربع إلى جيب <u class="num">ا ب</u> غاية الميل مؤلّفة من نسبة<span class="note"><a aria-label="78" class="note txt" href="#n78"></a><small class="note" data-sign="78" dir="ltr" id="n78"> <span dir="rtl">نسبت</span> N</small></span> جيب <u class="num">ز ط </u>الربع إلى جيب <u class="num">ط ح</u> المطلوب ونسبة جيب <u class="num">ه ح</u> ثلاثين جزءًا إلى جيب <u class="num">ه ب</u> الربع</p>
<p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وكان من الجيوب الستّة خمسة معلومة ثلاثة منها نصف القطر وواحد جيب غاية الميل وهو <u class="num">كد يه نز ل</u> على أنّ غاية الميل هو ما اتّفقنا عليه من نسبة أحد عشر إلى ثلاثة وثمانين ومقداره <u class="num">كج‍‍ نا ك</u> والخامس جيب <u class="num">ه ح</u> وهو أيضًا ثلاثون فإذا ألقينا النسبة الثانية عن المؤلّفة بقيت النسبة الأولى نصف القطر إلى <u class="num">يب ز نط</u> وهو جيب الميل فالميل <u class="num">يا م</u> بالتقريب أقول لمّا كان الأوّل من المقادير الستّة في هذه النسبة مساويًا للثالث وهما من حيّزين كانت نسبة الثاني في جيب غاية الميل إلى الرابع جيب <u class="num">ط ح</u> كنسبة السادس الجيب كلّه إلى الخامس جيب الثلاثين وبالمعنى نسبة جيب <u class="num">ه ح</u> إلى جيب <u class="num">ط ح</u> كنسبة الجيب كلّه إلى زاوية <u class="num">ه</u> وبالظلّي نسبة جيب تمام زاوية <u class="num">ه</u> إلى الجيب كلّه كنسبة ظلّ <u class="num">ط ح</u> إلى ظلّ زاوية <u class="num">ه</u> ف<u class="num">ط ح</u> معلوم وأعود إلى الكتاب قال ولنضع قوس <u class="num">ه ح</u> ستّين فيكون جيبه <u class="num">نا نز ما</u> ويكون جيب الميل <u class="num">كا ه ند</u> والميل <u class="num">ك ل ط</u> وعلى هذا المثال حسبنا لجزء جزء من الربع<span class="note"><a aria-label="79" class="note txt" href="#n79"></a><small class="note" data-sign="79" dir="ltr" id="n79"> add mg</small></span> ووضعنا الجميع في الجدول وميول أجزاء سائر الأرباع وهذا هو الجدول</p>
<h3 dir="rtl" id="I.14"><a href="#I.14" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.14⟩</span> </span></h3>
<p dir="rtl"><u class="num">يد</u> في مطالع الكرة المنتصبة</p>
<p dir="rtl">وهي ما يقع من معدّل النهار بين نقطة التقاطع وبين دوائر الميول المارّة بأجزاء مفروضة من فلك البروج وبها يعرف مقادير الأزمان التي تمرّ فيها أجزاء فلك البروج على نصف النهار في جميع الآفاق والأفق حيث الكرة منتصبة هي إحدى تلك الدوائر <span dir="ltr"></span></p></section>