<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أحمد الله مبدأ كلّ مبدأ وغاية كلّ غاية ومفيض كلّ خير ووليّ كلّ هداية وأرجو حسن توفيقه في كلّ بداية ونهاية وأصلّي على عباده المخصوصين بالعناية والدراية سيّما <span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span>محمّد<span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span> وآله الموسومين بالنبوّة والولاية المنقذين من كلّ عماية وغواية وبعذ<span class="note"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" dir="ltr" id="n1"> <span> must be corrected to <span dir="rtl">وبعد</span></span></small></span> فقد كنت برهةً من الزمان عازمًا على أن أحرّر لنفسي ولسائر طلبة العلم من الإخوان كتاب المجسطي المنسوب إلى بطلميوس القلوذي الذي هو الدستور العظيم لأصحاب صناعة الهيئة والتنجيم <span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span>تحريرًا<span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span> لا يفوته مقاضد<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" dir="ltr" id="n2"> <span> must be corrected to <span dir="rtl">مقاصد</span></span></small></span> ذلك الكتاب النظريّة ومناهجه العمليّة حتّى ترتيب الفصول وأبواب الحساب ورسوم الجداول وأوضاع الأشكال ولا يشوبه شيء خارج منه غير ما يحتاج إلى تقديمه في تيسير عسير أو حلّ إشكال وأشير إلى بعض ما استنبطه المحدّثون أو ذهب إليه المتأخّرون ممّا زادت النظريّات به حسنًا وبهاءً أو نقصت العمليّات منه كدًا وعناء بشرط إيثار الإيجاز والاختصار والاحتراز عن الإسهاب والتكرار وذلك لأنّي لم أكن أظفر في اختصارات هذا الكتاب على كثرتها بمستجمع لهذه الشروط بجملتها وكانت العوائق شاغلة إيّاي دونه حائلة بيني وبينه إلى أن استسعدت بلقاء الجناب الرفيع والأخ العزيز أفضل العصر وأوحد الدهر حسام الدين وسيف المناظرين الحسن بن محمّد السيواسيّ أدام الله فضله وكثّر في الأفاضل مثله فزادني رغبته في ذلك رغبة وجدّد جدّة لي همّة فعملت ذلك مع قلّة البضاعة وقصور الباع <span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" dir="ltr" id="n3"> <span> something crossed out in N, like <span dir="rtl">هي</span>.</span></small></span> في الصناعة بحسب ما أعان عليه الوقت وساعد التوفيق والبخت ونبهّت صريحًا على ما هو خارج من أصل الكتاب ممّا أضفت إليه ليحصل الوقوف بأيسر السعي عليه وخالفت بين أشكال المتن وغيرها ممّا أوردته بلون الخطوط والأرقام ليتميّزا في باذئ<span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" dir="ltr" id="n4"> <span> must be corrected to <span dir="rtl">بادئ</span>.</span></small></span> النظر من غير احتياج إلى زيادة اهتمام وإنّما تكلّفت ذلك لكون الكتاب علمًا بين أهل العلم ينصّون عليه في محاوراتهم ويشيرون إلى مواضع مسائله من الفصول والأشكال في حوالاتهم ثمّ إنّي وسمته بتحرير المجسطي حين أتممته فإن زللت في بعض المواضع لسؤفهم المعاني المقصودة <span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span>...<span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span> عنّي عند قصد العبارة عنها بالألفاظ المطابقة فأرجو أن يصلحه من ينظر فيه من أهل الخير ويعثر عليه والله يوفّقهم <span dir="ltr"></span></p></section>