<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بأيجاز غير <span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span>...<span dir="ltr"><span class="txt">†</span></span> وإجمال فيما ذكره الأوائل وبسط فيما لم يدركوه أو أدركوه لا على ما يجب</p>
<h3 dir="rtl" id="I.2"><a href="#I.2" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.2⟩</span> </span></h3>
<p dir="rtl"><u class="num">ب</u> في مراتب أنواع هذا العلم</p>
<p dir="rtl">ينبغي أن نبدأ بالنظر في حال السماء والأرض ليتبيّن أنّ السماء كريّة وحركاتها مستديرة والأرض بجلّ أجزائها كريّة وهي كالمركز للسماء وكالنقطة عند كرة الثوابت وغير منتقلة عن الوسط ثمّ في وضع الفلك المتحرّك بالحركة المائلة والمواضع المسكونة من الأرض ولخلاف<span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" dir="ltr" id="n8"> <span dir="rtl">اختلاف</span> DLP</small></span> أحوالها بحسب العرض ثمّ في حركة الشمس والقمر وما يتّبعهما ثمّ في الكواكب الثابتة ونختم بالمتحيّرة فإنّ هذا الترتيب نافع في البعض وواجب في البعض على ما سيأتي ونطلب أصول ذلك من المبادئ المعلومة إمّا بالإحساس أو بالإرصاد المعتمدة المنقولة عن القدماء والتي تولّيناها نحن وفروعها من البراهين الهندسيّة</p>
<h3 dir="rtl" id="I.3"><a href="#I.3" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.3⟩</span> </span></h3>
<p dir="rtl"><u class="num">ج‍‍</u> في أنّ السماء كريّة وحركاتها مستديرة</p>
<p dir="rtl">القدماء لمّا رأوا الأجرام النيّرة طالعة من مشارق الأرض مرتفعة بالتدريج إلى حدّ ما هابطة منه كذلك إلى أن تغيب في المغارب ماكثة في غيبتها زمانًا ما عائدة بعد ذلك إلى المشارق متكافئة في أزمنة الظهور والخفاء وفي المشارق والمغارب في جلّ الأمر كأنها على دوائر متوازيّة مترتّبة حكموا بكرية السماء واستدارة الحركات وقد أكدّ ذلك مشاهدة استدارة الكواكب الأبديّة الظهور حول نقطة تصلح لأن تكون قطبًا للكلّ في دوائر متوازيّة مختلفة الصغر والكبر على الترتيب بحسب البعد من تلك النقطة إلى أن تنتهي إلى ما يطلع ويغيب وتزداد أزمنة الخفاء وتنقص أزمنة الظهور بحسب ازدياد البعد إلى أن تتساويا ثمّ تختلفا على عكس الأوّل بنسبة واحدة فهذه وأمثالها قد أوقعت التصديق بذلك أوّلًا والتكذيب بما يخالفه من الآراء بعده وذلك كما يطنّ أنّها تتحرّك بالاستقامة إلى غير نهاية فإنّه يقتضي امتناع العود إلى الطلوع من غير رجوع والرجوع من غير مشاهدة ويوجب انتقاص النور والعظم بحسب ازدياد البعد عن الناظرين إلى أن يغيب من غاية الصغر بخلاف ما عليه الوجود فإنّ الأجرام النيّرة توجد متساوية الأحوال في الأكثر وقد تعظم عند الطلوع<span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" dir="ltr" id="n9"> add mg N om DLP</small></span> الغروب وتستتر حالة الغروب شيئًا بعد شتي وكما قال قوم إنّها تشتعل من الأرض فتطلع وتنطفئ فتغيب فإنّ ذلك ينافي النظام المتعلّق بهذه الأجرام وأحوالها الذي سيتبيّن وجوده في هذا العلم ومع ذلك يقتضي كون جانب من الارض مشتعلًا وجانب مطفئًا بل الجزء الواحد مشتعلًا لقوم ومنطفئًا لقوم وكون كوكب بعينه في زمان بعينه مشتعلًا لقوم ومنطفئًا لقوم وهذه ضحكة وسخريّة ومع ذلك فليت شعري ما يقولون في كواكب تظهر دائمًا لقوم وتطلع وتغيب لقوم إذ لا وجه لاجتماع الحالتين لكوكب بعينه في زمان بعينه على رأيهم المذكور وبالجملة تعدم استدارة حركات الأجرام حول الناظرين يقتضي اختلاف أبعادها المستلزم لاختلاف أقدارها عند أبصارهم في الدورة الواحدة لكنّ الأقدار متساوية فالحركات مستديرة وكون البعض أعظم عند الأفق لا ينافي ذلك لأنّ الأبخرة المائيّة تقتضي ذلك لذلك يرى الشيء في الماء أعظم منه في الهواء والأكثر رسوبًا أعظم من الأقلّ وممّا يدلّ على استدارة الشكل وجوب استدارة آلات القياس <span dir="ltr"></span></p></section>