<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وكون الظاهر من الكرة أصغر من الخفي</p>
<h3 dir="rtl" id="I.7"><a href="#I.7" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.7⟩</span> </span></h3>
<p dir="rtl"><u class="num">ز</u> في أنّ الأرض ليس لها حركة الانتقال</p>
<p dir="rtl">لو تحرّكت عن الوسط لعرضت الأعراض المذكورة التي كانت تعرض لو لم تكن في الوسط <sup><span dir="ltr">11</span></sup>ولمّا تبيّن أنّها في الوسط<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" dir="ltr" id="n11"> <sup>-11</sup> add mg</small></span> وأنّ الثقال بطبعها تميل إلى الوسط فالبحث بعد ذلك عن سبب الحركة إلى الوسط فضل والثقال إنّما تميل إلى الوسط وتتحرّك إليه على سمت مستقيم يقوم عمودًا على السطح الذي يماسّ كرة الأرض على مسقط ذلك العمود فهي تنتهي إلى المركز لو لا ممانعة الأرض إيّاها لأنّ الخطّ المستقيم الخارج من نقطة تماسّ الكرة والسطح إلى المركز يكون عمودًا على السطح أيضًا والتعجّب من كون الأرض مع فرط ثقلها وكونها غير محمولة على شيء ساكنة ليس بوارد لأنّه يحدث بسبب قياس الأرض على أجزائها المنحدرة من العلو إلى السفل أيّ من جانب الرأس إلى جانب القدم لكنّ العالم في نفسه لا علو له ولا سفل إنّما العلو والسفل لما فيه من الأجرام فالسفل جهة المركز والعلو ما يقابلها والخفيف يميل إلى العلو والثقيل إلى السفل فالأرض بجملتها في موضع المركز وبأجزائها متدافعة من جميع الجوانب إليه ساكنة فيه والأجزاء المباينة لها تهوي إليها وهي تقبلها من جميع نواحيها لثباتها بالسبب المذكور وتكون تلك الأجزاء في غاية الصغر بالقياس إليها ولو كانت الأرض هاويّةً في السفل دائمًا لم يمكن أن يلحقها هاوٍ غيرها لأنّ الأثقل أشدّ هويًّا فكان ما عليها الحيوانات وغيرها متخلّفًا عنها في الهواء ولوصلت بسرعة إلى السماء المحيطة بها وجازتها وهذا التوهّم وما يشبهه يستحقّ لأن نضحك منه وقد ظنّ قوم أنّ الأرض متحرّكة بالاستدارة حول محور الحركة اليوميّة من المغرب إلى المشرق ونسبوا الحركة اليوميّة إليها وحدّها على تقدير كون السماء<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" dir="ltr" id="n12"> sl</small></span> غير متحرّكة على هذا المحور أو إليهما معًا على تقدير كونها أيضًا متحرّكة عليه وذلك ممكن بالنظر إلى السماويّات وليس ممكن بالنظر إلى الهواء والأشخاص الأرضيّة لأنّ صاحب هذا القول مع التزامه لأمور مخالفة للطبيعة وهي نفي الحركة المستديرة عن الجرم اللطيف المتشابه الأجزاء وإثباتها للكثيف المختلف الأجزاء وقد نشاهد حركة ما يشبه الأوّل ممّا هو أقلّ لطفًا منه كالهواء أسهل وأسرع وحركة ما هو على طبيعة الثاني كالأجسام الأرضيّة أعسر وأبطأ والقول يتشاركهما فيها مع تضادّ طبيعتهما مقرّ بأنّ الأرض أسرع حركة ممّا عداها قيلزم أن لا يدرك للأشخاص السفليّة كالسحب والطيور والسهام حركة إلى المشرق إذ الأرض تسبقها إليه بل ترى متحرّكة إلى المغرب أبدًا فإن قيل إنّ الهواء أيضًا يتحرّك تلك الحركة معها لزم أن تشاهد الأجرام التي فيها متأخرة عنهما وأن جعلت لاصقة بمواضها كالملتحمة لزم أن لا ينتقل عن مواضعها ولا يتبدّل في أوضاعها أقول وبعض هذه الحجج أيضًا إقناعيّة</p>
<h3 dir="rtl" id="I.8"><a href="#I.8" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.8⟩</span> </span></h3>
<p dir="rtl"><u class="num">ح</u> في أنّ أصناف الحركات الأوّل للسماء إثنان</p>
<p dir="rtl">الحركة اليوميّة التي من المشرق إلى المغرب حركة مستوية حول قطبها يتحرّك بها الكلّ على مدارات متوازيّة وتسمّى منطقتها المقاطعة للأفق على التناصف في جميع المواضع بمعدّل النهار لتعادل النهار والليل في الحسّ عند كون الشمس عليها في جميع الأرض وإنّما يدلّ <span dir="ltr"></span></p></section>