<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> على <u class="num">ج‍ ا</u> فيقع بين <u class="num">ج‍ ه</u> لأنّه بنصف <u class="num">ج‍ ا</u> ويكون <u class="num">د ا</u> أطول من <u class="num">ه د</u> وهو أطول من <u class="num">ز د</u> فإذا أدرنا على مركز <u class="num">د</u> وبعد <u class="num">د ه</u> دائرة قطعت <u class="num">د ا</u> على <u class="num">ح</u> وجاوزت <u class="num">د ز</u> وليخرجه إليها على <u class="num">ط</u> فيكون قطاع <u class="num">د ه ط</u> أعظم من مثلّث <u class="num">د ه ز</u> وقطاع <u class="num">د ه ح</u> أصغر من مثلّث <u class="num">د ه ا</u> فإذن نسبة المثلّث إلى المثلّث أعني نسبة <u class="num">ز ه</u> إلى <u class="num">ه ا</u> أصغر من نسبة القطاع إلى القطاع أعني نسبة زاوية <u class="num">ط د ه</u> إلى زاوية <u class="num">ه د ح</u> وبالتركيب نسبة <u class="num">ز ا</u> إلى <u class="num">ه ا</u> أصغر من نسبة زاوية <u class="num">ز د ا</u> إلى زاوية <u class="num">ه د ا</u> وبعد تضعيف المقدّمين نسبة <u class="num">ج‍ ا</u> إلى <u class="num">ه ا</u> أصغر من نسبة زاوية <u class="num">ج‍ د ا</u> إلى زاوية <u class="num">ه د ا</u> وبالتفصيل نسبة <u class="num">ج‍ ه</u> إلى <u class="num">ه ا</u> أعني نسبة <u class="num">ج‍ ب</u> إلى <u class="num">ب ا</u> أصغر من نسبة زاوية <u class="num">ج‍ د ب</u> إلى زاوية <u class="num">ب د ا</u> أعني نسبة قوس <u class="num">ب ج‍</u> إلى قوس <u class="num">ب ا</u> وذلك ما أردناه</p>
<p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فلنفرض في دائرة <u class="num">ا ب ج‍</u> أوّلًا خطّ <u class="num">ا ب</u> وتر نصف وربع جزء وخطّ <u class="num">ا ج‍</u> وتر جزء ولأنّ نسبة <u class="num">ج‍ ا</u> إلى <u class="num">ب ا</u> أصغر من نسبة قوسيهما أعني من نسبة الواحد والثلث إلى الواحد فإذًا <u class="num">ج‍ ا</u> أقلّ من مثل وثلث <u class="num">ب ا</u> الذي هو <u class="num">ا مز ح</u> على ما مرّ فهو أقلّ من <u class="num">ا ب ق</u> ولنفرض ثانيًا خطّ <u class="num">ا ب</u> وتر جزء وخطّ <u class="num">ا ج‍</u><span class="note"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" dir="ltr" id="n31"> <span> <span dir="rtl">ا ج</span> N</span></small></span> وتر جزء ونصف ويبيّن أنّ <u class="num">ج‍ ا</u> أقلّ من مثل ونصف <u class="num">ب ا</u> و<u class="num">ج‍ ا</u> هو <u class="num">ا لد یه</u> على ما مرّ فإذًا <u class="num">ا ب</u> أكثر من ثلاثة وهو <u class="num">ا ب ه </u>ولمّا كان وتر جزء واحد أقلّ وأكثر من مقدار بعينه ظهر أنّه ليس لذينك التفاوتين قدر نعتدّ به وأنّ المقدار المذكور هو الذي قصدناه وبعد ذلك يتمّ بالطرق المذكورة تحصيل سائر الأوتار ثمّ إنّ بطلميوس وضعها في <u class="num">ا</u><span class="note"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" dir="ltr" id="n32"> <span> <span dir="rtl">جداول قسمها في الطول</span> DLP</span></small></span> إلى خمسة وأربعين سطرًا ليكون معتدلًاو في العرض إلى ثلاثة صفوف يشتمل أحدها على القسيّ المتفاضلة بنصف جزء وثانها على مقادير أوتارها وثالثها على الجزء من ثلاثين من تفاضل ما بين كلّ سطرين من الأوتار وهو حصّة دقيقة واحدة بالتقريب الذي لا مخالف الحقيقة بشيء معتدّ به ليسهل وجود حصيص الكسور به فإن وقع الشكّ في سطر بسبب انتقال الناسخ أمكن إصلاحه إمّا <span dir="ltr"></span></p>
</section>