<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> باستواء ومطبق سطحهما على سطح نصف النهار بأن يخرج خطّ نصف النهار على سطح الموضع الذي نصب العمود عليه وذلك سهل ثمّ نجعل بطحهما موازيًا لذلك الخطّ وتحكم الآلة بحيث لا تزول عن هذه المواضع ثمّ ليرصد تباعد الشمس في الشمال والجنوب بإدارة الداخلة في جوف الخارجة عند إنصاف النهار حتّى تستظلّ الشظية السفلى كلّها بالعليا وحينئذ يستدلّ نظر في المقياسين على مقدار بعد مركز جرم الشمس عن النقطة المحاذيّة لسمت الرأس في دائرة نصف النهار ولنا وجه أسهل فهو أن نتّخذ لبنة من حجر أو خشب مربّعة مستوية الوجه صالحة العرض والثخن ونجعل إحدى الزوايا التي على وجهها مركزًا ويدار عليه ربع دائرة ونخرج من المركز خطّان<span class="note"><a aria-label="34" class="note txt" href="#n34"></a><small class="note" data-sign="34" dir="ltr" id="n34"> <span> <span dir="rtl">خطّين</span> DLP</span></small></span> محيطان بقائمة عند المركز بوترهما<span class="note"><a aria-label="35" class="note txt" href="#n35"></a><small class="note" data-sign="35" dir="ltr" id="n35"> <span> <span dir="rtl">بوترها</span> DLP</span></small></span> الربع وتقسم<span class="note"><a aria-label="36" class="note txt" href="#n36"></a><small class="note" data-sign="36" dir="ltr" id="n36"> <span> Perhaps preferable is <span dir="rtl">نقسم</span></span></small></span> الربع بالأجزاء التسعين وكسورها ونوتّد على المركز وعلى الطرف الآخر من أحد الخطّين المذكورين وتدين أسطوانتين متساويتين صغير من قائمين على وجه اللبنة على زوايا قائمة ثمّ ننصب اللبنة بحيث يلي الوتدان ناحية<span class="note"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" dir="ltr" id="n37"> <span> <span dir="rtl">ناحيت</span> N</span></small></span> الجنوب ونجعل المركزي محاذيًّا للسماء والآخر تحته ونجعل الخطّ المارّ بهما قائمًا على سطح الأفق بشاقول تعلّق من الوتد الأعلى فيلقي الأسفل على استواء ونجعل وجه اللبنة في سطح نصف النهار موازيًا بخطّ نصف النهار المخرج على سطح الأفق ونرصد موقع الظلّ الحادث من الوتد المركزيّ على محيط الربع وتوضّع شيء عند المحيط لستّين موقع الظلّ فنعلم على وسط الظلّ ونؤخذ ذلك الجزء فيستدلّ به على ممرّ الشمس في نصف النهار نحو الشمال والجنوب فبهذا الرصد سيّما <span class="note"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" dir="ltr" id="n38"> <span> <span dir="rtl">ما</span> add DLP</span></small></span> امتحناه منه في حقيقة الانقلابين بدوائر كثيرة بعدان جعلنا أكثر الاستدلالات من النقطة المحاذيّة لسمت الرأس وجدنا القوس الواقعة بين أبعد بعدي الشمس في الشمال والجنوب يعني ضعف غاية الميل سبعة وأربعين جزءًا وأكثر من ثلثي جزء وأقلّ من نصف وربع جزء فيكاد أن يوافق ذلك قول أرطوشتانس<span class="note"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" dir="ltr" id="n39"> <span> DLP have <span dir="rtl">أرسطالس</span>, but give in the margin as variant the text from N (among other variants). The reading of N, however, is the correct one; al-Ṭūsī cites <i class="txt">Almagest </i>I.12, ed. Heiberg, p. 68:3-6, where Ptolemy refers to this value that stems from Eratosthenes.</span></small></span> الذي وافقه أبرخس عليه وهو أنّ هذا القوس أحد عشر جزءًا بالتقريب من الأجزاء التي بها دائرة نصف النهار ثلاثة وثمانون جزءًا أقول ومقداره من الأجزاء الثلاثمائة والستّين في <u class="num">مز مب لط ب</u> وشيء قال وقد يسهل بهذا الرصد أيضًا معرفة عرض البقعة التي يقع الرصد فيها بأن يوجد ما بين سمت الرأس والنقطة المتوسّطة بين هذين الطرفين وهي الكائنة على معدّل النهار فيكون ذلك مساويًّا لبعد القطبين عن الأفق</p>
<h3 dir="rtl" id="I.12"><a class="local" href="#I.12" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.12⟩</span> </span></h3>
<p dir="rtl"><u class="num">يب</u> فيما يقدر جزء توطية للبراهين على المعاني الكريّة</p>
<p dir="rtl">وإذ تحقّق غاية الميل فيجب أن نمهّد لمعرفة الميول الجزئيّة أصولًا يتفرّع منها براهين الأمور الكريّة وابتدأ بطلميوس بالشكل الموسوم بالقطاع السطحيّ وهو مبنيّ على تأليف النسب فرأيت أن أورد هاهنا ما يجب أن يعرف منه على وجه الإجاز فأقول تأليف النسب على ما حدّه أقليدس في صدر المقالة السادسة من كتاب الأصول هو تضعيف بعض أقدارها ببعض لتحدث منها المؤلّفة وتجزئتها قسمة أقدارها على أقدار نسب مغروضة لتحدث أقدار نسبها <span dir="ltr"></span></p></section>