<section class="txtsrc"><p>In Iovis autem stella secundum eas quidem que circa medium apostima ratiocinationes eius quidem que est TZ ad GZ proportio colligitur unius ad x li xxix, eius vero que est EG ad ZG ea que xii li xxix, sub ipsis vero contentum orthogonium cxxxix xxxviii xxxix. Et rursum quidem eius que est GA ad AI que lx ad xi xxx, eius vero que est GD ad GI que lxxi xxx ad xlviii xxx, sub ipsis vero contentum orthogonium <u class="num">iii</u>cccclxvii xlv, ex comparatione autem factorum xxiiii lix latus iiii lix i multiplicata in expositam proportionem eorum que sunt ix<span class="note"><a aria-label="1009" class="note txt" href="#n1009"></a><small class="note" data-sign="1009" id="n1009"> ix​<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter. V<sub>3</sub></i></small></span> vii et vii iii eam quidem que est TZ faciunt ad expositas earum que sunt iii i et AZ quantitates iiii lix i, eam vero que est GZ eorumdem liiii et xliiii, atque GT totam lix v xlv. Propter hoc autem et ad eam quidem que cxx proportionem utriusque AZ et AG ypothenusarum TZ quidem recta fiet lii t x, GT vero similiter cxviii xi iiii. Earum vero que super ipsas periferiarum que super ZT quidem graduum li xxi xli, que vero super GT graduum clx iiii lv. Consequenter vero et ZAT quidem angulus colligitur talium xxv xl l ad proximum, qualium sunt iiii recti ccclx, angulus autem GAT eorumdem lxxxii xxviii, reliquorum vero angulus quidem ZGA eius que penes velocitatem stelle precessionis graduum ix lvii xxxii, angulus autem ZAI eorum qui apparentis anomalie graduum liiii xxi xxxviii. Cum autem hic pertineat secundum expositas proportiones eius que secundum longitudinem progressionis graduum v i xxiiii, vi medietas quidem precessionis fiet graduum iiii lvi viii et dierum lx dimidii ad proximum, tota vero proiguisis graduum ix lii xvi et dierum cxxi. Quod autem circa distantiam v graduum et ab apoguio et periguio spatium indifferenti maximo quidem minus, minimo vero maius. Secundum eas vero que circa maximum apostima per computationes ea quidem que explanationis prostapheresis invenitur sexagesimorum v. Propter hoc autem et eius quidem que est TZ ad GZ proportio que eorum que sunt <u class="num">o</u> liiii l ad x lvi xxxix, que vero eius que est EG ad GZ que xii xlvi xix ad x lvi xxxix, atque sub ipsis contentum orthogonium cxxxix xlvi xlii. Et rursum eius quidem que est GA ad AD proportio que lxii xlv ad xi xxx, que vero eius que est DG ad GI que lxxiiii xv ad li xv et sub ipsis contentum orthogonium <u class="num">iii</u>dcccv xviii xlv. Ex comparatione vero factorum xxvii<span class="note"><a aria-label="1010" class="note txt" href="#n1010"></a><small class="note" data-sign="1010" id="n1010"> xxvii<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. al. man. in</i> xxvi <i class="txt">V<sub>3</sub></i></small></span> xiii xxvi latus v xiii iiii, que multiplicata in expositam proportionem TZ et ZG rectarum eam quidem que est ZT faciunt ad expositas earum que sunt GA et AZ quantitates iiii xlvi vi, eam vero que est GZ eorumdem lvii vi xix v, atque GT totam lxi lii xxv. Propter hoc autem et ad eorum quidem que sunt cxx proportionem utriusque AZ et AG ypothenusarum ZT quidem fiet xlix xlv xxiiii, GT vero similiter cxviii xix xxvii, et earum que sub ipsas periferiarum ea quidem que super ZT graduum xlviii lix xxxiiii, que vero super GT graduum clx xlix xxxvi. His vero consequenter et ZAT quidem angulus talium xxiiii xxix xlvii, qualium sunt iiii recti ccclx, angulus autem GAT eorumdem lxxx xxiiii xlviii, et reliquorum angulus quidem ZGA eius que penes velocitatem stelle precessionis graduum ix xxxv xii, angulus autem ZAI eorum qui apparentis anomalie graduum lv lv i, quibus cum pertineant secundum apogeias proportiones discrete quidem longitudinis gradus iiii xl xxxv, periodice vero gradus v vi xxxv. Et medietas quidem precessionis fit graduum iiii liiii xxxvii et dierum lxi et dimidii ad proximum, tota vero precessio graduum ix xlix xiiii et dierum cxxiii.</p>
<p>Secundum eas que circa minimium apostima ratiocinationes ea quidem que discretionis prostapheresis invenietur sexagesimorum v et bisse. Propter hoc autem et eius quidem que est TZ proportio que i v xl ad x xlv xlix, eius vero que est EG ad ZG que xii lviii x<span class="note"><a aria-label="1011" class="note txt" href="#n1011"></a><small class="note" data-sign="1011" id="n1011"> lviii x<span class="txt">]</span> lvii ix <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> ad x xlv xlix, atque sub ipsis contentum orthogonium cxxxix xxiiii lvi. Et rursum eius que est GA ad AI proportio que eorum que sunt lvii xv ad xi xxx, eius vero que est DG ad GI que lxviii xlv ad xlv xlv, atque sub ipsis contentum orthogonium <u class="num">iii</u>xlv<span class="note"><a aria-label="1012" class="note txt" href="#n1012"></a><small class="note" data-sign="1012" id="n1012"> iiixlv<span class="txt">]</span> iiicxlv <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> xviii xlv. Et ex comparatione factorum xxii xxxiii xxxix latus iiii xlv <u class="num">o</u>, que multiplicati in expositam proportionem TZ et ZG rectarum eam quidem que est TZ faciunt ad expositas earum que sunt GA et AZ quantitates v xi lv, eam vero que ZG eorumdem li vii xxxviii, totamque GT lvi xix xxxiii. Propter hoc autem et ad eorum que sunt cxx proportionem utriusque ZA et AG ypothenusarum ea quidem que est ZT fit liiii xiiii xlvii, ea vero que est GT similiter cxviii iii xlvi, atque earum que super ipsas periferiarum ea quidem que super ZT graduum liii xlv iiii, que vero super GT graduum clix xxii xl. His autem consequenter et ZAT quidem angulo talium xxvi lii xxxii, qualium sunt iiii recti ccclx, angulus autem GAT eorumdem lxxix xli xx, et reliquorum ZGA quidem angulus eius quidem angulus eius que penes velocitatem stelle precessionis graduum x xviii xl, angulus autem ZAI eorum qui apparentis anomalie graduum lii xlviii xlviii, quibuscum pertineant secundum eas que in periguio proportiones discrete quidem longitudinis stelle gradus v xxi xx, periodice vero gradus iiii liiii xx. Et medietas quidem precessionis colligitur graduum iiii lvii xx et dierum lix ad proximum, tota vero precessio graduum ix liiii xl et dierum cxviii.</p>
<h3 id="XII.4"><a href="#XII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.4⟩</span> Demonstratio precessionum Martis</h3>
<p>Rursum in Martis stella secundum eas quidem que circa medium apostima ratiocinationes eius que est TZ ad ZG proportio colligitur ab uno ab <u class="num">o</u> lii li, eius vero que est EG ad GZ que ii lii li ad <u class="num">o</u> lii li, et sub ipsis contentum orthogonium ii xxxii xv. Et rursum eius que est GA ad AI proporcio que lx ad xxxix xxx, eius vero que est DG ad GI que xcix xxx ad xx xxx, atque sub ipsis contentum orthogonium iixxxix xlv, et ex comparatione factorum dccciii l l latus xxviii xxi viii, que multiplicatam<span class="note"><a aria-label="1013" class="note txt" href="#n1013"></a><small class="note" data-sign="1013" id="n1013"> multiplicatam<span class="txt">]</span> multiplicata <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> in expositam proportionem TZ et ZG rectarum eam quidem que est TZ faciunt ad expositas earum que sunt GA et AZ quantitates xxviii xxi viii, at vero GZ eorumdem xxiiii lviii xxv, atque GT totam liii xix xxxiii. Hoc<span class="note"><a aria-label="1014" class="note txt" href="#n1014"></a><small class="note" data-sign="1014" id="n1014"> Hoc<span class="txt">]</span> Propter hoc <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> autem et ad eam que cxx proportione utriusque AZ et AG ypothenusarum ZT quidem fit lxxxvi viii <u class="num">o</u>, GT vero similiter cvi xxxix vi periferiarum vero que quidem super ZT graduum xci xliiii xxxiiii, que vero super GT graduum cxxv xxvi x. Consequenter vero et ZAT angulus talium xlv lii xvii, qualium sunt iiii recti ccclx, GAT vero angulus eorumdem lxii xlii v, et reliquorum ZGA quidem angulus eius que penes velocitatem stelle precessionis xxvii xvi lv, angulus autem ZAI eorum qui anomalie xvi l xlviii, quibus cum pertineant secundum expositam proportionem eius que secundum longitudinem progressionis gradus xix vii xxxiii, et medietas quidem precessionis fit graduum viii ix xxii et dierum xxxxvi et dimidii ad proximum, tota vero precessio graduum xvi xviii xliiii et dierum lxxiii. Quod vero circa distantiam ab apoguio et periguio stacionum apostima xx sexagesimis medii apostimatis ad proximum minus quidem maximo, minus vero minimo.</p>
<p>Secundum eas vero que circa maximum apostima rationationes discretionis quidem prostaferesis secundum unum gradum adiectionem invenitur sexagesimorum x iii<sup>a</sup>. Propter hoc autem et eius quidem que est TZ ad ZG proportio que eorum que sunt <u class="num">o</u> xlix xl ad i iii xi, eius vero que est TG ad GZ que ii xlii xxxi ad i iii xi, sub ipsis vero contentum orthogonium ii li viii. Et rursum eius quidem que et GA et AI proportio que lxv xl ad xxxix xxx, eius vero que est DG ad GI que cv x ad xxvi x, sub ipsis vero contentum orthogonium <u class="num">ii</u>dccli li xl, atque ex paraboli factorum dcccclxiiii xlviii xlvii latus xxxi iii xli multiplicatam<span class="note"><a aria-label="1015" class="note txt" href="#n1015"></a><small class="note" data-sign="1015" id="n1015"> multiplicatam<span class="txt">]</span> multiplicata <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> in expositam proportionem TZ et ZG rectarum eam quidem que est TZ faciunt ad expositas earum que sunt GA et AZ quantitates xxv xlii xlii xliii, GZ vero eorumdem xxxii xlii xxxiiii, totamque GT lviii xxv xvii. Propter hoc autem et ad eam que cxx proportionem utriusque AZ et AG ypothenusarum ZT quidem fit lxxviii vi xliiii, GT vero similiter cvi xlvi xxxvi, periferiarum vero que quidem super ZT graduum lxxxi xiii xxviii, que vero super GT graduum cxxv xxxix xlvi, istisque consequenter et ZAT angulus talium erit xl xxxvi xxxiiii, qualium sunt iiii recti ccclx, et GAT angulus eorumdem lxii xlix liii, et reliquorum ZGA quidem eius que penes velocitatem stelle precessionis graduum xxvii x vii, atque ZAI eorum qui apparentis anomalie graduum xxii xiii xix, quibus cum pertineant secundum apoguii proportiones discrete quidem longitudinis gradus xvii xiii xxi, periodice vero gradus xx lviii xxi, et medietas quidem precessionis colligitur graduum ix lvi xlvi et dierum xl ad proximum, tota vero precessio graduum xix liii xxxii et dierum lxxx.</p>
<p>Secundum eas vero que circiter minimum apostima computationes ea quidem que discretionis prostaferesis invenitur sexagesimorum xii bisse. Propter hoc autem et eius que est TZ ad ZG proportio que i xii xl ad <u class="num">o</u> xl xi, eius vero que est EG ad GZ que iii v xxxi ad <u class="num">o</u> xl xi, sub ipsis vero contentum orthogonium ii iiii xiiii, et rursum eius quidem que est GA ad AI  proportio que liiii xx ad xxxix xxx, eius autem que est DG ad GI que xciii l ad xiiii l, atque sub ipsis contentum orthogonium <u class="num">i</u>cccxci li xl, ex comparatione factorum dclxxii xiii latus </p></section>