<section class="txtsrc"><p>le vero borealem quidem semicirculum perambulante, gnomonum umbre declinant ad meridiem, australem vero ad arctas.<span class="note"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> arctas<span class="txt">]</span> arctos <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> Et est hic qualium gnomon lx, talium utraque et estiva umbra et hiberna xxvi et dimidii ad proximum. Dicimus autem universaliter umbras que in meridiebus fiunt et ut nullo cura digni differentes, eo quod non omnino in ipsis meridiebus et equinoctia et conversiones compleantur. Eis autem qui sub equinoctiali ad verticem quidem fiunt astrorum quecumque in ipso equinoctiali circumlationes periforas faciunt, cuncta vero et orientia apparent et occidentia, spere polis in ipso orizonte existentibus nullumque circulum facientibus, neque parallilorum semper apparentem semper ne<span class="note"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> semper ne<span class="txt">]</span> semperve <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> disparentem, neque meridianorum colurum. Habitationis ante<span class="note"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" id="n145"> ante<span class="txt">]</span> autem <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> esse quidem sub equinoctiali contingere aiunt, ut valde eucrato, eo quod Sol eis que ad verticem punctis minime immoretur, veloci facta circa equinoctiales portiones secundum latitudinem recessione, unde utique estas eucrata sit, neque in conversionibus multum distat ab eo quod ad verticem, quare neque hyemem validam facit. Que vero sint habitationes, non utique habemus persuasibiliter dicere. Inpenetrabiles enim sunt usque in presens eis qui in ea que penes nos habitabili et oppinionem magis utique quis quam hystoriam arbitretur ea que dicuntur de ipsis. Propria ergo eius quidem qui sub equinoctiali parallili, concolligenti dicere, hec utique erunt. De reliquis vero, a quibus et habitationes estimant aliqui comprehendi, adnectemus illa communius, ne in unoquoque dicamus idem, quoniam videlicet eorum qui deinceps uniuscuiusque in verticem fiunt astrorum, quecumque equali periferia distiterint ab equinoctiali in eo qui per polos ipsius circulo, qua et ipse subiectus parallilus distat, et quoniam apparens quidem semper fit is circulus qui polo quidem boreali polo equinoctialis, spatio vero poli elevatione describitur, stelleque sub isto deprehense semper apparentes, disparens vero semper circulus qui polo quidem australi,<span class="note"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" id="n146"> australi<span class="txt">]</span> <i class="txt">add.</i> polo <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> spatio vero eodem scribitur et que in isto stelle semper disparentes.</p>
<p>Secundus vero<span class="note"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" id="n147"> vero<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> fit parallilus, secundum quem maxima dies horarum est equinoctialium xii et quarte. Iste vero distat ab equinoctiali gradibus iiii et quarta et scribitur per Talbanen<span class="note"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" id="n148"> Talbanen<span class="txt">]</span> Taprobanen <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> insulam. Est autem et iste amphischiorum, Sole rursum bis sub eo habitantibus facto ad verticem et gnomones in mensuranibus<span class="note"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" id="n149"> mensuranibus<span class="txt">]</span> mesuranisibus <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> aschios faciente, quando distat ab estiva conversione in utraque parte gradibus lxxix et dimidio. Quare, clix ipso perambulante, gnomonum umbre declinant in australia, reliquos autem cci, in borealia. Et est hic qualium gnomon lx, talium equinoctialis quidem umbra iiii iii xi, estiva vero xxi iii, hyemalis autem xxxii.</p>
<p>Tertius est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xii et dimidii, distatque iste ab equinoctiali gradibus viii xxv et describitur per Abalitum sinum. Est autem et amphischiorum iste, Sole bis his qui sub eo facto supra verticem et gnomonas in mesuranibus<span class="note"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" id="n150"> mesuranibus<span class="txt">]</span> mensuranisibus <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> aschios fatiente, quando ab estiva conversione distat in utraque parte gradibus lxix. Quare, cxxxviii quidem ipso perambulante, gnomonum umbre declinant ad meridiem, reliquos autem ccxxxii, ad arctos. Et est hic qualium gnomonum lx, talium quidem equinoctialis umbra viii et dimidii et tertie, estiva vero xvi dimidii iii, hyemalis autem xxxvii dimidii iii xv ii.</p>
<p>Quartus parallilus est, secundum quem fit longissima dies horarum equinoctialium xii dimidii et iiii<sup>a</sup>, distatque iste ab equinoctiali gradibus xii et dimidio. Et scribitur per Adolitum<span class="note"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" id="n151"> Adolitum<span class="txt">]</span> Adoliticum <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> calpum. Est vero et ipse amphischiorum, Sole rursum bis eis qui sub ipso facto in vertice gnomonasque in mesuranisibus fatiente aschios, quando conversione distat ab estiva in utraque parte gradibus lvii xii iii<sup>a</sup>. Quare cxv iii<sup>a</sup> ipso perambulante, gnomonum umbre declinant ad meridiem, reliquos autem ccxliiii xii ad arctos. Et est qualium gnomon lx, talium equinoctialis quidem umbra xiii iii<sup>a</sup>, estiva vero xii, hyemalis autem xliiii dimidii vi<sup>a</sup>.</p>
<p>Quintus est parallilus, secundum quem fit dies productissima horarum equinoctialium xiii, distatque iste ab equinoctiali gradibus xvi xxvii vel xxxvii et scribitur per Meroem insula.<span class="note"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" id="n152"> insula<span class="txt">]</span> insulam <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> Est vero et ipse amphischiorum, Sole bis sub eo habitantibus facto ad verticem gnomonasque in mesuranisibus aschios faciente, quando distat ab estiva conversione in utraque parte gradibus xlv. Quare, xc quidem eo percurrente, gnomonum umbre declinant ad meridiem, reliquos vero cclxx, ad arctos. Et est hic qualium gnomon lx, talium equinoctialis quidem umbra xvii dimidii iiii<sup>a</sup>, estiva vero vii et dimidii iiii<sup>a</sup>, hyemalis autem li.</p>
<p>Sextus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xiii et quarte. Distat autem ab equinoctiali gradibus xx xiiii minutis describiturque per Anapaton. Est vero et ipse amphischiorum, Sole eis qui sub ipso bis facto supra verticem gnomonasque in meridiebus aschios faciente, quando conversione distat ab estiva in utraque parte gradibus xxxi. Quare, lxii quidem ipso perambulante, gnomonum umbre declinant ad meridiem, reliquos autem ccxcviii, ad arctos. Et est hic qualium gnomon lx, talium equinoctialis quidem umbra xxii vi<sup>a</sup>, estiva vero iii dimidii iiii<sup>a</sup>, hyemalis autem lviii vi<sup>a</sup>.</p>
<p>Septimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xiii et dimidii distatque iste ab equinoctiali gradibus xxiii li minutorum. Scribiturque per Sienem. Primus vero est iste parallilus eorum qui eteroschii nominantur. Numquam enim sub eo habitantibus in meridiebus gnomonum umbre declinant ad meridiem, sed in ipsa quidem sola estiva conversione Sol eis fit ad verticem gnomonesque aschii conspitiuntur. Tantum enim distat ab equinoctiali, quantum et estivum tropicum punctum. Omni vero alio tempore gnomonum umbre declinant ad arctos. Et hic est qualium gnomon lx, talium equinoctialis quidem umbra xxvi et dimidii, hyemalis autem lxv dimidii iii<sup>a</sup>, estiva vero aschios est. Sed et omnes isto borealiores parallili eum usque qui nostram deteriat habitabilem ethe</p></section>