<section class="txtsrc"><p>roschii sunt. Nunquam enim secundum ipsos gnomones in meridiebus neque aschii fiunt, neque umbras faciunt ad meridiem, sed semper ad arctos, eo quod numquam supra verticem Sol eis fiat.</p>
<p>Octavus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctalium xiii et dimidii iiii<sup>a</sup>. Distat autem hic ab equinoctiali gradibus xxvii xii. Scribiturque per Ptholomaidem que in Thebaide, que et Mercurii vocatur. Et est hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra iii et dimidii, equinoctialis autem xxvi dimidii et iiii<sup>a</sup>, hiemalis vero lxx iiii et vi<sup>a</sup>.</p>
<p>Nonus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xiiii. Distat autem iste ab equinoctiali gradibus xxx xxii minutis. Scribiturque per inferiorem provintiam Egipti. Et hic est qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra vi et dimidii iii<sup>a</sup>, equinoctialis autem xxxv xii, hyberna vero lxxxiii xii.</p>
<p>Decimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xiiii iiii<sup>a</sup>. Distat autem ab equinoctiali gradu<span class="note"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" id="n153"> gradu<span class="txt">]</span> gradibus <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> xxxiii xviii scribiturque per Phenitiam mediam. Et est hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra x, equinoctialis autem xxxix et dimidii, hyemalis vero xciii et xii.</p>
<p>Undecimus est parallilus, secundum quem longissima dies horarum est equinoctialium xiiii et dimidii. Distat autem ab equinoctiali gradibus xxxvi et descibitur per Rodum. Et est hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xii et dimidii iii<sup>a</sup> xii<sup>a</sup>, equinoctialis autem xliii et dimidii, hyberna vero ciii ii<sup>a</sup>.</p>
<p>Duodecimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xiiii et dimidii et iiii<sup>a</sup>. Distat autem iste ab equinoctiali gradibus xxxviii xxxv, scribiturque per Smirnam. Et est hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xv iii ii, equinoctialis autem xlvii dimidii iii<sup>a</sup>, hyberna vero cxiiii dimidii iii<sup>a</sup> xii<sup>a</sup>.</p>
<p>Tertiusdecimus est parallilus, secundum quem longissima dies fit horarum equinoctialium xv. Distat autem iste ab equinoctiali gradibus xl lvi minutis et descibitur per Ellespontum. Et est hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xviii et dimidii, equinoctialis autem lii vi<sup>a</sup>, hyberna<span class="note"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" id="n154"> hyberna<span class="txt">]</span> <i class="txt">add.</i> vero <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> cxx dimidii iii<sup>a</sup>.</p>
<p>Quartusdecimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xv iiii<sup>a</sup>, distat autem<span class="note"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" id="n155"> distat autem<span class="txt">]</span> distatque <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> iste ab equinoctali gradibus xliii iiii minutis, et describitur per Massaliam. Et est hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xx et dimidii et iii, equinoctialis autem lv dimidii iii<sup>a</sup> xii<sup>a</sup>, hyberna vero cxl iiii<sup>a</sup>.</p>
<p>Quintusdecimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xv et dimidii, distatque iste ab equinoctiali gradibus xlv et unius minuti<span class="note"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" id="n156"> et … minuti<span class="txt">]</span> xxx minutis <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> et describitur per medium Pontum, estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xxiii iiii<sup>a</sup>, equinoctialis autem eorumdem lx, atque hyberna clv x iiii vel ii.</p>
<p>Sextusdecimus est parallilus, secundum quem fit longissima dies horarum equinoctialium xv et dimidii et iiii<sup>a</sup>, distatque iste ab equinoctiali gradibus xlvi li et descibitur per fontes Histri fluminis, est hic que<span class="note"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" id="n157"> hic que<span class="txt">]</span> <i class="txt">inv.</i> <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xxv et dimidii, equinoctialis autem lxiii et dimidii iii<sup>a</sup> xii<sup>a</sup>, hiemalis clxxi iiii ii vi<sup>a</sup> ii.</p>
<p>Septimusdecimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xvi. Distat autem iste ab equinoctiali gradibus xlviii xxxii, scribiturque per emissiones Boristenis, estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem xxvii et dimidii, equinoctialis autem lxvii et dimidii iii, atque hyberna clxxxviii et dimidii xii.</p>
<p>Octavusdecimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xvi iiii<sup>a</sup>, distatque iste ab equinoctiali gradibus l. Et describitur per medium Meotidis paludis, estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xxix dimidii iii xii<sup>a</sup>, equinoctialis autem lxxi iii, atque hyberna ccviii iii.</p>
<p>Nonusdecimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xvi et dimidii. Distat autem iste ab equinoctiali gradibus li dimidio vi<sup>a</sup>, scribiturque per australissima Britannie, estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xxxi iii xii, equinoctialis autem lxxv iii xii, atque hyberna ccxxxix<span class="note"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" id="n158"> ccxxxix<span class="txt">]</span> ccxxix <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> iii.</p>
<p>Vicessimus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xvi dimidii iiii, distatque iste ab equinoctiali gradu<span class="note"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" id="n159"> gradu<span class="txt">]</span> gradibus <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> lii l, et describitur per Reni emissiones, estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem xxxii<span class="note"><a aria-label="160" class="note txt" href="#n160"></a><small class="note" data-sign="160" id="n160"> xxxii<span class="txt">]</span> xxxiii <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> iii<sup>a</sup>, equinoctialis autem lxxix xii, atque hyberna ccliii vi<sup>a</sup>.</p>
<p>Vicessimus primus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xvii. Distat autem iste ab equinoctiali gradibus liiii i. Scribiturque per Tanaidis emissiones, Estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xxxiiii dimidii iii xii<sup>a</sup>, equinoctialis autem lxxxii et dimidii, hyberna cclxxviii dimidii iiii<sup>a</sup>.</p>
<p>Vicessimus secundus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xvii iiii<sup>a</sup>, distatque iste ab equinoctiali gradibus lv et describitur per Brigantium magne Britannie, Estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xxxvi iiii<sup>a</sup>, equinoctialis autem lxxxv iii, hyberna ccciiii dimidii.</p>
<p>Vicessimus tercius est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xvii dimidii, distatque iste ab equinoctiali gradibus lvi, et decribitur per medium Britannie magne, estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem </p></section>