<section class="txtsrc"><p>umbra xxxvii iii, equinoctialis autem lxxxviii dimidii iii, hiberna vero cccxxxv et iiii<sup>a</sup>.</p>
<p>Vicessimus quartus est parallilus, secundum quem fit longissima dies horarum equinoctialium xvii dimidii iii<sup>e</sup>. Distat autem ab equinoctiali iste gradibus lvii, scribiturque hic per Catouractonium Britannie, et est hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xxxix iii, equinoctialis autem xcii iii x ii, hiberna vero ccclxxii x ii.</p>
<p>Vicessimus quintus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xviii, distatque iste ab equinoctiali gradu<span class="note"><a aria-label="161" class="note txt" href="#n161"></a><small class="note" data-sign="161" id="n161"> gradu<span class="txt">]</span> gradibus <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> lviii, et describitur per autralia parve Britannie, estque hic qualium gnomon lx, talium estiva quidem umbra xlii x, equinoctialis autem xcvi, hyberna vero ccccxix xii.</p>
<p>Vicessimus sextus est parallilus, secundum quem fit maxima dies horarum equinoctialium xviii dimidii. Distat autem iste ab equinoctiali gradu<span class="note"><a aria-label="162" class="note txt" href="#n162"></a><small class="note" data-sign="162" id="n162"> gradu<span class="txt">]</span> gradibus <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> lix et dimidio, scribiturque per media parve Britannie. Non sumus autem hic usi quarte horarum augmento, quod et continui iam fiant parallili et ellevacionum differentia nec unius totius gradus colligatur, quodque non similiter in nobis<span class="note"><a aria-label="163" class="note txt" href="#n163"></a><small class="note" data-sign="163" id="n163"> in nobis<span class="txt">]</span> <i class="txt">inv. V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> amplius borealibus studium intendere<span class="note"><a aria-label="164" class="note txt" href="#n164"></a><small class="note" data-sign="164" id="n164"> intendere<span class="txt">]</span> impendere <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> competit, propter quod et umbrarum ad gnomonas proportiones, ut in segregatas<span class="note"><a aria-label="165" class="note txt" href="#n165"></a><small class="note" data-sign="165" id="n165"> segregatas<span class="txt">]</span> segregatis <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> locis, superfluum diximus apponere.</p>
<p>Ubi ergo maxima dies horarum est equinoctialium xix, ille parallilus distat ab equinoctiali gradibus lxi, scribitur quoque<span class="note"><a aria-label="166" class="note txt" href="#n166"></a><small class="note" data-sign="166" id="n166"> scribitur quoque<span class="txt">]</span> scribiturque <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> per borealia parve Britannie.</p>
<p>Ubi vero maxima dies horarum est equinoctialium xix et dimidii, ille parallilus distat ab equinoctiali gradibus lxii et describitur per eas que Ebode insule appellantur.</p>
<p>Ubi vero longissima dies horarum est equinoctialium xx, ille parallilus distat ab equinoctiali gradibus lxiii et describitur per Thilem insulam.</p>
<p>Ubi autem maxima dies horarum est equinoctialium xxi, ille parallilus distat ab equinoctiali gradibus lxiiii et dimidio, scribiturque per Sciticas gentes ignotas.</p>
<p>Ubi vero maxima dies horarum est equinoctialium xxii, distat ille parallilus ab equinoctiali gradibus lxv et dimidio.</p>
<p>Ubi autem maxima dies horarum est equinoctialium xxiii, distat ille parallilus ab equinoctiali gradibus lxvi.</p>
<p>Ubi maxima dies horarum est equinoctialium est<span class="note"><a aria-label="167" class="note txt" href="#n167"></a><small class="note" data-sign="167" id="n167"> est​<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> xxiiii, parallilus ille distat ab equinoctiali gradibus lxvi viii minutis xl secundis. Et est iste paraschiorum primus. In sola enim estiva conversione Sole ibi minime occidente, gnomonum umbre super omnes orizontis partes nutus faciunt. Estque hic estivus quod<span class="note"><a aria-label="168" class="note txt" href="#n168"></a><small class="note" data-sign="168" id="n168"> quod<span class="txt">]</span> quidem <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> tropicus parallilus semper apparens, tropicus autem parallilus disparens semper, eo quod ambo permutatim contingant orizontem. Fit vero et in obliquis quique per media animalia circulus idem orizonti, quando ipsius punctus vernalis oritur.</p>
<p>Si vero quis aliter contemplationis causa et de adhuc borealioribus inclinationibus quedam universaliorum siptomatum<span class="note"><a aria-label="169" class="note txt" href="#n169"></a><small class="note" data-sign="169" id="n169"> siptomatum<span class="txt">]</span> sinptomatum <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> inquisierit, inveniet utique ubi elevatio est graduum lxvii ad proximum, ibi non occidentes omnino ex utraque conversionis eius qui per media animalia circuli gradus xv. Quare maxima dies et umbrarum super omnes orizontis partes circumductio fere menstrua fit. Erunt enim et hec facile intelligibilia per expositum obliquationis canonium. Quot enim gradibus invenerimus ab equinoctiali distantem parallilum deprehendentem verbi gratia in utraque tropici puncti gradus xv, factum vero tunc vel semper apparentem vel semper disparentem, cum deprehensa eius qui per media animalia circuli portionem, totidem gradibus manifestum quoniam deficiet a tetartimorii porcionibus xc poli borealis elevatio.</p>
<p>Itaque et ubique<span class="note"><a aria-label="170" class="note txt" href="#n170"></a><small class="note" data-sign="170" id="n170"> ubique<span class="txt">]</span> ubi <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> quidem elevatio poli graduum est lxix et dimidii, ibi utique quis inveniet omnino non occidentes ex utraque parte estive conversionis gradus xxx. Quare fere mensibus ad proximum duobus et macxima dies et gnomones perischii fiunt.</p>
<p>Ubi vero elevatio poli graduum est lxxiii iii, ibi utique quis reperiet non occidentes in utraque estive conversionis gradus xlv. Quare et maxima dies et gnomones perischii tribus ad proximum mensibus extenduntur.</p>
<p>Ubi vero elevacio poli graduum est lxxviii iii, ibi utique quis inveniet non occidentes in utraque eiusdem conversionis gradus lx, quare iiii fere mensium et maximam diem et umbrarum circumductionem fieri.</p>
<p>Ubi elevatio poli graduum est lxxxiiii, ibi quis reperiet non occidentes in utraque parte estive conversionis gradus lxxv, quare v rursus mensium fere longissimam diem fieri et gnomonas tempore perischios equali.</p>
<p>Ubi totius tetartimorii gradibus xc borealis polus ab orizonte elevatur, ibi borealiorum quidem equinoctiali eius qui per media animalia semicirculus totus nunquam sub terra fit, australiorum autem totus nunquam super terram. Quare unam quidem diem cuiusque anni unaqueque nox utraque ad proximum vi mensium fit, gnomonesque semper perischii contingunt. Propria vero sunt et huiusmodi inclinationes<span class="note"><a aria-label="171" class="note txt" href="#n171"></a><small class="note" data-sign="171" id="n171"> inclinationes<span class="txt">]</span> inclinationis <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> borealem polum super verticem fieri et equinoctialem et semper apparentis et semper disparentis, amplius quoque orizontis positionem deprehendere, super terram quidem facientem semper totum borealius ab eodem hemisperium, sub terra vero australius.</p>
<h3 id="II.7"><a href="#II.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.7⟩</span> De his que inclinata<span class="note"><a aria-label="172" class="note txt" href="#n172"></a><small class="note" data-sign="172" id="n172"> inclinata<span class="txt">]</span> in inclinata <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> spera eius qui per media animalia circuli et equinoctialis coascensionibus</h3>
<p>Expositis ergo que universaliter circa inclinationes considerantur, deinceps utique erit demonstrare quomodo sumantur secundum unamquamque inclinationem et conscendentia<span class="note"><a aria-label="173" class="note txt" href="#n173"></a><small class="note" data-sign="173" id="n173"> conscendentia<span class="txt">]</span> coascendentia <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> equinoctialis tempora eius qui per media animalia circuli periferiis, a quibus et alia omnia particularium consequenter nobis docebuntur. Utemur vero nominibus animalium et in ipsis obliqui circuli dodecatimoriis, et quasi principiis ipsorum a tropicis et equinoctialibus punctis sumptis, quod quidem a vernali equinoctio ut in consequentia motus universorum primum dodecatimorium Arietem appellantes, secundum Taurum et in eis que deinceps eodem modo secundum traditum nobis ordinem xii animalium. Demonstrabimus vero primum quoniam equidistantes ab eodem equinoctiali puncto eius qui per media animalia circuli periferie equalibus semper equinoctialis circuli periferiis coascendunt. Esto enim meridianus quidem circulus ABGD,</p></section>