<section class="txtsrc"><p>maliam distat ab apoguio<span class="note"><a aria-label="514" class="note txt" href="#n514"></a><small class="note" data-sign="514" id="n514"> apoguio<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> apogovio <i class="txt">V<sub>3</sub></i></small></span> epicicli gradibus ccxxvii et xliii. Rursum eam que deinceps eclipsim dicit factam fuisse, principante Athenis Phanostrato, chiroforione mense, secundum Egyptios autem Phamenoth xxiiii<sup>a</sup> in xxv. ‘Defecit vero, dicit, ab estivo ortu, prima hora preterita’. Fit ergo et istud tempus secundum ccclxvi<sup>m</sup> annum a Navonassaro Phamenoth xxiiii<sup>a</sup> in xxv ante v horas et dimidium maxime temporales a mesonictio. Sed Sole existente circa postrema Geminorum, noctis hora est in Babilone temporum xii. Quinque ergo hore temporales et dimidium faciunt equinoctiales iiii et duas quintas et principium ergo eclipseos factum est post vii horas equinoctiales et iii quintas ab ea que in xxiiii meridie. Sed quoniam totum tempus eclipseos horarum trium describitur, medium manifestum quoniam factum est post ix horas equinoctiales et x<sup>a</sup>. In Alexandria ergo debet fieri post viii et iiii<sup>a</sup> ad proximum horas equinoctiales ab ea que in xxiiii meridie, et est rursum quod ab epochis tempus annorum egiptiacorum ccclxv et dierum cciii et horarum equinoctialium simpliciter viii et iiii<sup>a</sup>, examinate vero vii et dimidii et iii<sup>a</sup>, ad quod tempus reperimus Solem quidem examinate optinentem Geminorum gradus xxi et xlvi, Lunam autem medie quidem Sagittarii gradus xxiii et lviii, examinate vero gradus xxi et xlviii, quoniam quidem secundum anomaliam distabat ab apoguio epicicli gradibus xxvii et xxxvii. Colligit autem et distantia a prima eclipsi in secunda dierum clxxvii et horarum xiii et iii quintarum equinoctialium, graduum vero, quos Sol motus est, clxxiii et xxviii, Yparco faciente demonstrationem velut distantia dierum existente clxxvii et horarum equinoctialium xiii et dimidii et iiii<sup>a</sup>, graduum vero clxxiii deficientium viii<sup>a</sup> parte unius gradus. Tertiam autem dicit factam fuisse, principante Athenis Evandro, mense Possideone priore, secundum Egiptios Thoth xvi<sup>a</sup> in xvii<sup>a</sup>, ‘defecit autem, dicit, tota incipiens ab estivalibus ortibus iiii horis preteritis’. Fit ergo et istud tempus secundum ccclxvii annum a Navonassaro, Thot xvi<sup>a</sup> in xvii<sup>a</sup>, ante duas horas et dimidium maxime a mesonictio. Verum Sole existente circa duas partes Sagittarii, in Babilone noctis hora temporum est xviii ad proximum, quare due et dimidium hore temporales faciunt equinoctiales horas iii. Quare principium eclipseos fuit post ix horas equinoctiales ab ea que in xvi<sup>a</sup> meridie. Verum quoniam tota defecit, totum quidem tempus ad proximum fuit horarum iiii equinoctialium, medium vero tempus manifestum quoniam post xi horas a meridie, in Alexandria ergo medium tempus eclipseos debet fieri post x et vi horas equinoctiales ab ea que in xvi<sup>a</sup> meridie. Et est quod ab epochis tempus annorum egiptiacorum ccclxv<span class="note"><a aria-label="515" class="note txt" href="#n515"></a><small class="note" data-sign="515" id="n515"> ccclxv<span class="txt">]</span> ccclxvi <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i> <i class="txt">add. marg. al. man.</i> 366 <i class="txt">V<sub>3</sub></i></small></span> et dierum xv et horarum equinoctialium simpliciter quidem rursum x et vi,<span class="note"><a aria-label="516" class="note txt" href="#n516"></a><small class="note" data-sign="516" id="n516"> vi<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> xci <i class="txt">V<sub>3</sub></i></small></span> examinate vero ix et dimidii et iii<sup>a</sup>, ad quod tempus reperimus Solem quidem optinentem examinate Sagittarii gradus xvii et xxx, Lunam vero medie quidem Geminorum gradus xvii et xxi, examinate vero xvii et xxviii, propter secundam anomaliam distare ab apoguio epicicli gradibus clxxxi et xii. Colligitur autem a secunda in tertiam eclipsim distantia dierum quidem clxxvii et equinoctialium horarum ii, gradus<span class="note"><a aria-label="517" class="note txt" href="#n517"></a><small class="note" data-sign="517" id="n517"> gradus<span class="txt">]</span> graduum<i class="txt"> V<sub>2</sub></i></small></span> vero clxxvii<span class="note"><a aria-label="518" class="note txt" href="#n518"></a><small class="note" data-sign="518" id="n518"> clxxvii<span class="txt">]</span> clxxv <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> et xliiii, Yparco rursum ponente et istam distantiam dierum quidem clxxvii et hore unius et Γ<sub>o</sub>, graduum autem clxxv et viii. Apparet ergo in distantiarum computationibus mentitus in diebus quidem vi et iii<sup>a</sup> unius hore equinoctialis, in gradibus autem tribus quintis ad proximum secundum utramque unius gradus, que non quacumque in quantitate proportionis operari dissonantiam possunt.</p>
<p>Transibimus ergo et in posterius expositas illi tres eclipses, quas dicit observatas in Alexandria. Istarum vero primam dicit factam fuisse liiii<sup>o</sup> anno secunde secundum Calippon periodi secundum Egiptios Mesori xvi, secundum quam incepit quidem deficere Luna ante hemiorium ab ortu, ad extremum vero completa est tertia hora media. Medium ergo tempus factum fuit, hora quidem secunda incipiente, ante v vero horas temporales a mesonictio ante totidem autem et equinoctiales, quoniam quidem</p></section>