<section class="txtsrc"><p>fit portio eius que est BL ad LE que lx ad ciiii. Eadem vero et eius que est BK ad DK qualium ypothenusa cxx. Multiplicantes ergo utrumque numerorum in v gradus ypothenuse et cxx ipsorum sumentes habebimus utrumque<span class="note"><a aria-label="659" class="note txt" href="#n659"></a><small class="note" data-sign="659" id="n659"> utrumque<span class="txt">]</span> utramque <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> quidem earum que sunt KB et BL eorumdem ii et xxx, utramque vero earum que sunt DK et EL similiter iiii et xx. Ea vero ii et xxx primum, quidem<span class="note"><a aria-label="660" class="note txt" href="#n660"></a><small class="note" data-sign="660" id="n660"> quidem<span class="txt">]</span> siquidem <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> secundum E punctum Luna subiacet, auferentes ab ZB periferie gradibus xlv, propter in eisdem ei quod secundum verticem esse eam que secundum latitudinem apochin Lune, hoc est propter utramque vel australia vel borealia esse zodiaco, habebimus ZL graduum xlii xxx, si autem secundum D fiunt<span class="note"><a aria-label="661" class="note txt" href="#n661"></a><small class="note" data-sign="661" id="n661"> fiunt<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> Luna, apponentes ipsis propter contrarium habebimus ZK graduum xlvii et xxx. Componentes ergo quod ab utraque earum que sunt ZL et ZK seorsum cum eo quod ab utraque DK et EL, hoc est quod a iiii xx et cum eo quod ab xlvii xxx et collectorum seorsum sumentes latus, habebimus et ZE quidem periferia graduum xlii xlvi ad proximum atque ZD similiter xlvii xliiii<sup>o</sup>. Reliquum vero iiii xx centies et vigesies facientes et comparantes seorsum et penes xlii xlvi et penes xlvii et xliiii, habebimus EL quidem talium xii xiii ad proximum, qualium est ypothenusa ZE cxx, DK vero talium x et dimidii et iii<sup>a</sup> ad proximum, qualium ZD ypothenusa cxx. Adiacet autem recte xii viii periferia graduum xi iii v. Ei vero que x et dimidii et iii<sup>a</sup> periferia graduum x iii ad proximum, quorum dimidio sumentes v quidem et iiii v<sup>a</sup> EZL anguli abstulimus ab ABZ anguli gradus xxx, propter et ZE periferiam minorem esse ea que est ZB et habuimus ATZ angulum graduum xxiiii v. At vero v et dimidium  DZK anguli apponentes eisdem xxx; propter et ZD periferiam maiorem esse ea que est ZB, habuimus et AIZ angulum graduum xxxv et dimidii. Que propositum erat demonstrare. Finit quintus.</p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 id="VI"><a class="local" href="#VI" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI⟩</span> </h2>
<p>Primum de sinodis et panseliniis</p>
<p>Secundum negotium canoniorum madiarum<span class="note"><a aria-label="662" class="note txt" href="#n662"></a><small class="note" data-sign="662" id="n662"> madiarum<span class="txt">]</span> mediarum <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> sinzugiarum</p>
<p>Tercium expositio canoniorum</p>
<p>Quartum quomodo oporteat et periodicas et examinatas sinzugias inquirere</p>
<p>Quintum de eclipticis terminis Solis et Lune</p>
<p>Sextum de distantia eclipticorum mensium</p>
<p>Septimum negotium canoniorum eclipticorum</p>
<p><span class="txt">⟨O⟩</span>ctavum expositio eclipticorum canonium</p>
<p>Nonum lunarium eclipsium discretio</p>
<p>Decimum solarium eclipsium discretio</p>
<p>Undecimum de eis que in eclipsibus prosneusibus</p>
<p>Duodecimum expositio earum que ad prosneuses perscriptionum</p>
<p>Tertiumdecimum discretio prosneusium</p>
<p class="heading_delayed">Claudii Ptolomei mathematicorum sintaxeos sextus incipit</p>
<h3 id="VI.1"><a class="local" href="#VI.1" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.1⟩</span> De sinodis et panseliniis</h3>
<p>Deinceps ergo contingente eo quod circa eclipticas sinzugias Solis et Lune negotio, cuius precedit rursum examinate consideratarum sinodorum et panselinarum consideratio, sufficere quidem extimamus ad talium primam conceptionem demonstratas secundum utramque<span class="note"><a aria-label="663" class="note txt" href="#n663"></a><small class="note" data-sign="663" id="n663"> utramque<span class="txt">]</span> utrumque <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> luminarium et periodicos et anomalos motus, possibilique per hoc facto, non pigritantibus particulares ipsorum epochas quaque vice, computare et loca et tempora futurarum sinzugiarum et ad medios motus sumptarum et cum anomalia examinatarum. Et non<span class="note"><a aria-label="664" class="note txt" href="#n664"></a><small class="note" data-sign="664" id="n664"> Et non<span class="txt">]</span> tamen <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> ut promptius nobis et ipse doceantur, preexpositis ex promtu et eis que secundum periodicas sinodos et panselinia temporibus et locis et eis que secundum media tempora epochis et latitudinis et anomalie Lune, per quas et que ad sinzugias examinatas directio fit, et ab ipsis que ad eclipticas fecimus ad huiusmodi considerationem canonia continentia modum hunc.</p>
<h3 id="VI.2"><a class="local" href="#VI.2" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.2⟩</span> Negotium canoniorum mediarum sinzugiarum</h3>
<p>Primum enim, ut cursus et mensium epochas, quemadmodum et alias, a primo anno Navonassari constituamus, demonstratam in anno istho<span class="note"><a aria-label="665" class="note txt" href="#n665"></a><small class="note" data-sign="665" id="n665"> istho<span class="txt">]</span> isto <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> Thot neomenia secundum Egiptios meridiei epoysiam distantie graduum existentem lxx xxxvii comparantes penes diurnum medium motum distantie invenimus dies v xlvii xxxiii, quasi autem tatos<span class="note"><a aria-label="666" class="note txt" href="#n666"></a><small class="note" data-sign="666" id="n666"> tatos<span class="txt">]</span> tantos <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> factam fuisse ei que in neomenia Thoth meridiei ante factam mediam sinodon, et que deinceps ergo facta est post dies xxiii xliiii xvii ad proximum ab eadem meridie, hoc est post lx<sup>as</sup> diei unius xxxiiii<span class="note"><a aria-label="667" class="note txt" href="#n667"></a><small class="note" data-sign="667" id="n667"> xxxiiii<span class="txt">]</span> xliiii <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> xvii ab ea que in xxiiii meridie. In diebus autem xxiii xliiii xvii Sol quidem movetur medie gradibus xxiii xxiii viii, Luna vero anomalie quidem gradibus cccxviii et xv latitudinis autem gradibus cccxiiii ii xxi. Optinebat autem in neomene meridie Thot medie Sol quidem Piscium gradus <u class="num">o</u> xlv, ab apoguio vero proprio propter utile gradus cclxv et xv, Luna vero anomalie quidem ab apoguio epicicli gradus cclxviii xlix, latitudinis vero a boreali termino obliqui circuli gradus cccliiii et xv; et in preiacente ergo tempore eius que post neomeniam medie sinodi Sol quidem et Luna medie distabant ambo a solari apoguio, hoc est ab in Geminis gradibus v xxx, cclxxxviii xxxviii l, Luna vero anomalie ab apoguio gradibus cxviii lvii xv, latitudinis vero a boreali termino gradibus cccviii xvii xxi.</p>
<p>Ordinabimus ergo primum canonium sinodicum versuum quidem rursum xlv, selidiorum vero v, et apponemus in primis versibus in primo quidem selidio primum annum Navonassari, in secundo vero Thot dies xxiiii xliiii xvii, quoniam quidem lx<sup>a</sup> consequentia eius que in xxiiii sunt meridiei, in tertio autem medie epochis ab apoguio Solis gradus cclxxxviii xxxviii l, in quarto vero apoguio lunaris anomalie gradus ccxviii lvii xv, in quinto autem a boreali termino latitudinis gradus cccviii xvii xxi. Quoniam vero et in dimidio medii menstrui temporis dies quidem continentur xiiii xlv lv ad proximum, gradus autem solaris quidem epochis xiiii xxxiii xii, lunaris autem anomalie cxcii liiii xxx, latitudinis vero cxcv xx vi, aufferentes istos numeros ab eis qui exposite sinode, reliquos preordinabimus et ipsos in secundo et similiter habenti canonio, panseliniaco utique futuro secundum eumdem primum modum. Reliquuntur autem dies quidem ix lviii xxii, gradus autem ab apoguio quidem solari cclxxiiii v xxxviii, anomalie vero ab apoguio Lune xxvi ii xlv, latitudinis autem a boreali termino cxii lvii xv. Quoniam vero et in xxv annis egiptiacis minus habentibus uno die lx<sup>a</sup> duo xlvii v totique menses ad proximum complentur et recipit post omnes circulos medie Sol quidem gradus cccliii lii xxxiiii xiii, Luna vero anomalie quidem gradus lvii xxi xliiii i, latitudinis autem gradus cxvii xii xlix liiii, prima quidem selidia duorum canoniorum adaugebimus<span class="note"><a aria-label="668" class="note txt" href="#n668"></a><small class="note" data-sign="668" id="n668"> adaugebimus<span class="txt">]</span> <i class="txt">add.</i> xxv annis, secundum autem minuemus lxii xlvii. Reliquorum autem tercia quidem adaugebimus <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> cccliii lii xxxiiii xiii, quarta vero lvii xxi xliiii i, quinta vero cxvii xii xlix liiii. His autem deinceps ordinabimus canonium annuum in versus xxiiii et aliud menstruum in versus xii, selidiorum autem utramque<span class="note"><a aria-label="669" class="note txt" href="#n669"></a><small class="note" data-sign="669" id="n669"> utramque<span class="txt">]</span> utrumque <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> primis equalium, et in menstruo quidem apponentes in primis versibus in primo quidem selidio primum mense, in secundo vero mensis dies xxix xxxi l viii xx, in tertio autem in tanto tempore agregatos Solis gradus xxix vi xxiii i, in quarto vero eos qui anomalie Lune xxv xlix <u class="num">o</u> viii, in quinto latitudinis gradus xxx xl xiiii ix. Adaugebimus autem et ista eisdem numeris et in primis versibus expositis. In annuo autem apponentes et in primis versibus in primo quidem selidio primum annum, in secundo autem comprehensos in xiii mensibus dies xviii liii lii xlviii, in tertio in tanto tempore solaris epoysie gradus xviii xxii lix xviii, in quarto vero lunaris anomalie gradus cccxxxv xxxvii i li, in quinto latitudinis gradus xxxviii xliii iii li. Adaugebimus autem et ista aliquotiens quidem expositis xiii mensium epoysis, aliquotiens vero xii mensium, que colligunt dies quidem cccliiii xxii i xl, gradus autem solaris quidem epochis cccxlix xvi xxxvi xvi, lunaris autem anomlie cccix xlviii i xlii, latitudinis autem viii ii xlix xlii ad primam in totis egiptiacis annis sinzugiam nobis exponi appositiones, que sufficit usque secunda sexagesima facere.</p>
<p>Et hoc est canonium.<span class="note"><a aria-label="670" class="note txt" href="#n670"></a><small class="note" data-sign="670" id="n670"> canonium<span class="txt">]</span> canoniorum descriptio talis <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span></p>
<h3 id="VI.3"><a class="local" href="#VI.3" title="anchor"></a></h3></section>