<section class="txtsrc"><h3 id="VI.4"><span class="txt">⟨VI.4⟩</span> Quomodo oporteat et periodicas et examinatas sinsiguias<span class="note"><a aria-label="671" class="note txt" href="#n671"></a><small class="note" data-sign="671" id="n671"> sinsiguias<span class="txt">]</span> sinzugias <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> inquirere</h3>
<p>Quando ergo voluimus<span class="note"><a aria-label="672" class="note txt" href="#n672"></a><small class="note" data-sign="672" id="n672"> voluimus<span class="txt">]</span> voluerimus <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> secundum aliquem inquisitorum amorum medie consideratas sinziguias<span class="note"><a aria-label="673" class="note txt" href="#n673"></a><small class="note" data-sign="673" id="n673"> sinziguias<span class="txt">]</span> sinzygias <i class="txt">V<sub>2</sub></i> sinzugias <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> sumere, computatur<span class="note"><a aria-label="674" class="note txt" href="#n674"></a><small class="note" data-sign="674" id="n674"> computatur<span class="txt">]</span> computantes <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> quotus est subiacens annus a primo anno Navonassari et considerantes quales numerum annorum versus continent, et ex eis que in utrolibet primorum duorum canoniorum xxv etiridibus, et ex eis que secundum tercium canonium annus adiacentia versibus ambobus in eis que deinceps selidiis superconponemus proprie, in sinodieis quidem sinzyguiis ea que ex primo canone et ea que ex tercio, in panseliniacis vero ea que ex secundo et ea que ex tertio similiter, et ex iuxta secundum quidem selidium compositis habebimus quod a principio illius anni sinzyguie tempus, quale si colligantur dies xxxiiii xliiii post xliiii sexagesima ab ea que in xxiiii<sup>a</sup> Thoth meridie, et rursum si xxxiiii xliiii post equalia sexagesima ab ea que in xiiii<sup>a</sup> Phaophi meridie, ex eis autem que secundum tertium eos qui ab apoguio Solis gradus, ex eis que autem secundum quartum eos qui ab apoguio anomalie Lune, ex eis autem que secundum quintum eos qui a boreali termino latitudinis, et deinceps vero consequenter, sive omnis, sive quosdam, sumere voluerimus, per eas que in menstruo et quarto canonio secundum proprium supercompositos ex promtu computabimus; translatis in unoquoque temporum propter utile diei sexagesima<span class="note"><a aria-label="675" class="note txt" href="#n675"></a><small class="note" data-sign="675" id="n675"> sexagesima<span class="txt">]</span> sexagesimis <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> in horas equinoctiales. Erit tamen collecta horarum epoysia velut nictimeris omalis existentibus, non eadem existente semper temporaliter deprehensa, sed alia que velut anomalis factis nictimeris. Dirigemus ergo et quod huiusmodi inquirentes, velut demonstratum est, eam que penes hoc differentiam, et si quidem maior fiunt<span class="note"><a aria-label="676" class="note txt" href="#n676"></a><small class="note" data-sign="676" id="n676"> fiunt<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> que ad anomaliam distantiam epoysia temporum, aufferentes ipsum ab omale collecta, si vero minor, ipsi apponentes.</p>
<p>Sumpto ergo ad hunc modum ad medias progressiones considerato sinodico vel panseliniaco tempore et eis que secundum ipsum anomaliis in utroque luminarium, facile comprehensibile erit et examinate sinzugie et tempus et locus et adhuc ea que secundum latitudinem Lune progressio ex comparatione ambarum anomaliarum. Etenim secundum utramque ipsarum considerantes eam que in exposito periodico tempore per inventam prosthaferesim examinatam progressionem et Solis et Lune et latitudinis, si quidem et ita ysomayri<span class="note"><a aria-label="677" class="note txt" href="#n677"></a><small class="note" data-sign="677" id="n677"> ysomayri<span class="txt">]</span> ysomoiri <i class="txt">V<sub>2</sub></i> ysomosyri <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> vel diametrizantes inveniuntur, ideo habebimus idem tempus et examinate sinzugie, si vero non, sumentes distantie ipsorum gradus et apponentes ipsis duodecimam ipsorum pro quo Sol ad proximum supermovetur considerabimus in quantis horis equinoctialibus Luna tantos gradus tunc anomalie<span class="note"><a aria-label="678" class="note txt" href="#n678"></a><small class="note" data-sign="678" id="n678"> anomalie<span class="txt">]</span> anomale<i class="txt"> F<sub>1</sub></i></small></span> movebuntur,<span class="note"><a aria-label="679" class="note txt" href="#n679"></a><small class="note" data-sign="679" id="n679"> movebuntur<span class="txt">]</span> movebitur <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> et factas horas, si quidem minor fiunt<span class="note"><a aria-label="680" class="note txt" href="#n680"></a><small class="note" data-sign="680" id="n680"> fiunt<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> exanimata Lune progressio ea que Solis, apponemus tempori periodico, si vero maior, aufferemus ab ipso. Similiter et ipsos distantie iporum gradus cum xii<sup>a</sup> rursum ipsorum, si quidem minor fiunt<span class="note"><a aria-label="681" class="note txt" href="#n681"></a><small class="note" data-sign="681" id="n681"> fiunt<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> que secundum periodicum tempus examinata progressio Lune solari, apponentes ipsi, si vero maior, aufferentes ab ea, et secundum longitudinem et latitudinem examinate sinzugie habebimus tempus et eam que in obliquo circulo Lune examinatam progressionem ad proximum. Sumitur tamen quaque vice qui secundum sinzugias Lune horarius anomalus motus ad hunc modum. Inferentes enim eum qui secundum subiacens tempus anomalie graduum<span class="note"><a aria-label="682" class="note txt" href="#n682"></a><small class="note" data-sign="682" id="n682"> graduum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add.</i> numerum <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> in anomaliem<span class="note"><a aria-label="683" class="note txt" href="#n683"></a><small class="note" data-sign="683" id="n683"> anomaliem<span class="txt">]</span> anomalie <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> Lune canonium sumemus ex adiacentium ipsi prosthaferesium superhabundantiam contingentem differentiam uni anomalie portioni et multiplicantes ipsam in horarum<span class="note"><a aria-label="684" class="note txt" href="#n684"></a><small class="note" data-sign="684" id="n684"> horarum<span class="txt">]</span> horarium <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> anomalie medium motum <u class="num">o</u> xxxii xl <u class="num">o</u> facta, si quidem anomalie numerus in eis qui supra maximam prosthaferesim versibus fuerint, auferemus ab eo qui secundum longitudinem horario medio motu <u class="num">o</u> xxxii lvi <u class="num">o</u>, si vero in eis qui infra, apponemus eisdem, et facta habebimus que tunc Luna secundum longitudinem anomalie movebitur in una hora equinoctiali. Itaque in Alexandria quidem factum tempus examinatarum sinzugiarum ita nobis methodice invenientur, eo quod et epoche omnes ad eum qui per Alexandriam meridianum horariorum temporum constitutionem sumant. Facile vero ab eis que in Alexandria temporibus et in qualicumque climate futura eiusdem sinzugie tempora invenire, data que sunt secundum ipsum multitudine equinoctialium horarum eius que a meridiano differre. Ab habitationum namque differentia considerantes eum qui per inquisitam regionem meridianum, quot gradibus differt ab eo qui per Alexandriam, si quidem qui per inquisitam regionem meridianus ab orientibus fiunt<span class="note"><a aria-label="685" class="note txt" href="#n685"></a><small class="note" data-sign="685" id="n685"> fiunt<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> ei qui per Alexandriam, tantis temporibus ibi posterius videbitur observari apparens, si vero ab occidentibus, prius eisdem xv rursum temporibus unam manifestum quoniam facientibus horam equinoctialem.</p>
<h3 id="VI.5"><a class="local" href="#VI.5" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.5⟩</span> De eclipticis terminis Solis et Lune</h3>
<p>His ita expositis, consequens utique erit apponere pertinentia ad eclipticos terminos et earum que Solis et earum que Lune contraportionum, ut etsi non omnes periodicas sinzugias investigare eligemus, solas vero potentes in ecliptica signa incidere, prompta nobis huiusmodi sit discretio ex adiacente cuique periodicarum sinzugiarum media Solis latitudinem progressione Lune. Itaque in eo quidem quod ante hoc sintagmari<span class="note"><a aria-label="686" class="note txt" href="#n686"></a><small class="note" data-sign="686" id="n686"> sintagmari<span class="txt">]</span> sintagmati <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> demonstravimus. Quem Lune diametros subtendit periferiam maximi circuli secundum maximum ipsius apostima scripti circa centrum zodiaci unius gradus sexagesimorum xxxi xx, per duas eclipses factas circa apoguion ipsius epicicli huiusmodi ratiocinantes. Ex<span class="note"><a aria-label="687" class="note txt" href="#n687"></a><small class="note" data-sign="687" id="n687"> Ex<span class="txt">]</span> et <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> nunc vero quoniam maximos eclipticorum sinzugiarum terminos sumere, isti vero sunt qui fiunt, Luna circiter periguiotaton existente epicicli, demonstrabimus per duas rursum circa periguion observatas eclipses, quoniam quidem per apparentia ipsorum firmius utique erit talia ostendere, quantam et hic periferiam similiter Lune diametros comprehendit.</p>
<p>Septimo itaque anno Philomitorios<span class="note"><a aria-label="688" class="note txt" href="#n688"></a><small class="note" data-sign="688" id="n688"> Philomitorios<span class="txt">]</span> Philomitoios <i class="txt">V<sub>2</sub></i> Philomitoros <i class="txt">F<sub>1</sub></i></small></span> qui dlxxiiii<sup>us</sup> a Navonassaro secundum Egiptios Phamenoth xxvii<sup>a</sup> in xxviii<sup>a</sup> ab hora viii<sup>a</sup> incipiente usque x<sup>am</sup> completam in Alexandria defecit Luna plurimum ab arctis datilos<span class="note"><a aria-label="689" class="note txt" href="#n689"></a><small class="note" data-sign="689" id="n689"> datilos<span class="txt">]</span> dactilos <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> vii. Quoniam ergo medium tempus factum post duas horas temporales et dimidium a mesonictio, que fiunt<span class="note"><a aria-label="690" class="note txt" href="#n690"></a><small class="note" data-sign="690" id="n690"> fiunt<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> equinoctiales ii et iii<sup>a</sup>, eo quod Sol optineret examinate Tauri gradus vi et iiii<sup>a</sup> et colligitur quod ab epochi tempus usque medium eclipseos annorum egiptiacorum dlxxiii et dierum ccvi et horarum equinoctialium simpliciter quidem xiiii et iii<sup>a</sup>, ad anomala<span class="note"><a aria-label="691" class="note txt" href="#n691"></a><small class="note" data-sign="691" id="n691"> anomala<span class="txt">]</span> omala <i class="txt">V<sub>2</sub></i></small></span> vero nictimera xiiii solum, secundum quod tempus centrum Lune medie optinebat Scorpii gradus vii lix, examinate vero gradus vi xvi, et ab apoguio quidem epicicli gradus clxiii xl, a boreali vero termino obliqui circuli gradus xcviii xx; manifestum quoniam, quando gradibus viii xx distabat a nobis<span class="note"><a aria-label="692" class="note txt" href="#n692"></a><small class="note" data-sign="692" id="n692"> nobis<span class="txt">]</span> nodis <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> centrum Lune in obliquo circulo circa minimum existentis apostima et erit in<span class="note"><a aria-label="693" class="note txt" href="#n693"></a><small class="note" data-sign="693" id="n693"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter.</i> <i class="txt">V<sub>3</sub></i></small></span> maximo circulo scripto per ipsum ad rectos obliquo circulo centrum umbre, secundum quam progressionem maxime obscurationum conplentur, dimidio et xii<sup>a</sup> ipsius in umbram incidit diametri.</p>
<p>Rursum vero xxxvii anno tertie secundum Callippon periodi, qui est dcvii<sup>us</sup> annus a Navonassaro, secundum Egiptios Tybi ii<sup>a</sup> in iii<sup>a</sup> hora v<sup>a</sup> incipiente in Rodo incepit deficere Luna et obscurata est plurimum a notho dactilos iii. Quoniam ergo et rursum hic principium quidem eclipseos factum est ante duas horas temporales a mesonictio, que fuere equinoctiales et in Rodo et in Alexandria ii et dimidium et iii<sup>a</sup>, eo quod Sol optineret examinate Aquarii gradus v et viii. Medium vero tempus in quo plurimum obscurata est ante unam horam equinoctialem et dimidium et iii<sup>a</sup> ad proximum a mesonictio, et colligitur quod ab epochi usque medium eclipseos tempus annorum egiptiacorum dcvi et dierum cxxi et horarum equinoctialium et simpliciter et ad omala nictimera x et vi<sup>a</sup>, secundum quod tempus centra<span class="note"><a aria-label="694" class="note txt" href="#n694"></a><small class="note" data-sign="694" id="n694"> centra<span class="txt">]</span> centrum <i class="txt">V<sub>2</sub>F<sub>1</sub></i></small></span> Lune medie quidem optinebat Leonis gradus v et xvi, examinate vero v et viii, et ab apoguio quidem epicicli gradus clxxviii xlvi, a boreali vero termino in obliquo circulo gradus cl xxxvi. Manifestum quoniam et hinc, quando gradibus x xxxvi distabat a nodis Lune centrum in obliquo circulo circa idem maximum existentis apostima, centro umbre communem sectionem optinente et eius qui per media et per centrum Lune ad rectos obliquo scripti maximi circuli, tunc quarta pars in umbram incidet lunaris diametri. Sed, si quidem viii et iii<sup>a</sup> gradibus distat a coniunctionibus in obliquo circulo centrum Lune, xliii et xx sexagesima unius gradus in per polos ipsius scripto maximo circulo distat ab eo qui per media, quando vero x gradibus iii quin</p></section>