<section class="txtsrc"><p>in quibus est super terram prout habetur in Alkabicio <span class="txt">⟨et⟩</span><span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> et<span class="txt">]</span> etiam <i class="txt">Od</i></small></span> in Omar // Modo dicit quod si duo vel 3 equales fuerint <span class="txt">⟨fortiores⟩</span><span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> fortiores<span class="txt">]</span> vel fortune <i class="txt">Od</i></small></span> quis sit proponendus. Fortiora loca ut diximus <span class="txt">⟨sunt⟩</span><span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> sunt<span class="txt">]</span> super <i class="txt">Od</i></small></span> medium celi postea ascendens etcetera // Duo alahiz sunt quorum unum est et est diurnum cum aliquis planetarum 5 habuerit plures auctoritates in loco Solis et ascendentis et gradus coniunctionis. Et alterum est et est nocturnum cum aliquis planetarum habuerit plures auctoritates in loco Lune et partis fortune et gradus preventionis preterita. Cum ergo contigit quod aliquis planetarum fuerit in loco apto yles et cum habuerit in predictis duabus allihiz et in predictis locis plures auctoritates, tunc ipse preferendus est luminaribus in alhileg. Notandum etiam est quod moderni dicunt quod dominus loci hileg semper debet ipsum aspicere ad hoc ut ille sit hileg. Ptholomeus vero hoc non considerat. Sensus huius litere est quod gradus qui tantum interficiunt secundum hanc speciem scilicet que fit retro est gradus occidens et nullus alius; <span class="txt">⟨id est⟩</span><span class="note"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> id est<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">Od</i></small></span> natus vivet quousque yleg pervenerit ad gradum occidentem secundum directionem et tunc morietur. Sed gradus stellarum que applicantur vel testificantur ipsi hileg tantum addunt ac minuunt ipsi numero <span class="txt">⟨annorum⟩</span><span class="note"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> annorum<span class="txt">]</span> aliorum <i class="txt">Od</i></small></span> que dat hileg, scilicet usque dum occidat. Et dicit quod bone addunt et male minuunt et hoc est quod dicit //</p>
<p>Item <b>ad locum alhileg ipse non eunt</b> // Ex hac litera habetur quod quando alhileg dirigitur secundum successionem signorum tunc gradus planete perimentis vadit ad locum hileg et quando dirigitur ad contrarium successionis signorum tunc hileg vadit ad loca perimentium et propter hoc planete que fuerint inter alhileg et occidentem non interficient.</p>
<p><b>At ille que superaddunt Fortune</b>. Addunt et stelle fixe que sunt de complexione Iovis et Veneris si localiter assint et nulla vel parva fuerit in eis latitudo, sed sint in zodiaco. Planete vero vel radii qui <span class="txt">⟨fuerint⟩</span><span class="note"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> fuerint<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">Od</i></small></span> inter hileg et occidentem non interficiunt. Sed addent vel minuent.</p>
<p><b>Quod intelligendum est esse dictum</b>. Sensus huius est quod planete qui applicantur vel testificantur gradui hileg si <span class="txt">⟨fuerint⟩</span><span class="note"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> fuerint<span class="txt">]</span> fuerit <i class="txt">Od</i></small></span> in ipso ascendente tunc ipse tot addit vel minuit annos quot sunt partes horarum gradus // Post hoc si non fuerit in ascendente si fuerit elongatus ab eo, verbi gratia in 10, tunc videndum est quot horis </p></section>