<section class="txtsrc">
<h2 id="I"><a href="#I" title="Link"></a>Capitulum 10 de spacio vite</h2>
<p>Sensus huius litere est quod vita continuatur et durat per loca <span class="txt">⟨ylegiorum⟩</span><span class="note"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" id="n1"> ylegiorum<span class="txt">]</span> plegiorum <i class="txt">Od</i></small></span> et per planetas eadem loca disponentes, id est in eisdem locis maiorem dignitatem habentes. Et loca vitam abscindentia sunt loca planetarum contrariorum ylegiorum, unde convenit ut quantitas vite sit tanta quantum est inter yleg et locum interfectoris sive abscisoris de gradibus equinoctii; linea enim equinocialis est que facit continuare et durare omnem <span class="txt">⟨generacionem⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> generationem<span class="txt">]</span> gnerationem <i class="txt">Od</i></small></span> Et linea zodiaci facit generationem et corupcionem. Loca alhyleget sunt illa loca in quibus convenit planeta dispositor ipsius alhyleg cum <span class="txt">⟨loco⟩</span><span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> loco<span class="txt">]</span> loca <i class="txt">Od</i></small></span> alhyleget: sunt signum ascendentis, quod est a 5 gradibus qui sunt supra orizontem usque ad 25 gradus qui sunt sub orizonte de ascendente, et (nota) domus que est in dextro ascendentis et in sextili eiusdem, et medium celi que est in quarta eius super terram, et (nota) domus que <span class="txt">⟨est⟩</span> in trino ab ascendente, et septima domus que est in oppositio<span class="txt">⟨ne⟩</span> ascendentis. Unde divisio domorum est ut fuit qualibet domus 30 graduum quorum 5 precedent locum initii domus et 25 gradus sequuntur initium domus // In ordinatione tamen 12 domorum quis earum sit <span class="txt">⟨maioris⟩</span><span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> maioris<span class="txt">]</span> maiorum <i class="txt">Od</i></small></span> virtutis est 10 domus omnibus preferenda quia totum virtus eius est apparens super terram equaliter sine aliqua perturbatione // Deinde ascendens // Deinde undecima // Deinde occidens // Deinde 9 domus. Et iam prius dicta sunt loca alhileg: post 9 domum est 4 maiorem posse et virtutis forcioris // Deinde 5 // Deinde 2a // Deinde 8a </p></section>