<section class="txtsrc"><p>minuenda de ascencionibus circuli directi que sunt inter circulum meridiei et gradum interfectoris. Et hoc erit cum fuerit hileg inter gradum medii celi et gradum interficientis in quarta orientali super terram, quoniam tunc ille ascensiones erunt plures istis. Vel debent addi eis, et hoc erit cum gradus medii celi fuerit inter gradum hileg et gradum interfectoris, ita quod gradus hileg sit in 4 <span class="txt">⟨quarta⟩</span> occidentali super terram, et gradus interfectoris sit in quarta orientali. Vel de istis temporibus sunt minuende ascensiones que sunt inter gradum interfectoris vel medium celi et hoc erit cum fuerit gradus interfectoris inter gradum hileg et medium celi et hoc in quarta occidentali. Et quod provenit post diminucionem unius longitudinis ad alteram vel addicionem unius cum alia erunt tempora in quibus veniet gradus interfectoris ad semicirculum super quem est gradus hileg. Cum vero gradus hileg fuerit sub terra, tunc semper multiplicabis partes horarum noctis gradus interfectoris in horas longitudinis gradus hileg a gradu medii celi sub terra. Et quod <span class="txt">⟨provenerit⟩</span><span class="note"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> provenerit<span class="txt">]</span> perveneris <i class="txt">Od</i></small></span> debes minuere ab ascensionibus que sunt inter gradum medii celi sub terra vel eis addere vel illas ab istis diminuere quod modo diximus. Et quod <span class="txt">⟨provenerit⟩</span><span class="note"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> provenerit<span class="txt">]</span> pervenerit <i class="txt">Od</i></small></span> post augmentum vel diminutionem erunt tempora in quibus gradus interfectoris veniet ad gradum hileg et hoc est quod dicit //</p>
<p><b>Quod si gradus alhileg</b>. Hic determinat qualiter operandum sit, scilicet si fuerit gradus hileg super terram debes operari tantum per gradum medii celi super terram et si fuerit hileg sub terra debes operari tantum per gradum medii celi sub terra.</p>
<p><b>Quapropter quia circuli signorum partes</b>. Hoc superius satis expositum, scilicet quando duo gradus fuerint super unum ex semicirculis quod ipsi per equales horas distant ab angulo medii celi sed partes horarum unius plures sunt partibus horarum alterius et econverso scilicet quando <span class="txt">⟨aliqui⟩</span><span class="note"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> aliqui<span class="txt">]</span> aliquod <i class="txt">Od</i></small></span> gradus per equales horas distant a circulo meridiei ipsi sunt super <span class="txt">⟨eundem⟩</span><span class="note"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> eundem<span class="txt">]</span> dimidium <i class="txt">Od</i></small></span> semicirculum et hanc conversam ponit a<span class="txt">⟨u⟩</span>ctor; et quia <span class="txt">⟨hoc⟩</span><span class="note"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> hoc<span class="txt">]</span> hic <i class="txt">Od</i></small></span> est, oportet ut sciamus quot tempora equinoctialis circuli reddunt <span class="txt">⟨horas⟩</span><span class="note"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> horas<span class="txt">]</span> hores <i class="txt">Od</i></small></span> equales horis hileg a circulo meridiei; et hoc sciemus multiplicando tempora ho<span class="txt">⟨ra⟩</span>rum gradus interfectoris diurnales in horas longitudinis gradus hileg a circulo meridiei super terram et hoc est quod dicit //</p>
<p><b>Post </b></p></section>