<section class="txtsrc"><p>et minuende sunt tunc ascenciones eius de ascen<span class="txt">⟨sionibus⟩</span> gradus interfectoris per cir<span class="txt">⟨culum⟩</span> re<span class="txt">⟨gionis⟩</span> et quod rema<span class="txt">⟨net⟩</span> est se<span class="txt">⟨r⟩</span>vandum; postea reducendus est ad angulum medii celi et minuende sunt ascen<span class="txt">⟨siones⟩</span> eius de <span class="txt">⟨ascensionibus⟩</span> gradus inter<span class="txt">⟨fectoris⟩</span> per cir<span class="txt">⟨culum⟩</span> directum et quod rema<span class="txt">⟨net⟩</span> est servandum. Et post ea consideranda est differentia horum duorum servatorum minuendo scilicet unum ab alio, de qua debemus accipere talem partem qualis pars scilicet hore longitudinis a medio celi de 6. Et hoc fiet per quatuor numeros propor<span class="txt">⟨tionales⟩</span>, quorum primus est 6 pars quam volumus accipere et est ignotus et secundus est differentia que remansit; tertius est hore longitudinis a medio celi; et quartus 6 hore. Multiplicatur ergo secundus in tertium et dividetur per quartum et provenit primus, scilicet pars quam debemus addere ascen<span class="txt">⟨sionibus⟩</span> cir<span class="txt">⟨culi⟩</span> directi si fuerint pauciores ascen<span class="txt">⟨sionibus⟩</span> regi<span class="txt">⟨onis⟩</span> vel ab eis diminuere si fuerint plures. Et quod post augmentum vel diminutionem pervenerit erit tempora quibus veniet inter<span class="txt">⟨fector⟩</span> ad locum hi<span class="txt">⟨leg⟩</span>. Quod si fuerit in quarta occidentali tunc redu<span class="txt">⟨cendus⟩</span> est hi<span class="txt">⟨leg⟩</span> ad angulum occidentalis et ad angulum medii celi et faciendum est sicut fecimus modo in alia quarta. Et hunc exequetur Ptholomeus in libro et litera eius satis levis est. Et hunc eundem modum ponit Alkabicius cum tractat de directione etcetera. Nota quando hi<span class="txt">⟨leg⟩</span> fuerit in locis orientalibus que sunt a medio celi usque ad ascendens in 12a vel 11a aut in ascendente semper faciemus atiazir directum et conversum, id est secundum successionum signorum donec applicet ad malos vel eorum radios et donec conversum perveniat ad gradum occidentalis, necnon iudicabimus per ascencionum unius earum duarum directionum factarum quando hileg cadens a medio celi ubi alia concordaverit cum ea, et si ambe concordaverint cum ea primum est ut figurat, hoc est sequetur effectum ascencionis. Et si discordaverint utreque abscisiones, sciemus quia tempus illud convenit cons<span class="txt">⟨er⟩</span>vationi complexionis eiusdem hominis.</p>
</section>