<section class="txtsrc"><p>nant, nives congelant. Renovatur equidem earum cursus currendique diversus super faciem terre modus. Renovatur inde quedam diversitas secundum stellarum variationem et secundum locorum quibus a se distant quantitatem, ab earum alterna permixtione procedens; que simul considerata quamdam maximam et dignam ammiratione<span class="note"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" id="n37"> ammiratione<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>ammirationem<i class="txt"> M </i></small></span> varietatem conficiunt. Ex quibus omnibus Solis vires aliarum virtuti stellarum in maiori parte precellere comprobantur, quod satis patens in illis firmumque consistit<span class="note"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" id="n38"> consistit<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span>. Quamvis autem hoc<span class="note"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" id="n39"> hoc<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup.l. M</i></small></span> sic accidat, potissimum tamen in hiis que generantur vel transeunt, cum ceterarum natura stellarum impedimento subserviat, cogitur aliter provenire. Huius autem rationis exemplum, si ea<span class="note"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> ea<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>eam <i class="txt">M</i></small></span> que per Lune mutationibus generationi corruptionique subiacent diligenter attendamus, planum erit intelligere. Illa namque que de Lune alteratione successu dierum sui defectus prodeunt ab hiis que sui tempore incrementi contingunt non modicum aliena dinoscuntur, eodem quoque modo cum crescit lumen cursumque accelerat. Non aliter etiam in eisdem duobus locis, cum de eorum scilicet atharbe<span class="note"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> atharbe<span class="txt">]</span>atarbe <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, Solis etiam oppositione eiusdemque<span class="note"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> eiusdemque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>eiusdem<i class="txt"> M</i></small></span> conventu, que ictichel<span class="note"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> ictichel<span class="txt">]</span>ietichel<i class="txt"> B;</i> ictibel <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> et alestima<span class="note"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" id="n44"> alestima<span class="txt">]</span> alestina <i class="txt">V</i></small></span> nominant, aliorum ab aliis diversitas manifeste appareat. Quicquid autem de Lune permutationibus prediximus, nulla probatione indigent, sed totum quod de aliarum variatione stellarum, dum quid generatur sive corrumpitur, procedit, tardatur, gravescit, occultatur minusque patescit prout singularum tarditas cursusve, festinus sive mora earum sub radiatione et earum ortus vel<span class="note"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" id="n45"> vel<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>eorum <i class="txt">M</i></small></span> earum a terra remotio fieri postulat.</p>
<p>Nec dum utique hec innovandarum rerum alteratio ex naturarum permixtione viriumque<span class="note"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> viriumque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> virumque <i class="txt">M</i></small></span> sive proprietatum<span class="note"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> proprietatum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>proprietateum <i class="txt">M</i></small></span> mutatione diversitatisque modo procedens in supradictis solum consistit. Verum etiam in herbarum germine frugumque seminibus<span class="note"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> frugumque seminibus<span class="txt">]</span> frugumque, seminum vel segetum <i class="txt">V;</i> aliis segetumque seminibus <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, in hiis etiam que natura aut potius ignorantia voluit occultare, de quibus in herbarum et arborum aliorumque<span class="note"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> aliorumque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>aliorum<i class="txt"> M</i></small></span> preterea nascentium fecunditate non minimum habemus exemplum. Quod etiam in rerum creaturis earumque<span class="note"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> earumque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>earum<i class="txt"> M</i></small></span> formis esse manifestat et quid in rerum principio vel ortu et fine, necnon inter utrumque conficitur ex huius circuli convenientia sive demum diversitatis qualitate pro loco etiam et<span class="note"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>qualitate <i class="txt">M</i></small></span> tempore dubium non est prodire. Unde agricole et qui semina quasi sub quodam fenore terre commendant, illi etiam qui pro creandis animalibus<span class="note"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> animalibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>animali <i class="txt">M</i></small></span> preficiuntur, omnes denique qui quasi quadam materna nutritione in rebus quibuslibet alendis curam exhibent optimas eligunt horas earumque fortunam et infortinium mente pervigili notantes, quid potissimum in hiis ventorum flatu, temporum diversitate, caloris sive frigoris augmentatione, quid denique aliis temporum variationibus solitum sit provenire considerant. Precipue calores notant et cetera generalia accidentia que Solis et Lune ceterarumque<span class="note"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> ceterarumque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>ceterarum<i class="txt"> M</i></small></span> stellarum natura cooperante innovari nullus eorum dubitat<span class="note"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> dubitat<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del.</i> nu <i class="txt">M</i></small></span>. Nonulli etiam prescriptas mutationes, nulla stellarum edocti scientia, ex rerum generatione et corruptione solo usu diiudicare consueverunt, proinde quosdam </p></section>