<section class="txtsrc"><p>mo etiam fine distribuit tota subsistere videtur. Profectus item corporis prestantior esse creditur, cum eorum quedam que futura nobis iminent previdentes summa industria eorum preoccupare eventum et quibusdam aminiculis subvenire satagimus. Si igitur hanc astrorum scientiam, quia ad manum pecuniam dare, divitias coacervare<span class="note"><a aria-label="104" class="note txt" href="#n104"></a><small class="note" data-sign="104" id="n104"> coacervare<span class="txt">]</span> <i class="txt">BV<sub>1</sub>;</i> coacerave <i class="txt">M;</i> coasservare <i class="txt">V</i></small></span>, dignitatem conferre non novit, infamare velimus, profecto et philosophiam que potius congesta dispergit in id vitium inducemus, cum nichil prestantius, nichil iocundius, nichil denique apud quemlibet potentum<span class="note"><a aria-label="105" class="note txt" href="#n105"></a><small class="note" data-sign="105" id="n105"> potentum<span class="txt">]</span> potentem <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> ipsa philosophie disciplina utilius<span class="note"><a aria-label="106" class="note txt" href="#n106"></a><small class="note" data-sign="106" id="n106"> utilius<span class="txt">]</span> ultilius <i class="txt">M</i></small></span> fore totus proclamet mundus. Nos igitur dum oportunitatem servamus ab indignis in utramque criminationibus pedem referentes has sequamur, has apprehendamus, in hiis prout uniuscuiusque ingenii facultas posse ministrat studeamus.</p>
<p>Hiis autem que superius promissa fuerant succinti prelibatis eorum verba denuo examinanda occurrunt<span class="note"><a aria-label="107" class="note txt" href="#n107"></a><small class="note" data-sign="107" id="n107"> occurrunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>occurrrunt <i class="txt">M</i></small></span> qui huius artis minuere dignitatem insultant, cum eius studium pro rerum defectu et earum corruptione infrustuosum contendant, etiam que oculis subiacent abnegantes, quorum dicta potius respuenda <span class="txt">⟨quam attendenda⟩</span><span class="note"><a aria-label="108" class="note txt" href="#n108"></a><small class="note" data-sign="108" id="n108"> quam attendenda<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> sunt. Non enim istam futurorum disciplinam eius utilitatis inscii philosophie convenienter supponunt. Eorum namque que necessario videntur accidere notitiam antequam fiant superfluam et inutilem omnino affirmant. Quod penitus absurdum, liquido constabit. Sicut enim ex inspirato<span class="note"><a aria-label="109" class="note txt" href="#n109"></a><small class="note" data-sign="109" id="n109"> inspirato<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>g <i class="txt">M</i></small></span> gaudio sive potius dolore quorumdam mentes sepius perturbantur, ita subitus eorum que timenda fuerant<span class="note"><a aria-label="110" class="note txt" href="#n110"></a><small class="note" data-sign="110" id="n110"> fuerant<span class="txt">]</span> fuererant <i class="txt">M</i></small></span> eventus quamdam menti nostre pertubationem incutit, unde et cor trepidat, sensus fugit, memoria labitur et que aderat prosperitas in contrarium declinat. Cum autem que futura sunt presciuntur, animus quiescit, sensus excitat<span class="note"><a aria-label="111" class="note txt" href="#n111"></a><small class="note" data-sign="111" id="n111"> excitat<span class="txt">]</span> excitatur <i class="txt">V</i></small></span>, quibus nutrimentis sive etiam amminiculis que futura perhorrescit convenienter et absque detrimento subeantur deliberat. Sic denique longe post ventura quasi presentia considerando retractat. Nam<span class="note"><a aria-label="112" class="note txt" href="#n112"></a><small class="note" data-sign="112" id="n112"> nam<span class="txt">]</span>nec <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> clam a nostre discretionis memoria reputari debet quos celestia corpora pretendunt<span class="note"><a aria-label="113" class="note txt" href="#n113"></a><small class="note" data-sign="113" id="n113"> pretendunt<span class="txt">]</span> portendunt <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> effectus, velud ea que divine legis series inevitabiliter commendat, nullatenus necessitati subiacet<span class="note"><a aria-label="114" class="note txt" href="#n114"></a><small class="note" data-sign="114" id="n114"> subiacet<span class="txt">]</span> subiacere <i class="txt">V<sub>1</sub>;</i> subiacent <i class="txt">V. Even with the corrections, the meaning of this sentence is ambiguous. Cf. Ptolemy, Quadripartitum, tr. Aegidius de Tebaldis</i> <i class="txt">(A.2.5), MS Paris, BnF, lat. 16653, f. 13v: </i>Sed propter hoc non convenit ut cogitemus quod omnia que accidunt hominibus per corpora celestia sint necessaria ut divina, que homo removere non potest<i class="txt">;</i> <i class="txt">Ptolemy</i>, <i class="txt">Tetrabiblos, ed. and </i><i class="txt">tr. </i><i class="txt">F</i><i class="txt">. E. Robbins</i><i class="txt">, </i><i class="txt">Cambridge (Mass.)-London, 1940, pp. 22-23</i> <br/><span class="para_in_note"><span class="txt">[</span>114<span class="txt">]</span> que<span class="txt">]</span> qui <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></span></small></span>. Notandum potius quicquid superiorum effectu cooperante causarum in omnes communiter accidit gentes ex inevitabili Dei dispositione provenire, nec ab alio quam ab eo qui subsistendi prebuit causam possibile est dissolvi. Constat enim id sese habere, prout rationabilis divine potentie effectus in celestium motuum rata et invariabili idemptitate perpetuo subsistit. Que autem in terra sit<span class="note"><a aria-label="115" class="note txt" href="#n115"></a><small class="note" data-sign="115" id="n115"> sit<span class="txt">]</span> fit <i class="txt">VV<sub>1 </sub></i></small></span> alteratio ex illa predicta rationabili Dei potentia naturali, tamen eiusque patentibus causis procedens semper a superioribus rationabile sumit exordium, consequenter vero ea generaliter, non ex alicuius rei proprietate concurrunt accidentia partibus illorum alternatim succedentibus. Id autem quod diximus naturale et proprium in omnes universaliter accidit gentes, ut sint in exemplo que in hoc nostro circulo preter solitum fiunt alterationes quibus impossibile est resistere, sicut <span class="txt"></span> sunt fulgura, exustiones et aliquod subitum genus mortis et hiis similia. Terrarum autem subversiones inter ista possunt deputari. Multi enim generaliter hoc interierunt periculo. Hec namque maiora, hec maxima minoribus aliis pro sui status parvitate vim quamdam inferunt, quare iste proprie et singulares nature illos universales quos diximus eventus ad sui status qualitatem nequaquam reducere poterunt. Ex hoc igitur manifestius apparet has omnes dispositiones generales ex illa prima et digniori natura, quam nullus impellendo, cui nullus resistendo contraire valet, procul dubio descendere, ea demum, quia inter omnia que sibi refragari velle videntur maxima irrefragabiliter suos in publicum demittit effectus. Sed eorum que ab ista sunt aliena genere pars quedam, dum que sibi inimicantur offendit, permutationi non impugnat<span class="note"><a aria-label="116" class="note txt" href="#n116"></a><small class="note" data-sign="116" id="n116"> impugnat<span class="txt">]</span> repugnat <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span>, in alterationem enim et diversitatem transire festinat. Pars autem altera nullo contrarietatis reperto genere in proprie<span class="note"><a aria-label="117" class="note txt" href="#n117"></a><small class="note" data-sign="117" id="n117"> proprie<span class="txt">]</span> propria <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> sue creationis natura perseverat, nullam ex aliquibus de causis necessitatem contrahens. Id idem etiam in omnibus quorum initia naturalia sunt accidere videmus. Omnium namque accidentium<span class="note"><a aria-label="118" class="note txt" href="#n118"></a><small class="note" data-sign="118" id="n118"> accidentium<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>accidentiaum <i class="txt">M</i></small></span> pars altera, omnium etiam naturaliter<span class="note"><a aria-label="119" class="note txt" href="#n119"></a><small class="note" data-sign="119" id="n119"> naturaliter<span class="txt">]</span> naturarum <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> quarum vis quedam lapides ipsos, necnon et arbores, animantia etiam vegetat, preterea morbos et apostemata quadam quasi debita operatione permovet, contrariorum natura cogente, quandoque permutantur nisi aliquod prudens discretio debitis contrariis obviante festinet. Alia vero quedam amicabili convenientia reperta nullo oppositionis interventu varia<span class="txt">⟨n⟩</span>tur<span class="note"><a aria-label="120" class="note txt" href="#n120"></a><small class="note" data-sign="120" id="n120"> variantur<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span>.</p>
<p>Nunc ergo quid ex hiis et hiis similibus accidat, de eorum etiam natura et de eorum<span class="note"><a aria-label="121" class="note txt" href="#n121"></a><small class="note" data-sign="121" id="n121"> eorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del.</i> presentia <i class="txt">M</i></small></span> prescientia diligenter tractemus. Sunt quedam futurorum quorum <span class="txt">⟨eventus⟩</span><span class="note"><a aria-label="122" class="note txt" href="#n122"></a><small class="note" data-sign="122" id="n122"> eventus<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> pro sui status quantitate nunquam poterunt devitari. Sunt alia que diversitatis sive transmutationis, quandoque etiam variationis vicem, non enim ipsorum natura adeo efficax <span class="txt">⟨est⟩</span><span class="note"><a aria-label="123" class="note txt" href="#n123"></a><small class="note" data-sign="123" id="n123"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">BV;</i> <i class="txt">sup. l. M (other hand)</i></small></span>, suscipiunt; sicut ergo medicus egrotantis causas et signa, quis etiam morbus periculum minetur, quis salutem portendat et cuius medicamenti<span class="note"><a aria-label="124" class="note txt" href="#n124"></a><small class="note" data-sign="124" id="n124"> medicamenti<span class="txt">]</span> <i class="txt">BV<sub>1</sub>;</i> <i class="txt">corr. ex </i>medicanti <i class="txt">M (perhaps other hand)</i></small></span> beneficio consulere valeat deliberare consuevit. Nos itidem in huius negotii rebus, que mutari aut quibus obviari tam in nativitatibus quam alibi possibile sit, exponamus. Nam que in hora nativitatis ex hoc circulo accidunt permutationes pro elementorum inconstanti natura maxime variantur, tam diu enim motus illorum variari non desistit, quousque ei quod fuerat quid superveniat aut potius detrahatur. In hiis utique causis futurorum prescientiam et quicquid ex ea procedit consistere palam est. Hoc, inquam, modo qui aliis prevalet in arte medicus vulnus demum cicatrice durescere aut pruritu corrumpi, nisi medicamento deliniatur, prenuntiat. Nec aliter in ferro et in magnete lapide deprehendere quis poterit. Huius enim lapidis natura ferrum ad se trahere dicitur. Sicut tamen et a vulnere cicatricem aut aliud vitium, si competens fomenti cura diligentius adhibeatur, possibilis<span class="note"><a aria-label="125" class="note txt" href="#n125"></a><small class="note" data-sign="125" id="n125"> possibilis<span class="txt">]</span> possibile <i class="txt">V</i></small></span> est averti, sic et huius lapidis in ferrum natura suo poterit </p></section>