<section class="txtsrc"><p>omnium efficientes cause recte dici possunt, quar<span class="txt">⟨um⟩</span><span class="note"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" id="n152"> quarum<span class="txt">]</span> <i class="txt">BVV<sub>1</sub>;</i> quare, <i class="txt">corr. in </i>quar <i class="txt">M</i></small></span> due, calor videlicet et humor, arboribus incrementum, herbis et plantis quemdam vegetandi motum, animantibus etiam vitam conferunt, frigus autem et siccitas econtra dissipant, corrumpunt, dispergunt.</p>
<p>Hoc equidem modo stellarum mobilium due, Iupiter videlicet et Venus, equabiles concordisque sunt moderationis. Ab hiis etiam Luna non videtur differre. Hac igitur consideratione philosophi veteres illas fortuitas<span class="note"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" id="n153"> fortuitas<span class="txt">]</span> fortunas <i class="txt">V </i></small></span> et in melius omnia revocantes pro supradicta earum oportunitate dixerunt. Harum namque virtus in calore et humore precipue subsistit.</p>
<p>Saturni autem et Martis<span class="note"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" id="n154"> Martis<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>et <i class="txt">M</i></small></span> efficacia predictis tribus adversatur, quoniam harum duarum nature diversitas illarum<span class="note"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" id="n155"> illarum<span class="txt">]</span> illamrum <i class="txt">M</i></small></span> trium naturam non respicit, quare<span class="note"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" id="n156"> quare<span class="txt">]</span> quarum <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> altera frigus, altera sibi proprie siccitatem usurpat. Unde, quoniam in natura constantiam non amittunt, infortunate facte sunt.</p>
<p>Sol denique et Mercurius ad omnes se inclinant, nunc hinc, nunc inde se invicem divertentes. Hoc autem in hiis satis possibile videtur, quoniam in earum natura participatio quedam continetur.</p>
<h3 id="I.6"><a class="local" href="#I.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.6⟩</span> <span class="txt">⟨Que sint mascule, que muliebres⟩</span></h3>
<p>In primordio humane creationis, quoniam in natura sive potius in sexu duo tantum conditi reperiuntur, masculus scilicet et femina, naturam <span class="txt">⟨caloris sexui masculino, naturam⟩</span><span class="note"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" id="n157"> caloris… naturam<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> humoris sexui feminino attribuunt, quare altera in alterum iuste concessit participatio. Cum in Luna et in Venere maximus humor habundet, has antiqui femineas appellarunt. <span class="txt">⟨Solem quidem et Saturnum, Iovem similiter et Martem contrario sexui reli<span class="txt">⟨n⟩</span>querunt⟩</span><span class="note"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" id="n158"> Solem... reli<span class="txt">⟨n⟩</span>querunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>. Mercurius quoque, quoniam utriusque generis particeps extitit, in moderatione caloris et humoris equalitatem non amisit.</p>
<p>Nec minus etiam secundum earum mansiones a Sole sexus rationem<span class="note"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" id="n159"> rationem<span class="txt">]</span> ratione <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> exponunt. Cum enim planete orientales ortum videlicet Solis precedunt<span class="note"><a aria-label="160" class="note txt" href="#n160"></a><small class="note" data-sign="160" id="n160"> precedunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del</i>. max <i class="txt">M</i></small></span>, masculino sexui<span class="note"><a aria-label="161" class="note txt" href="#n161"></a><small class="note" data-sign="161" id="n161"> sexui<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del</i>. attribuuntur <i class="txt">M</i></small></span> ascribuntur. Cum autem ab occidente solarem occasum premiserunt, femineum sortiuntur.</p>
<p>Preterea, prout earum mansiones ab orizonte distiterint, idem coniciunt. Si itaque ab oriente inter medium celum superius et orizonta disponantur, aut si ab occidentis partibus inter orizonta et medium celum inferius, quod cardo terre dicitur, locum obtineant, sexum virilem assumunt; quod si in reliquis quartis exstiterint, femineum non relinquunt.</p>
<h3 id="I.7"><a class="local" href="#I.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.7⟩</span> <span class="txt">⟨Que diurne, que nocturne⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>uo<span class="note"><a aria-label="162" class="note txt" href="#n162"></a><small class="note" data-sign="162" id="n162"> Duo<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> esse tempora omnes nullo rationis induti argumento, verum cotidiano docti experimento fateri coguntur. Alterum dicitur dies et hunc masculis, alterum vocatur nox et hanc mulieribus attribuunt. Cum igitur in die pro motu et variatione mundanorum, sed precipue pro munero<span class="note"><a aria-label="163" class="note txt" href="#n163"></a><small class="note" data-sign="163" id="n163"> munero<span class="txt">]</span> mundo <i class="txt">B;</i> numero <i class="txt">V</i></small></span> scolarium<span class="note"><a aria-label="164" class="note txt" href="#n164"></a><small class="note" data-sign="164" id="n164"> scolarium<span class="txt">]</span> <i class="txt">V;</i> secularium <i class="txt">B;</i> scolarium <i class="txt">or </i>secularium <i class="txt">MV<sub>1</sub></i></small></span> exercitio negotiorum maxime calor habundet, in nocte quidem omnia quiete fruuntur, cum a labore omnia cessent animantia et tunc humor etiam prevaleat, Lunam et Venerem nocturnas dixerunt, Solem et Iovem diurnas vocantes. Mercurium quoque, quia utriusque est particeps, inter utramque medium reli<span class="txt">⟨n⟩</span>querunt<span class="note"><a aria-label="165" class="note txt" href="#n165"></a><small class="note" data-sign="165" id="n165"> relinquerunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span>. Sed cum orientalis fuerit, diurnus, cum autem occidentalis, nocturnus dicetur.</p>
<p>Duas itaque in</p></section>