<section class="txtsrc"><p>mentorum usu noxia delere, morbos auferre decernit, cavet etiam ne quid in principio aut fine quod timendum sit accidat.</p>
<p>De hiis igitur que in libri huius exordio prescripta sunt compendiose et modo introductionis, singulares videlicet celestium corporum proprietates exponendo, modos etiam eorumdem et naturam et quid unumquodque sibi proprium vendicat, prout priores experimento didicerunt astrologi, Deo auctore <span class="txt">⟨tractabimus. Et primum de Solis et Lune et erraticarum quinque stellarum virtute earumque⟩</span><span class="note"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" id="n140"> tractabimus… earumque<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> moderatione<span class="txt">[</span>m<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" id="n141"> moderationem<span class="txt">]</span> moderatione <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> disseramus.</p>
<h3 id="I.4"><a href="#I.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.4⟩</span> <span class="txt">⟨De natura VII stellarum mobilium⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨S⟩</span>olis<span class="note"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" id="n142"> Solis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> naturam apud omnes calidam et siccam constat esse, moderate tamen. Huius equidem effectus tanto altior atque dignior, quanto ceterarum actionibus stellarum eminentior pro sui corporis magnitudine reperitur. Unde etiam temporis mutationem sibi attribuunt. Hic quanto vertici nostre<span class="note"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> nostre<span class="txt">]</span> nostro <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> vicinius accedit, eo amplius multiplices apud nos calores efficit.</p>
<p>Luna autem in maxima parte humida. Circulus enim suus terre vicinior multoque ex ea suscepto <span class="txt">⟨vapore⟩</span><span class="note"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> vapore<span class="txt">]</span> <i class="txt">V<sub>1</sub>;</i> <i class="txt">i. m. M (perhaps other hand);</i> humore <i class="txt">V</i></small></span> quedam corpora conficit vetustate, alia corrumpit putretudine. Cum autem Soli opposita fuerit, ex proprio quem retinet calore quibusdam prestat maturitate<span class="note"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" id="n145"> maturitate<span class="txt">]</span> nativitatem <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, modum tamen in nullo transcendens. Ipsa namque lumen a Sole capit.</p>
<p>In Saturni natura<span class="note"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" id="n146"> natura<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del.</i> siccitas et frigitas <i class="txt">M</i></small></span> frigus et siccitas redundant. Circulus<span class="note"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" id="n147"> <i class="txt">In M, there is a hole in the parchment after this word.</i></small></span> enim illius a calore Solis alienus frigus contrahit, ab humore autem quem terre vapor generat<span class="note"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" id="n148"> quem terre vapor generat<span class="txt">]</span> qui terre humore generatur <i class="txt">V</i></small></span> remotus siccitatem recipit. Habent etiam isti et alii planete secundum locorum distantiam a Sole in hoc nostro circulo non modicam virtutis efficaciam, eorum mutatio varietatis secundum naturarum diversitatem et secundum propriam ipsius substantie operationem in augmento sive diminutione patescit. Est etiam in accessu sive recessu earumdem ad invicem alia variatio.</p>
<p>Martis autem natura comburens et sicca. Color enim igneus et ipse Soli vicinus, cui circulus<span class="note"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" id="n149"> circulus<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>ci <i class="txt">M</i></small></span> secundo loco ab eo ordinatur.</p>
<p>In Iovis natura equalitas conveniensque temperantia precellit. Illius namque circulus inter duos circulos, Saturni scilicet et Martis, constitutus et ipse Iupiter inter utramque naturam, calidam videlicet et frigidam, non minus ordinatur, eiusque propria et principalis virtus calor, semper fomentum ministrans. Hec itaque causa ventos excitat quorum flatus beneficio arbores pullulant et plante virescunt.</p>
<p>Veneris autem moderata compositio et virtus equabilis Solis, tamen affinitate non nimium calescit. Preterea, quoniam multa luce refulget, humorem a terre vapore<span class="txt">[</span>m<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" id="n150"> vapore<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> concretum in se recipit. Unde et ipsa, sicut et Luna, humectat.</p>
<p>Mercurius quoque, quoniam cursus eius in longitudine semper Soli proximus, quandoque calescit, lunari quidem circulo totam terram obeunti factus vicinior invicem humectat. Est etiam in causa sui cursus celeritas levitasque revolutionis alternaque circa Solem frequensque mutatio. Unde subtilis et calidus effectus variationi aut alterationi sepius non repugnat.</p>
<h3 id="I.5"><a href="#I.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.5⟩</span> <span class="txt">⟨De fortuna et infortunio stellarum⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨H⟩</span>iis<span class="note"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" id="n151"> Hiis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> de natura stellarum et de virtutis moderatione prelibatis de fortuna et infortunio earumdem consequenter dicemus. Quatuor enim nature sive potius virtutes que mundanorum</p></section>