<section class="txtsrc"><p>quarte, trina videlicet signorum que ternarios nominamus, cum natura stellarum mobilium, in effectu scilicet<span class="note"><a aria-label="339" class="note txt" href="#n339"></a><small class="note" data-sign="339" id="n339"> scilicet<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l. M</i></small></span>, similantur.</p>
<p>Duo igitur septentrionalia signa que in circulo altiorem locum optinent, Leo scilicet et Cancer, que vertici nostro propinquius accedunt, calor namque multiplicatur, dum Sol ea perambulat, duorum luminum domos, Solis<span class="note"><a aria-label="340" class="note txt" href="#n340"></a><small class="note" data-sign="340" id="n340"> Solis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>solum <i class="txt">M</i></small></span> videlicet et Lune, statuerunt, Leonem Soli, cum sit masculus, Cancrum Lune, quia est femina, dividentes.</p>
<p>Circulum iterum in duas diviserunt partes. A Leone ad Capricornum, circuli videlicet medietatem, Soli, sed quod est inter Aquarium et Cancrum Lune destinaverunt, hac scilicet lege, ut quin<span class="txt">[</span>ta<span class="txt">]</span>que<span class="note"><a aria-label="341" class="note txt" href="#n341"></a><small class="note" data-sign="341" id="n341"> quintaque<span class="txt">]</span> quinque <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> mobilium stellarum singule in alterutra medietate, in hac que Soli concessit, signum, in illa autem quam Luna recepit, signum, prout ordo locorum in circulo eorumque natura postulabat, sortire<span class="txt">⟨n⟩</span>tur<span class="note"><a aria-label="342" class="note txt" href="#n342"></a><small class="note" data-sign="342" id="n342"> sortirentur<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span>.</p>
<p>Cum ergo Saturnum frigidum constet esse, calori autem frigus opponatur, preterea quia eius circulus mobilibus circulis superior, duo signa Soli et Lune<span class="note"><a aria-label="343" class="note txt" href="#n343"></a><small class="note" data-sign="343" id="n343"> Lune<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>l <i class="txt">M</i></small></span> opposita, Capricornum videlicet et Aquarium, frigida enim sunt et sicca, quorum etiam virtus et operatio a Sole et Luna diverse Saturno dicarunt.</p>
<p>Iupiter autem, quia est moderate virtutis eiusque circulus Saturno suppositus, duo signa que Saturni domibus succedunt, Sagitarium scilicet et Pisces, cum Iovis ipsius nature equabilitas ventos procreet, res etiam vegetari vel potius animare compellat, in trigono a Sole et Luna suscepit. Trigonus namque conveniens in moderantia et utilis in respectu.</p>
<p>Duo equidem signa que Iovis domos primo loco secuntur, Scorpius scilicet et Aries, Marti, quoniam eius natura comburens et sicca eiusque<span class="note"><a aria-label="344" class="note txt" href="#n344"></a><small class="note" data-sign="344" id="n344"> eiusque<span class="txt">]</span> eiusquod <i class="txt">M</i></small></span> circulus ioviali subiectus, prebent hospitia. Que etiam de tetragono Solis et Lune domos respiciunt, hic autem respectus absque moderationis convenientia fit infortunatus. Martis etiam natura corrumpens Iovis prosperitati contraria.</p>
<p>Venus quoque, cum sit equabilis et moderate compositionis, circulus etiam illius Marti et Soli suppositus, Taurum et Libram Martis vicina hospitiis a Solis et Lune domibus respectu exagoni, <span class="txt">[</span>scilicet<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="345" class="note txt" href="#n345"></a><small class="note" data-sign="345" id="n345"> scilicet<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. BV<sub>1</sub></i></small></span> satis scilicet competenti distantia, vendicavit. Eius etiam natura nascentibus incrementum, animantibus vitam prestans, quoniam eius a Sole in utramque partem longitudo nunquam duobus signis maior efficitur.</p>
<p>Reliqua autem duo, Gemini scilicet et Virgo, Mercurio, cuius circulus lunari vicinus eiusque similiter a Sole longitudo nunquam uno signo maior distiterit<span class="note"><a aria-label="346" class="note txt" href="#n346"></a><small class="note" data-sign="346" id="n346"> distiterit<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>dist <i class="txt">M</i></small></span>, sunt relicta. Unde tam Solis quam Lune hospitiis eius utramque domum loco proximam distinxerunt.</p>
<h3 id="I.21"><a class="local" href="#I.21" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.21⟩</span> <span class="txt">⟨De ternariis et earum<span class="note"><a aria-label="347" class="note txt" href="#n347"></a><small class="note" data-sign="347" id="n347"> earum<span class="txt">]</span> eorum <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> dominis⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨Q⟩</span>uemadmodum<span class="note"><a aria-label="348" class="note txt" href="#n348"></a><small class="note" data-sign="348" id="n348"> Quemadmodum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> recte linee infra circulum disposite quamdam speciei oportunitatem servare videntur, sic et horum ternariorum modus exordinationis et compositionis quanmdam convenientiam subministrat. Est etiam in causa eorum zodiacus circulus, in 3 circulos partitus. Unus quidem eorum est quem indicat equinoctium, alii autem </p></section>