<section class="txtsrc"><p>naturalis caloris augmentum eiusque virtus evidentior efficitur. Ipso iterum Libram ingrediente, tunc enim ad austrum descendens fit dextra<span class="note"><a aria-label="363" class="note txt" href="#n363"></a><small class="note" data-sign="363" id="n363"> dextra<span class="txt">]</span> dexter <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span>, in alteram circuli partem se inclinans; breviatur dies et frigescit eiusque virtus debilitatur. Solis regnum in Ariete eiusque casum in Libra<span class="txt">[</span>m<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="364" class="note txt" href="#n364"></a><small class="note" data-sign="364" id="n364"> Libram<span class="txt">]</span> Libra <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> priores <span class="txt">⟨describunt⟩</span><span class="note"><a aria-label="365" class="note txt" href="#n365"></a><small class="note" data-sign="365" id="n365"> describunt<span class="txt">]</span><i class="txt"> V<sub>1</sub>;</i> <i class="txt">i. m. </i>dixerunt <i class="txt">M (other hand)</i></small></span> astrologi.</p>
<p>Cum igitur Libra Arieti, Saturnus Soli opponatur, Saturni regnum in Libra, eius casum in Ariete opinantur. Cum enim calor augmentatur et accedit, frigus minuitur et recedit<span class="note"><a aria-label="366" class="note txt" href="#n366"></a><small class="note" data-sign="366" id="n366"> recedit<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>accedit<i class="txt"> M</i></small></span>. Si iterum frigus exuberet in adventu<span class="txt">[</span>m<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="367" class="note txt" href="#n367"></a><small class="note" data-sign="367" id="n367"> adventum<span class="txt">]</span> adventu <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span>, calor minuitur in recessu.</p>
<p>Luna vero postquam Soli iungitur et ab eius subradiatione<span class="note"><a aria-label="368" class="note txt" href="#n368"></a><small class="note" data-sign="368" id="n368"> subradiatione<span class="txt">]</span> sub radiatione<i class="txt"> M</i></small></span> recedit, dum hoc in Ariete, Solis videlicet regno, accidat, quia lux eius nova primo in Tauro cernitur, Lune regnum in Tauro, quod est primum eius ternarii signum, casum quoque in Scorpione, quia est ipsius regno oppositus, constituunt.</p>
<p>Iovis itaque regnum in Cancro, ventus enim septentrionalis qui herbas virescere, arbores pululare facit a Iove excitatur. Ipso namque in Cancro morante ventus iste convalescit et multus efficitur. In opposito autem regni sui, Capricorno scilicet, casus non negatur.</p>
<p>Martis quidem natura, quoniam peremptoria et corrumpens est, a Iovis etiam natura diversa <span class="txt">⟨regnum habet Capricorni⟩</span><span class="note"><a aria-label="369" class="note txt" href="#n369"></a><small class="note" data-sign="369" id="n369"> regnum habet Capricorni<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span>. Capricornus itidem in austrum declinans et dexter, cum Mars in eo moratur, calorem multiplicat. Mars ipse regnum in Capricorno, casum in Cancro sibi opposito sortitus est.</p>
<p>Venus itidem naturaliter humida. Humor similiter Piscium multiplex, horum etiam signum veris humorem prenuntiat. Quia ergo Venere huius signi spatium obeunte convalescit humor et multiplicatur, Veneris regnum Piscibus, eius casum Virgini ascripserunt.</p>
<p>Nam quoniam Mercurii siccitas humori Veneris scilicet adversatur et ipsam desiccat, Virgo etiam autumpni siccitatem pretendit. Mercurio enim signum Virginis oberrante siccitas roboratur, ne<span class="txt">⟨c⟩</span><span class="note"><a aria-label="370" class="note txt" href="#n370"></a><small class="note" data-sign="370" id="n370"> nec<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub>;</i></small></span> etiam nimius<span class="note"><a aria-label="371" class="note txt" href="#n371"></a><small class="note" data-sign="371" id="n371"> nimius<span class="txt">]</span> minus <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> Sol eandem perambulans arborum frondes excutit. Mercurii regnum <span class="txt">⟨Virgini⟩</span><span class="note"><a aria-label="372" class="note txt" href="#n372"></a><small class="note" data-sign="372" id="n372"> Virgini<span class="txt">]</span> <i class="txt">BVV<sub>1</sub>;</i> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">M (perhaps other hand)</i></small></span>, casum eiusdem in Piscibus pro regni oppositione delegarunt.</p>
<h3 id="I.23"><a href="#I.23" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.23⟩</span> <span class="txt">⟨De terminis VII stellarum erraticarum secundum Egyptios⟩</span></h3>
<p><span class="txt">[</span>D<span class="txt">]</span>e<span class="note"><a aria-label="373" class="note txt" href="#n373"></a><small class="note" data-sign="373" id="n373"> De<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> terminorum ordinatione duplex profertur sententia. Egyptii namque domorum initia earumdem dominis terminos in maxima parte attribuunt. Babiloni autem, qui et Caldei dicuntur, domorum principia pro terminis ipsos ternariorum dominos possidere confirmant.</p>
<p>Egyptiorum namque sententia nec vera, nec verisimilis, nec existimatione digna reputatur, quoniam nulli priscorum successioni in terminorum ordinatione aut saltem in numero respondere videtur. Et primo de ordinatione disputemus. Egyptiorum itaque secta nunc hinc, nunc inde aberrans, signorum principiis<span class="note"><a aria-label="374" class="note txt" href="#n374"></a><small class="note" data-sign="374" id="n374"> principiis<span class="txt">]</span> principia<i class="txt"> V<sub>1</sub></i></small></span> eorumdem dominos<span class="note"><a aria-label="375" class="note txt" href="#n375"></a><small class="note" data-sign="375" id="n375"> dominos<span class="txt">]</span> dominis <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span>, alias autem ternariorum prefectis signorum primordia terminos ascribunt et forsitan hoc idem a regnorum dominis non timent sepius exordiri. Si ergo firmior eorum ratio dominis domorum innixa persistat<span class="note"><a aria-label="376" class="note txt" href="#n376"></a><small class="note" data-sign="376" id="n376"> persistat<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. </i>cum tamen Libra sit domus Veneris, Aries Martis <i class="txt">B and</i> <i class="txt">i. m. M (perhaps other hand). In M this sentence is barely legible because of the binding of the manuscript.</i></small></span>, quare Saturno in Libra primatum et non Veneri concedunt? Aut quare Iupiter Arietis principio et non Mars dicatur? Aut si eorum certius suffragium dominis ternariorum faveat, quare in Capricorno<span class="note"><a aria-label="377" class="note txt" href="#n377"></a><small class="note" data-sign="377" id="n377"> Capricorno<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> Caprino <i class="txt">M</i></small></span> Mercurium, non Venerem anteponunt? Quod si eorum certior defensio regnorum dominis in terminorum exordio accedat, quare Cancri principium Mars, et non Iupiter, iniuste sortitur? Sed si eorum</p></section>