<section class="txtsrc"><p>Mercurius tandem 76 assumit.</p>
<h3 id="I.25"><a href="#I.25" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.25⟩</span> <span class="txt">⟨De partitione uniuscuiusque signi in XII partes⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨P⟩</span>hilosophorum<span class="note"><a aria-label="415" class="note txt" href="#n415"></a><small class="note" data-sign="415" id="n415"> Philosophorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> quidam circulum in partes<span class="note"><a aria-label="416" class="note txt" href="#n416"></a><small class="note" data-sign="416" id="n416"> partes<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>in <i class="txt">M</i></small></span> quas minutias<span class="note"><a aria-label="417" class="note txt" href="#n417"></a><small class="note" data-sign="417" id="n417"> minutias<span class="txt">]</span> minitias <i class="txt">M</i></small></span> vocant diviserunt. Hanc ergo sectionem que multo subtilior est precedenti in locos fieri et minutias asserebant. Locum itaque mediam signi sextam<span class="note"><a aria-label="418" class="note txt" href="#n418"></a><small class="note" data-sign="418" id="n418"> sextam<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>u <i class="txt">M</i></small></span>, duos videlicet gradus et ipsius alteram partem, nuncupant. Nam et minutias per gradum et gradus per puncta disponunt. Illud autem, prout ordo dominorum demum<span class="note"><a aria-label="419" class="note txt" href="#n419"></a><small class="note" data-sign="419" id="n419"> demum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex. </i>demi <i class="txt">M;</i> domuum <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> exigit, partientes, eius signi domino partem primam, secundam secundi domino promiserunt et ad hunc modum in ceteris.</p>
<p>Quidam vero alii per denarium distribuunt. Illi vero qui circulum per singulos gradus singulis stellis tribuentes partiuntur in terminorum distributione Babilonios ordine transverso videntur imitari<span class="note"><a aria-label="420" class="note txt" href="#n420"></a><small class="note" data-sign="420" id="n420"> imitari<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>libuerit <i class="txt">M</i></small></span>. Sed quia partitio hec incongrua nec rationi consentit, hanc recusamus inserere.</p>
<p>In duodenis igitur et terminis, quotiens aliquid per huiusmodi locos aut minutias in sequentibus partiri libuerit, a primordio alterius tropicorum vel equinoctialium signorum more predecessorum ordinemur. Horum enim virtus signorum et nature efficacia, dum Sol eorum principia ingreditur, ut supradictum est, satis manifeste patescit et quoniam nulla ut huius partitionis principium a digniori loco sumamus causa nos amovet, in hoc persistere studeamus. Si autem aliunde ordiremur que<span class="note"><a aria-label="421" class="note txt" href="#n421"></a><small class="note" data-sign="421" id="n421"> que<span class="txt">]</span> quam <i class="txt">V</i></small></span> nature evidens effectus opinari cohortatur, causa<span class="txt">⟨s⟩</span><span class="note"><a aria-label="422" class="note txt" href="#n422"></a><small class="note" data-sign="422" id="n422"> causas<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> etiam et rationem relinquentes in contraria more stolidorum corruere videremur. Quod quoniam antiqui conicere videntur qui circulum secundum eius naturam et virtutem dividere curaverunt et nobis idem observare<span class="note"><a aria-label="423" class="note txt" href="#n423"></a><small class="note" data-sign="423" id="n423"> observare<span class="txt">]</span> oberservare <i class="txt">M</i></small></span> videtur non incongruum. Stellarum itaque proprietas in domibus et natura sicut supradiximus consistit.</p>
<h3 id="I.26"><a href="#I.26" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.26⟩</span> <span class="txt">⟨De almuwega stellarum<span class="note"><a aria-label="424" class="note txt" href="#n424"></a><small class="note" data-sign="424" id="n424"> stellarum<span class="txt">]</span> stestellarum <i class="txt">M</i></small></span> et earumdem luce⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨Q⟩</span>uotiens<span class="note"><a aria-label="425" class="note txt" href="#n425"></a><small class="note" data-sign="425" id="n425"> Quotiens<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> stella a radiis vel adustione fuerit libera et cum alicuius figure cum Sole et Luna consortio potietur, ut videlicet sit eius a luminibus longitudo quanta inter proprias et Solis et Lune domos, hec eius almuwega dicitur. Verbi gratia, quotiens Venus in exagono a luminibus extiterit, hec eius dignitas eorumdem respectu nuncupatur. Si tamen ipsius apud Solem fuerit almuwega, ab eodem occidentalis et circa versperum locabitur. Quod si a Luna istud contrahere videatur, orientalis prout ipsius et Lune domus se habent consistat. Solet etiam luminis earum descriptio persepe notari. Sequitur quoque earumdem<span class="note"><a aria-label="426" class="note txt" href="#n426"></a><small class="note" data-sign="426" id="n426"> earumdem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> earum <i class="txt">M</i></small></span> alhimara, cum videlicet in sue similitudinis vel proprietatis loco consistunt. Verumtamen si gemine dignitatis munus aut plurima viris insignia harum quelibet sorciatur, ut videlicet ex se ipsa persistens ibidem multiplici proprietatis dignitate suffulta precellat, hoc eius gaudium et illuminatio vocabitur. Stellarum etiam virtus et efficacia eo quod in signis aliqua sibi habitudine coniunctis et que sue adminiculantur potestati consistere<span class="note"><a aria-label="427" class="note txt" href="#n427"></a><small class="note" data-sign="427" id="n427"> consistere<span class="txt">]</span> consistunt <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> dicitur augmentari. Dicuntur etiam, sed<span class="note"><a aria-label="428" class="note txt" href="#n428"></a><small class="note" data-sign="428" id="n428"> sed<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>a <i class="txt">M</i></small></span> non adeo in sue partitionis signis, qualicumque transimilitudine<span class="note"><a aria-label="429" class="note txt" href="#n429"></a><small class="note" data-sign="429" id="n429"> transimilitudine<span class="txt">]</span> consimilitudine <i class="txt">B;</i> tamen similitudine <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> gaudere. Cum autem in signis sibi disparibus aut in domus<span class="note"><a aria-label="430" class="note txt" href="#n430"></a><small class="note" data-sign="430" id="n430"> domus<span class="txt">]</span> domo <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> sue partitionis aut configurationis ignara nature discurrant et a sue dicionis loco et convenientia fuerint penitus aliene, sicut est in domo inimicorum, minuitur earum virtus et mutatur natura pro diversa sui videlicet et signorum complexione. Huiusmodi igitur consideratio ex bifaria signorum, inqua<span class="txt">⟨m⟩</span><span class="note"><a aria-label="431" class="note txt" href="#n431"></a><small class="note" data-sign="431" id="n431"> inquam<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span>, et planetarum</p></section>