<section class="txtsrc"><p>ex conventu antecedente manare perpendes, prout ipsius ratio postulat, ea que singulis <span class="txt">⟨mensibus⟩</span><span class="note"><a aria-label="829" class="note txt" href="#n829"></a><small class="note" data-sign="829" id="n829"> mensibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> futura imminent usque ad illius temporis finem iudicabis. Si ex oppositione precedente fieri cognoveris secundum oppositionis naturam, usque ad illius quarte terminum iudicandi modus servetur. Gradus deinceps tam conventus quam oppositionis et eius loci potentior, stella ascendens<span class="note"><a aria-label="830" class="note txt" href="#n830"></a><small class="note" data-sign="830" id="n830"> ascendens<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>ascende <i class="txt">M</i></small></span>, etiam eiusque cardines et eorum ministri ea hora notanda sunt. Que igitur stella in hiis locis plurimum sortietur principatum, erraticarum stellarum applicationem et recessum ceterasque figurarum proprietates in earum locis, quos denique ventos ex propria et signorum in quibus discurrunt natura et in quam partem eos concitent intueri precipimur. Lune preterea latitudo <span class="txt">⟨eiusque disgressio⟩</span><span class="note"><a aria-label="831" class="note txt" href="#n831"></a><small class="note" data-sign="831" id="n831"> eiusque disgressio<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub>; </i>eiusque disgregsio <i class="txt">i. m. M (perhaps other hand)</i></small></span>, in quam ventorum scilicet declinet partem donec a loco lucis separetur, eque consideranda sunt. Ex quorum omnium coniunctione eorum que singulis mensibus ex ventorum motu et ceteris que generantur sunt futura, quis etiam prevaleat significatione ducemus.</p>
<p>Tertius itaque modus ceteris subtilior quid singulis diebus ex ventorum impulsu et pace aut incremento sive diminutione accidat secundum alternos Solis et Lune modos insinuat. Nec solum ex eorum conventu et oppositione, verum etiam ex eorum status alterna diversitate inter conventum et oppositionem hoc idem poterit discerni. Ab eorum videlicet medio, quando Luna dicotomos usque ad conventum et oppositionem quod est atharbe<span class="note"><a aria-label="832" class="note txt" href="#n832"></a><small class="note" data-sign="832" id="n832"> atharbe<span class="txt">]</span> atarbe <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> qui locus apud Arabes mouzaa alnairam<span class="note"><a aria-label="833" class="note txt" href="#n833"></a><small class="note" data-sign="833" id="n833"> mouzaa alnairam<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> mouzoaa alnairam <i class="txt">M;</i> mouraa alnarram <i class="txt">B;</i> mouzia alnaata <i class="txt">V;</i> moucaa alnairam <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, id est locus luminis vel refulgens, potest dici, et hoc est donec medium Lune corpus luce resplendeat, que <span class="txt">[</span>quod<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="834" class="note txt" href="#n834"></a><small class="note" data-sign="834" id="n834"> quod<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. V<sub>1</sub></i></small></span> alteratio triduo ante conventum et triduo post<span class="note"><a aria-label="835" class="note txt" href="#n835"></a><small class="note" data-sign="835" id="n835"> post<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l. M</i></small></span>, quarta scilicet lunaris corporis et ipsius tres quarte, dum videlicet in trigono aut exagono a Sole distiterit, frequentius sumit exordium. Tunc denique stellas erraticas<span class="note"><a aria-label="836" class="note txt" href="#n836"></a><small class="note" data-sign="836" id="n836"> stellas erraticas<span class="txt">]</span> <i class="txt">BMVV<sub>1. </sub></i>Stellas erraticas <i class="txt">should probably be corrected into </i>stelle erratice</small></span> earumque loca, utrum scilicet in trigono aut exagono a signo Solis et Lune consistant, ascendens quoque et cardines, stellarum etiam respectus earumque applicationes notande sunt, ut ex horum omnium consideratione ducis conveniens sequatur electio. Ipsius enim virtus et nature proprietas, eiusdem que est <span class="txt">⟨cum⟩</span><span class="note"><a aria-label="837" class="note txt" href="#n837"></a><small class="note" data-sign="837" id="n837"> cum<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> stellarum et signorum virtute communitatis affinitas eorum que circa aera ex ventorum flatu et huiusmodi singulis innovantur diebus iudicium revelabit. Preterea fixarum modus<span class="note"><a aria-label="838" class="note txt" href="#n838"></a><small class="note" data-sign="838" id="n838"> modus<span class="txt">]</span> motus <i class="txt">V</i></small></span> et status, quarum videlicet evidentior serenitas et maior sentitur efficacia, prout, inquam, oriens aut occidens inhabitant, predicta declarat. Maior namque ac inprovisus eventus ex harum significatione procedit. Cum enim Soli et Lune conveniunt, ut eisdem in aliquo iunguntur, significationis particeps facte, turbam et<span class="note"><a aria-label="839" class="note txt" href="#n839"></a><small class="note" data-sign="839" id="n839"> et<span class="txt">]</span> vel <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> quietem denuntiant. Luna enim in cardine pluvias et nives modosque ventorum vel mutationes, prout ipsius digressio vel latitudo in aliquam quatuor partium que principalibus conveniunt ventis declinat, et ipsius partis ventos alternat. Notandum denique, quoniam<span class="note"><a aria-label="840" class="note txt" href="#n840"></a><small class="note" data-sign="840" id="n840"> quoniam<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del</i>. generalis <i class="txt">M</i></small></span> prima et generalis eventus occasio, cum Sol videlicet quartarum initia discurrit, efficatior esse videtur; que autem sequntur particularibus et cotidianis causam prestant. Amplius horum omnium evidentior sequetur effectus,</p></section>