<section class="txtsrc"><p>flumina denotantur<span class="note"><a aria-label="741" class="note txt" href="#n741"></a><small class="note" data-sign="741" id="n741"> denotantur<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>fieri <i class="txt">M</i></small></span>, hec fieri navium salutem<span class="note"><a aria-label="742" class="note txt" href="#n742"></a><small class="note" data-sign="742" id="n742"> salutem<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>et honeris <i class="txt">M;</i> <i class="txt">add. </i>et honor <i class="txt">B; add. </i>et honeris <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> et hominum multiplex lucrum significatur<span class="note"><a aria-label="743" class="note txt" href="#n743"></a><small class="note" data-sign="743" id="n743"> significatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>et <i class="txt">M</i></small></span>, rivorum exundatio<span class="note"><a aria-label="744" class="note txt" href="#n744"></a><small class="note" data-sign="744" id="n744"> exundatio<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex. </i>exundatione <i class="txt">M </i></small></span> innocua, sed potius utilis. Si autem in animalibus et arboribus fuerit, manifesta in hiis multiplicatio comprobatur.</p>
<p>Mercurius rursum si solus dominatum obtineat, quecumque proprietatis ipsius atque nature conformia iudicantur, prospera an adversa universaliter portendit. Eiusque principalis virtus et propria est, dum singularem ipsius nature proprietatem attendis, propter Solis affinitatem cursus celeritas. Unde omnium rerum motus et alterationes pre ceteris quasi proprium vendicavit. Cuius beneficio conferente pura discretio et subtilis viget intellectus, astutia omnis et fraus, depredationes, furta, rapine et que latrocinio sunt adiuncta, animi dolus, deceptiones et impedimenta. Infortunatorum itaque permixtio navigium prohibet; morbos ex siccitate procreari, febres effimeras, langorem, tussim, raucitatem, in templa et loca orationi dedita dampna et detrimentum pro stellarum affinitate que corruptionem inferunt significat. Si vero in aere, propter ipsius quam plurimas et que frequenter accidunt retrogradationes ventorum <span class="txt">⟨excursus⟩</span><span class="note"><a aria-label="745" class="note txt" href="#n745"></a><small class="note" data-sign="745" id="n745"> excursus<span class="txt">]</span> <i class="txt">BVV<sub>1</sub>;</i> <i class="txt">i. m. M (other hand)</i></small></span> repentini eorumque velox et alterna mutatio, tonitrua, corrustationes, imbres, terre hyatus, terre motus, domesticorum animalium stupor et corruptio designatur. Cum etiam in fluminibus, in ipsius ortu aquarum augmentum, in occasu vero detrimentum confortat.</p>
<p>Hec itaque est significatio quam singularum natura stellarum administrat, cum sole sibi dominatum specialiter usurpant. Nam si alie participes earum admisceantur nature, iuxta proprietatis adiunctionem et secundum earumdem mansiones a Sole<span class="note"><a aria-label="746" class="note txt" href="#n746"></a><small class="note" data-sign="746" id="n746"> a Sole<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l. M</i></small></span> pro sua etiam et diversa signorum natura multiplex et manifesta est plerumque significationis occasio. Quia ergo tot et tam diversa ex multiplici naturarum admixtione et multimodo concursu significatio generatur, fit in infinitum inestimabilis<span class="note"><a aria-label="747" class="note txt" href="#n747"></a><small class="note" data-sign="747" id="n747"> inestimabilis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>estimabilis<i class="txt"> M</i></small></span> progressio, ut pro tam variis que incongruunt incomodis citra veritatis terminum pedem sistere cogamur.</p>
<p>Cum hec igitur et hiis similia ut supradiximus accidant, tractatus prolixitati verborumque multitudini supersedendum esse fatemur communiterque de omnibus que possibilitati et scientie non repugnant disserentes, quoniam stellarum que hec et hiis similia presignant<span class="note"><a aria-label="748" class="note txt" href="#n748"></a><small class="note" data-sign="748" id="n748"> presignant<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>vel <i class="txt">M (perhaps other hand)</i></small></span> similitudinem vel potius convenientiam cum regionibus et terris, in quibus que futura sunt<span class="note"><a aria-label="749" class="note txt" href="#n749"></a><small class="note" data-sign="749" id="n749"> sunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>plurima virtutis amminicula aut qui plurima terrarum proportio, <i class="txt">sup. l. </i>vacat <i class="txt">M (homeoteleuton)</i></small></span> evenire significant, observare convenit. Illum videlicet ducem statuamus cuius sunt plurima</p></section>