<section class="txtsrc">
<h3 id="II.1"><a href="#II.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.1⟩</span> <span class="txt">⟨De partibus huius<span class="txt">[</span>modi<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="448" class="note txt" href="#n448"></a><small class="note" data-sign="448" id="n448"> huiusmodi<span class="txt">]</span> huius <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> artis⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨C⟩</span>um<span class="note"><a aria-label="449" class="note txt" href="#n449"></a><small class="note" data-sign="449" id="n449"> cum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> omnia precepta et principalia que quasi ducatum quemdam in astronomiam prestare videntur sua proprietate et suo ordine superiori libro descripsimus, consequens est igitur eorum que futura sunt scientiam, quorum videlicet cognitio antequam fiant scientiam non<span class="note"><a aria-label="450" class="note txt" href="#n450"></a><small class="note" data-sign="450" id="n450"> non<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>fu<i class="txt"> M</i></small></span> refugit, aperire. In primis igitur eorum que natura siderum impellente sunt futura divisionem biforiam<span class="note"><a aria-label="451" class="note txt" href="#n451"></a><small class="note" data-sign="451" id="n451"> biforiam<span class="txt">]</span> bifariam <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> faciemus. Pars itaque prior et dignior que etiam ordinis principatum tenet est universalis scientia coadunativa et cetera que sunt huius partis generaliter complectens. Pars autem secunda est que singulorum proprietates negotiorum attendit et quod in singulorum proprietatibus hominum solet accidere diiudicat et hec dicitur nativitatum scientia, quam scilicet geneziam dicere possumus.</p>
<p>A priori igitur parte, universali scilicet, exordiendum censemus. Cause etenim que maximas res et universales ad actus perducunt hiis que singularum proprietatibus rerum effectus conferunt fortiores iudicantur. Sed quoniam omnis pars suo toto inferior <span class="txt">⟨est⟩</span><span class="note"><a aria-label="452" class="note txt" href="#n452"></a><small class="note" data-sign="452" id="n452"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span>, pars universalis tam natura quam ordine particularem antecedit, quamvis enim particularia quamdam affinitatem cum totis possideant, necesse tamen est eum qui partium cognitionem habere desiderat totum prius cognoscere, deinde partes sequestrare. Universalis igitur scientia est eorum que terris, regionibus et civitatibus futura iminent generalis cognitio, sicut sunt bella, fames, victualium copia, fulgura, terre motus et hiis similia vel potius inferiora hiis que videlicet singulis anni temporibus ex augmento vel diminutione caloris et frigoris et ventorum intemperantia circa terre et arborum fructus, affluentiam aut sterilitatem non <span class="txt">⟨n⟩</span>unquam<span class="note"><a aria-label="453" class="note txt" href="#n453"></a><small class="note" data-sign="453" id="n453"> nunquam<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> accidere videmus. Secunda autem est que maxima et eis inferius singulis civitatibus et regionibus futura iminent previdere. Compendiose itaque dicendum est quid operis et efficacie in climatibus et regionibus et civitatibus signa et stelle optineant, quid etiam in singulis anni temporibus ex Solis et Lune conventu et oppositione, eclipsi etiam et ceteris accidentibus accidat, sicut est de earum cursu <span class="txt">⟨et statione vel adustione et adustionis egressu⟩</span><span class="note"><a aria-label="454" class="note txt" href="#n454"></a><small class="note" data-sign="454" id="n454"> et statione... egressu<span class="txt">]</span> <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> ceterisque stellarum motibus, videlicet cum fuerint orientales aut occidentales, celeres aut tarde, adhuc etiam quid proprietatis et convenientie secundum climatum diversitatem singule<span class="note"><a aria-label="455" class="note txt" href="#n455"></a><small class="note" data-sign="455" id="n455"> singule<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>partes<i class="txt"> M</i></small></span> gentes ex aere et nature complexioni<span class="note"><a aria-label="456" class="note txt" href="#n456"></a><small class="note" data-sign="456" id="n456"> complexioni<span class="txt">]</span> complectione <i class="txt">V</i></small></span> sortiantur. Quid etiam in humanis et bestiarum corporibus pro diversitate status et habitus ex signis participibus et ex stellis que eorum fruuntur dominio signis quam pluribus provenire manifestum sit, non minus investigari censeo.</p>
<h3 id="II.2"><a href="#II.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.2⟩</span> <span class="txt">⟨De proprietate climatum et gentium⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨G⟩</span>entium<span class="note"><a aria-label="457" class="note txt" href="#n457"></a><small class="note" data-sign="457" id="n457"> Gentium<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> diversitas in colore et corporis<span class="note"><a aria-label="458" class="note txt" href="#n458"></a><small class="note" data-sign="458" id="n458"> corporis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>corporeis <i class="txt">M</i></small></span> statu, moribus, etiam et natura et quicquid in figurarum proprietate declaratur tribus de causis procedit. Prima quidem remotio terre ab ysimerino et hec dicitur terrarum latitudo et diversitas visionis. Secundam faciunt signa que supra verticem terre illius transeunt et huius nature preferuntur. Tertia est ex natura stellarum hiis dominantium.</p>
<p>Quicquid terre incolitur et in septentrione se distendit totius habitabilis quarte parti compensari potest. Huius autem quod<span class="note"><a aria-label="459" class="note txt" href="#n459"></a><small class="note" data-sign="459" id="n459"> quod<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>est <i class="txt">M</i></small></span> dextrum est et ad austrum accedit vicinius</p></section>