<section class="txtsrc"><p>sis, malumque denuntiat eiusdemque nature periculum, si in ea videatur eclipsis, indubitanter expectet. Nam si videri non poterit, hanc corruptionis innovationem in nullo timendam censemus.</p>
<h3 id="II.8"><a href="#II.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.8⟩</span> <span class="txt">⟨Quo tempore hec accidant mala⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨S⟩</span>ecundario<span class="note"><a aria-label="687" class="note txt" href="#n687"></a><small class="note" data-sign="687" id="n687"> Secundario<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> autem tempus quo istius pestis renovatio accidere debeat, status etiam quantitatem sic perpende. Horas temporales<span class="note"><a aria-label="688" class="note txt" href="#n688"></a><small class="note" data-sign="688" id="n688"> temporales<span class="txt">]</span> <i class="txt">BVV<sub>1</sub>; corr. ex </i>temporas<i class="txt"> M (perhaps other hand) </i></small></span> semper diversas et inequales secundum terrarum diversitatem in hora lunaris eclipseos esse constat. Et si sic frequenter accidat, similiter in Solis eclipsi, quamvis raro contingat, earumdem diversitatem non minus deprehendimus. Notata igitur eclipseos hora, quota fuerit hec in omni climate et eius climatis qualibet regione secundum ipsius terre latitudinem et eiusdem poli sublimationem eque notare movemus<span class="note"><a aria-label="689" class="note txt" href="#n689"></a><small class="note" data-sign="689" id="n689"> movemus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>momus<i class="txt"> M</i></small></span>. Rectificandum etiam erit ascendens eiusque cardines firmandi, prout in nativitatibus fieri precipitur. Deinde inspiciendum erit quote hore recte sive naturales a principio eclipsis usque ad ipsius defectum fuerint. Quo tandem cognito in Solis eclipsi quot hore reperiuntur naturales, iminentis mali periculum tot annos durare dicemus. In lunari namque singulis horis rectis singulos menses tribuimus. Horam etiam qua hec que portendit eclipsis accidere debeant eclipsis signo cardo vicinior declarat. Si igitur signum quo fiat eclipsis in oriente fuerit, quia est videlicet ascendenti vicinius, hanc corruptionis pestem in quarto<span class="note"><a aria-label="690" class="note txt" href="#n690"></a><small class="note" data-sign="690" id="n690"> quarto<span class="txt">]</span> quatuor <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> primis anni mensibus futuram denuntiat. Sed si medio celo propinquius extiterit, in sequentibus quatuor. Quod si ab occidentis<span class="note"><a aria-label="691" class="note txt" href="#n691"></a><small class="note" data-sign="691" id="n691"> occidentis<span class="txt">]</span> occidentibus <i class="txt">V</i></small></span> cardine minus remotum videbitur, in ultimis quatuor anni mensibus cavendum esse indubitanter portendit.</p>
<p>Modum etiam quantitatis ipsius, augmentum preterea sive diminutionem stelle etiam hore ipsius ministre, qua lumen medium eclipsis ingreditur, orientales aut occidentales, iuxta more et retrogradationis naturam et earum oppositione<span class="txt">⟨m⟩</span><span class="note"><a aria-label="692" class="note txt" href="#n692"></a><small class="note" data-sign="692" id="n692"> oppositionem<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> a Sole et secundum propria signorum loca plene insinuant. Eclipsis itaque dominus in oriente aut in mora discurrens augmentum in eo corruptionis genere designat. Occidentalis namque vel adustus aut Soli oppositus aut si potius naturalis minuatur cursus eius periculi quod minatur eclipsis, diminutionem ostendit.</p>
<h3 id="II.9"><a href="#II.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.9⟩</span> <span class="txt">⟨Qua gente hec innovetur corruptio⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨T⟩</span>ertius<span class="note"><a aria-label="693" class="note txt" href="#n693"></a><small class="note" data-sign="693" id="n693"> Tertius<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> rursum cognitionis modus, quo videlicet genere que portendit eclipsis innovari debeant, secundum configurationis signorum quibus accidit proprietatem et formam, preterea secundum stellas tam mobiles quam fixas, quas in eclipsis loco et eius sequenti cardine locatas videmus, consistit.</p>
<p>Stelle igitur ille primo loco et principaliter futura denuntiant, que almudhir<span class="note"><a aria-label="694" class="note txt" href="#n694"></a><small class="note" data-sign="694" id="n694"> almudhir<span class="txt">]</span> almuchir <i class="txt">B;</i> almudehir <i class="txt">V</i></small></span> <span class="txt">⟨dicte⟩</span><span class="note"><a aria-label="695" class="note txt" href="#n695"></a><small class="note" data-sign="695" id="n695"> dicte<span class="txt">]</span> <i class="txt">V;</i> <i class="txt">i. m. M (perhaps other hand)</i></small></span> plurima vel maiora dignitatis et virtutis insignia duobus in locis, eclipsis videlicet signo et signo sequentis</p></section>