<section class="txtsrc"><p>Argos nomine declaratur et inter figuras<span class="note"><a aria-label="710" class="note txt" href="#n710"></a><small class="note" data-sign="710" id="n710"> figuras<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>figuralis <i class="txt">M</i></small></span> existens omnibus communiter aquaticis minatur. Rursum quotiens eclipsis signa tropica aut equinoctialia, sicut est Cancer estate, Libra autumpno et sic in ceteris, occupaverit, minora que prediximus reptilia in eisdem temporibus corruptio hec invadet. Hec namque significatio in hiis proprie que extra terram nascuntur, rebus scilicet aereis, apparebit. Vernali namque equnoctio arbores et fructus, sicut ficus et vinea et hiis similia, suo ortu destruerentur. Sed si in estivo tropico, Cancro scilicet, extiterit, fructus et semina peribunt Nilique exundatio circa Egyptios minuetur. Autumpnale igitur equinoctium optinente eclipsi semina et herbe et hiis similia deficient. In hyemali tropico olera, aves, pisces corrumpentur. Hec item signa predictorum aliam videntur gerere<span class="note"><a aria-label="711" class="note txt" href="#n711"></a><small class="note" data-sign="711" id="n711"> gerere<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>gerrere <i class="txt">M</i></small></span> significationem. Equinoctialia enim<span class="note"><a aria-label="712" class="note txt" href="#n712"></a><small class="note" data-sign="712" id="n712"> enim<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>figa<i class="txt"> M</i></small></span> signa ecclesias et loca oratoria designant. Cum itaque eclipsis solstitialia sortitur signa, mores et consuetudines hominum transmutat et circa rerum mutationem et in hiis que de loco ad locum transferuntur pestis illa descendit. Nam dum fixa comprehendet, in edificia et edificiorum fundamenta et huiusmodi cetera hoc infortunium illabetur. Sed si bicorpora optineat signa, primates et reges concutiet. Si vero eclipsis dominus orienti insideat, eminens et publica corruptio<span class="note"><a aria-label="713" class="note txt" href="#n713"></a><small class="note" data-sign="713" id="n713"> corruptio<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>corruptiao <i class="txt">M</i></small></span> pueros et adolescentes et que iuxta iuniores accidunt annos, rerum etiam fundamenta non relinqunt<span class="note"><a aria-label="714" class="note txt" href="#n714"></a><small class="note" data-sign="714" id="n714"> relinqunt<span class="txt">]</span> relinquit <i class="txt">V;</i> relinquet <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>. Eclipsis item et eius dominus quotiens medium celum aut sibi affiniora complectantur, loca, templa, reges pestis hec et mediocres inficiet annos. Qui si in occidente fuerit, senes et veteranos et qui maiores adepti sunt annos involvet, morum etiam variationes innuit, sed et mortuos invadet.</p>
<p>Nos igitur huiusmodi corruptionis communiter magnitudinem in genus conveniens attendentes eclipticationis<span class="note"><a aria-label="715" class="note txt" href="#n715"></a><small class="note" data-sign="715" id="n715"> eclipticationis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>ecliptiationis <i class="txt">M</i></small></span> Solis et Lune quantitatem intueri iubemur, que si maxima fuerit, magnos, si minima, parvos minatur effectus. Iterum ex mansionibus stellarum que eclipseos dominatum optinent perpendere hec quidem non erit difficile. Si enim fuerint occidentales et circa vesperum eclipsi Solis existente ad<span class="note"><a aria-label="716" class="note txt" href="#n716"></a><small class="note" data-sign="716" id="n716"> ad<span class="txt">]</span> aut <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> orientales <span class="txt">⟨et in mane⟩</span><span class="note"><a aria-label="717" class="note txt" href="#n717"></a><small class="note" data-sign="717" id="n717"> et in mane<span class="txt">]</span><i class="txt"> VV<sub>1</sub></i></small></span>, dum lunaris eclipsis videbitur, diminutionem significant. Si vero in oppositione que per dyametros discernitur, mediam rei significate parte<span class="txt">⟨m⟩</span><span class="note"><a aria-label="718" class="note txt" href="#n718"></a><small class="note" data-sign="718" id="n718"> partem<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> afficiet. Nam si orientales diluculo Solis eclipsi accedant<span class="note"><a aria-label="719" class="note txt" href="#n719"></a><small class="note" data-sign="719" id="n719"> accedant<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>accedeant <i class="txt">M</i></small></span> aut occidentales in vespere, cum lunaris eclipsis innovabitur, future<span class="note"><a aria-label="720" class="note txt" href="#n720"></a><small class="note" data-sign="720" id="n720"> future<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>in <i class="txt">M</i></small></span> corruptionis incrementum denuntiant.</p>
<h3 id="II.10"><a class="local" href="#II.10" title="anchor"></a><span class="txt">⟨II.10⟩</span> <span class="txt">⟨De virtute et natura et cuiusmodi sit eventus horum et quid eclipsis portendat⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨Q⟩</span>uartus<span class="note"><a aria-label="721" class="note txt" href="#n721"></a><small class="note" data-sign="721" id="n721"> Quartus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> itaque modus<span class="note"><a aria-label="722" class="note txt" href="#n722"></a><small class="note" data-sign="722" id="n722"> modus<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>vid<i class="txt"> M</i></small></span> huiusmodi videlicet innovationis ipsiusque nature et proprietatis index quo etiam gradu felice scilicet an adverso consistat. Qualiter etiam utrique, </p></section>