<section class="txtsrc"><p>nativitatis configuratio stellarum proportioni sive participationi, transitui etiam Solis et Lune in ipsius principio edificationis affinior indubitanter respondet. Stellarum etiam quam plures et erraticas plerumque in oriente eiusdem constans est exstitisse. Si quis denique ipsius horam edificationis ignoret eiusque oriens scripto <span class="txt">⟨notatum⟩</span><span class="note"><a aria-label="674" class="note txt" href="#n674"></a><small class="note" data-sign="674" id="n674"> notatum<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub>; corr. in </i><span class="txt">†</span>notabit<span class="txt">†</span>, <i class="txt">i. m. </i>notabit<i class="txt"> M (other hand)</i></small></span>, aut etiam Solis et Lune loca vel situs ea indagine nullatenus valeant deprehendi, huius negotiorum eventus ex ipsius nativitate regis aut cuiuslibet alterius potentis qui huius preest regimini diligenter inspiciat. Ipsius postea regni incolas et que in terra aut regno eius tanquam maiora accidunt ex predicti regis medio celo eque valebit intueri.</p>
<h3 id="II.6"><a class="local" href="#II.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨II.6⟩</span> <span class="txt">⟨Quid communiter in gentes et in urbes soleat accidere⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨H⟩</span>iis<span class="note"><a aria-label="675" class="note txt" href="#n675"></a><small class="note" data-sign="675" id="n675"> Hiis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> de regionum et gentium proprietatibus et habitudine signorum stellarumque respectu dilucide prelibatis, consequens est ea que universales designant eventus diligenter aperire. Sitque ab hiis principium que in regna et urbes et alias gentes communiter innovantur. Horum itaque causam principalem et etiam signum tam Lune quam Solis eclipsis, stellarum etiam in hora eclipsis loca, preterea ipsius <span class="txt">⟨e⟩</span>clipseos<span class="note"><a aria-label="676" class="note txt" href="#n676"></a><small class="note" data-sign="676" id="n676"> eclipseos<span class="txt">]</span> V<sub>1</sub></small></span> ascendens et cardines administrant. Unde capitulum istud<span class="note"><a aria-label="677" class="note txt" href="#n677"></a><small class="note" data-sign="677" id="n677"> istud<span class="txt">]</span> <i class="txt">BVV<sub>1</sub>;</i> <i class="txt">i. m., corr. ex </i>isd <i class="txt">M (other hand)</i></small></span> a quibusdam locus<span class="note"><a aria-label="678" class="note txt" href="#n678"></a><small class="note" data-sign="678" id="n678"> locus<span class="txt">]</span> locis<i class="txt"> V<sub>1</sub></i></small></span> in quo infortunia previdentur nomen accepit. Infortunia igitur in omni civitate et regione ex eclipsi et stellarum mansionibus secundum earumdem moram et retrogradationem procedunt. Saturnus autem et Iupiter et Mars si retrogradi corrumpant, hos imminui designa<span class="txt">⟨n⟩</span>t<span class="note"><a aria-label="679" class="note txt" href="#n679"></a><small class="note" data-sign="679" id="n679"> designant<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> eventus. Nam si moram optinent, malorum stabilitatem et diurnum eorum discursum protendunt<span class="note"><a aria-label="680" class="note txt" href="#n680"></a><small class="note" data-sign="680" id="n680"> protendunt<span class="txt">]</span> portendunt<i class="txt"> V<sub>1</sub></i></small></span>. Stelle etiam heedem tres predicte in hora<span class="note"><a aria-label="681" class="note txt" href="#n681"></a><small class="note" data-sign="681" id="n681"> hora<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>cl<i class="txt"> M</i></small></span> eclipsis stationarie infirmanda malorum diuturnitate ceteris sunt fortiores. Temporis demum, quo hec que minatur eclipsis fieri timemus, quantitatem inspicere convenit. Sunt etiam in quo gentium genere, demum quid periculi genus imineat non minus considerare oportet.</p>
<h3 id="II.7"><a class="local" href="#II.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨II.7⟩</span> <span class="txt">⟨Quibus terre partibus aut quo etiam tempore fiant⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨M⟩</span>odus<span class="note"><a aria-label="682" class="note txt" href="#n682"></a><small class="note" data-sign="682" id="n682"> Modus<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> itaque quo huius innovationis sive potius corruptionis locum discere quis valeat hic esse probatur. Primum igitur locum eclipsis intueri debemus. Demum in quo ternario et in qua parte terre, que etiam regiones et urbes<span class="note"><a aria-label="683" class="note txt" href="#n683"></a><small class="note" data-sign="683" id="n683"> urbes<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>et <i class="txt">M</i></small></span> ei signo quod iam cognite parti<span class="note"><a aria-label="684" class="note txt" href="#n684"></a><small class="note" data-sign="684" id="n684"> parti<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>partis <i class="txt">M</i></small></span> dominatur subiaceant non minus scire convenit. Preterea quoto loco ab ascendente quo primum illa cepit construi civitas contingat eclipsis, si quid etiam dignitatis aut participationis in eiusdem edificationis ascendente Sol et Luna optineant inquirendum erit. Nam quotiens ignotum erit, eius ascendens signumque eclipsis in nativitate<span class="note"><a aria-label="685" class="note txt" href="#n685"></a><small class="note" data-sign="685" id="n685"> nativitate<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>nativiitate <i class="txt">M</i></small></span> regis aut alicuius qui huic dominetur potentis medio insideat celo, et hoc noscere sufficiat<span class="note"><a aria-label="686" class="note txt" href="#n686"></a><small class="note" data-sign="686" id="n686"> </small></span>. Hoc enim docente quicquid futurum imineat civitati non minus quam per eius ascendens signum et illius signi dominum manifeste patebit. In cuius itaque regionis aut nativitatis signo continget eclip</p></section>