<section class="txtsrc"><p>cardinis, secundum conventum et oppositionem assumunt. Sicut est dominus<span class="note"><a aria-label="696" class="note txt" href="#n696"></a><small class="note" data-sign="696" id="n696"> dominus<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>sicut<i class="txt"> M</i></small></span> domus aut dominus ternarii aut regni aut termini, que cum ita se habeant, principatum eclipsis sive potius ducatum ea specialiter stella vendicavit. Quod si aliter accidat, quotiens duarum stellarum altera, signi videlicet quo fit eclipsis aut sequentis cardinis domina<span class="note"><a aria-label="697" class="note txt" href="#n697"></a><small class="note" data-sign="697" id="n697"> domina<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex. </i>duam<i class="txt"> M</i></small></span>, plurimam in hiis que<span class="note"><a aria-label="698" class="note txt" href="#n698"></a><small class="note" data-sign="698" id="n698"> que<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>qued<i class="txt"> M</i></small></span> prediximus dignitatem preferret et hec dominatum obtinere merito censetur. Ipsius quoque eclipsis<span class="note"><a aria-label="699" class="note txt" href="#n699"></a><small class="note" data-sign="699" id="n699"> eclipsis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>eclipsit <i class="txt">M</i></small></span> dominum ceteris preferentes stellis, etsi virtutem et dignitatem in omnibus earum locis habuerint equales, ab eodem sumamus exordium. Nam deinceps ipsa que eminentiorem dignitatem aut virtutem in cardine qui eclipsim sequitur stella pretendit, ducatus vicem suscipiet. In stellis autem fixis ab earum splendidiore que signo eclipseos propinquior extiterit ordiri equum est. Intuendum etiam erit cui de IX<span class="note"><a aria-label="700" class="note txt" href="#n700"></a><small class="note" data-sign="700" id="n700"> IX<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex. </i><span class="txt">†</span>..<i class="txt">.</i><span class="txt">†</span>, <i class="txt">add. et del. </i>stellis <i class="txt">M;</i> 7 <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> figuris, quarum naturam et modum in libro nostro maiore prediximus, et id ascribi debeat. Quecumque demum stella in eclipsis ascendente vel medio celo reperta fuerit, corruptionis per eclipsim innovate dominatum obtinere merito iudicatur.</p>
<p>Cognito itaque huius iminentis<span class="note"><a aria-label="701" class="note txt" href="#n701"></a><small class="note" data-sign="701" id="n701"> iminentis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>iminent<i class="txt"> M (perhaps other hand);</i> imminentis <i class="txt">BV<sub>1</sub></i></small></span> eventus duce sive potius domino, notata etiam signorum quibus fit eclipsis figura<span class="note"><a aria-label="702" class="note txt" href="#n702"></a><small class="note" data-sign="702" id="n702"> figura<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>p<i class="txt"> M</i></small></span>, ipsius preterea signi quo dominus moratur forma precognita hanc corruptionis innovationem in eo genere, quod predictorum<span class="note"><a aria-label="703" class="note txt" href="#n703"></a><small class="note" data-sign="703" id="n703"> predictorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>predicatorum<i class="txt"> M</i></small></span> signorum fixarumque non minus stellarum que in eis sunt figuram sequitur, manifeste fieri cognoscemus. Si igitur signa et stelle que in eis sunt fixe formam tenent humanam, hanc pestem in hominibus fieri necesse est. Quod si in signis que quadrupedis figuram representant, ipsius generis pecudes pestis hec non relinquet. Nam et in hiis que carne vescentes feris homines et etiam pecora<span class="note"><a aria-label="704" class="note txt" href="#n704"></a><small class="note" data-sign="704" id="n704"> pecora<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>sec<i class="txt"> M</i></small></span> persequntur, et id genus detrimentum suscipiet<span class="note"><a aria-label="705" class="note txt" href="#n705"></a><small class="note" data-sign="705" id="n705"> suscipiet<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>suscipit<i class="txt"> M</i></small></span>. In forma item reptilium, sicut sunt colubri, vipere et huiusmodi reliqua, et id genus corrumpetur. Cum ergo in eorum forma animalium que mansueta vicem laboris sive usum operis suplent, sicut est camelus, vacca et ovis, et id genus maxime periculum subire necesse est. Amplius<span class="note"><a aria-label="706" class="note txt" href="#n706"></a><small class="note" data-sign="706" id="n706"> amplius<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>sunt<i class="txt"> M</i></small></span> fixarum quelibet a septentrione, ex parte scilicet Benezneis<span class="note"><a aria-label="707" class="note txt" href="#n707"></a><small class="note" data-sign="707" id="n707"> Benezneis<span class="txt">]</span> Beneznais <i class="txt">V</i><i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> existens, subitos innuit terre motus. Que autem ab austro, imbres nimios et insperatam aeris mutationem, sed innocuam portendunt. Cum vero signum eclipseos comune<span class="note"><a aria-label="708" class="note txt" href="#n708"></a><small class="note" data-sign="708" id="n708"> comune<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i>, <i class="txt">corr. ex </i>come<i class="txt"> M</i></small></span> et ipsius stella moderatrix in signo bicorpore vel aligero discurrat, ut sunt Virgo, Sagittarius, Aquila Volans et Gallina et hiis similia, genus avium et maxime qui harum carnibus vescuntur deperire<span class="note"><a aria-label="709" class="note txt" href="#n709"></a><small class="note" data-sign="709" id="n709"> deperire<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in </i><span class="txt">†</span>deperirre<span class="txt">†</span><i class="txt">M</i></small></span> promittit. Nam si in aquaticis, sicut sunt Pisces, Cancer et Aquarius, aquarum reptilia interibunt. Stella item que navis sive</p></section>