<section class="txtsrc"><p>Luna enim in ascendentis vel occidentis cardine, in conventu vel oppositione oculorum vitia declarat. Fortunate quoque cum Sole aut Luna aut ab eisdem respecte idem detrahunt et sanabile designant, sin autem insanabile portendunt. Iupiter autem ea respiciens alicuius potentis arte aut medici cura sanandum innuit. Venus quoque muliebri cura aut templorum veneratione et deorum cultura salutem apportat.</p>
<h3 id="III.14"><a href="#III.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.14⟩</span> <span class="txt">⟨De anime proprietatibus et de hiis que ad corpus pertinent⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>e<span class="note"><a aria-label="1123" class="note txt" href="#n1123"></a><small class="note" data-sign="1123" id="n1123"> De<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> hiis que<span class="note"><a aria-label="1124" class="note txt" href="#n1124"></a><small class="note" data-sign="1124" id="n1124"> que<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>aia<i class="txt"> M</i></small></span> anime defectus seu maius<span class="note"><a aria-label="1125" class="note txt" href="#n1125"></a><small class="note" data-sign="1125" id="n1125"> maius<span class="txt">]</span> magis <i class="txt">V</i></small></span> incomoda iustius nuncupari possunt questione in medio prolata, stellarum proprietas et astrea vis, si diligenter et studiose quis attendat, evidenter et absque totius ambiguitatis scrupulo ipsius nodos absolvunt. Anime enim adiuncta, scientiam videlicet et rationem disserendi, Mercurius ipsiusque locus et statio prefigurat. Corporis autem proprietates ex Luna et quibusdam aliis de causis, ex quibus <span class="txt">⟨anima⟩</span><span class="note"><a aria-label="1126" class="note txt" href="#n1126"></a><small class="note" data-sign="1126" id="n1126"> anima<span class="txt">]</span> <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> quamdam contrahit ignorantiam, discernuntur. Cum stelle videlicet quosdam hebetes ingrediuntur locos, ex ea, inquam, et testimoniorum aminiculis que sibi astra conferunt, ex stella etiam pre Luna<span class="note"><a aria-label="1127" class="note txt" href="#n1127"></a><small class="note" data-sign="1127" id="n1127"> pre Luna<span class="txt">]</span> post Lunam vel cum Luna <i class="txt">V;</i> plurima <i class="txt">B</i></small></span> administrante <span class="txt">⟨plurima⟩</span><span class="note"><a aria-label="1128" class="note txt" href="#n1128"></a><small class="note" data-sign="1128" id="n1128"> plurima<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">M (perhaps other hand);</i> <i class="txt">om. VV<sub>1</sub>.</i> <i class="txt">Maybe, </i>plurima <i class="txt">should be seen as a correction of</i> pre Luna <i class="txt">(cf. supra).</i> <i class="txt">B gives </i>ex stella etiam plurima administrante</small></span>, dum ipsa in loco a sua natura penitus diverso consistat, eorumdem pendet agnitio. Anime rursum proprietates signum quod Luna optinet et stella eadem potissimum administrans declarat. Stella enim administratoria anime proprietates et naturam secundum ipsius loca a Sole et ab ascendente<span class="note"><a aria-label="1129" class="note txt" href="#n1129"></a><small class="note" data-sign="1129" id="n1129"> ascendente<span class="txt">]</span> scendente<i class="txt"> M</i></small></span> et secundum eiusdem loca in signis tropicis et equinoctialibus insinuat. Si igitur stella in anime proprietates et naturam ducatum obtinens in signis equinoctialibus fuerit, anime discretionem, providentiam, consilium, prudentiam et iustitie et sollicitudinis et divini cultus amorem largitur. Eritque qui nascitur mundus, Dei cultor, patiens correptionis et scientie amator, potissimum astronomie et totius discipline subtilissimus perscrutator. In signo namque bicorpore mentis inconstantiam, modicam discretionem, in malis perpetrandis, iocorum etiam et cantus avidam, pre omnibus tamen in rebus a<span class="txt">[</span>gen<span class="txt">]</span>gendis<span class="note"><a aria-label="1130" class="note txt" href="#n1130"></a><small class="note" data-sign="1130" id="n1130"> agengendis<span class="txt">]</span> agendis <i class="txt">VV<sub>1</sub>;</i> augendis<i class="txt"> B</i></small></span>, accelerantiam inducit. In signo quoque fixo virtutem et veritatis constantiam significat. Qui enim sub hiis nascitur signis mundus, sepissime tamen voluntas multiplex et varia, sed tamen patiens, in sermone verax et constans, in ira modestus, officiorum<span class="note"><a aria-label="1131" class="note txt" href="#n1131"></a><small class="note" data-sign="1131" id="n1131"> officiorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i><span class="txt">†</span>an<span class="txt">†</span><i class="txt"> M</i></small></span> amator, ciborum appetens, absque labore boni nichil aut<span class="txt">[</span>em<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="1132" class="note txt" href="#n1132"></a><small class="note" data-sign="1132" id="n1132"> autem<span class="txt">]</span> aut <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> minimum patitur adipisci. Stelle item in ascendente et orientales qui nascitur providum, benivolum, amabilem, constantem, promptum insinuant.</p>
<p>Amplius anime proprietates ex stellarum mora precipue discernuntur. Si enim in hora nativitatis moram obtineant primam, fortes et in numero crescentes, veracem, patientem, in maximis providum<span class="note"><a aria-label="1133" class="note txt" href="#n1133"></a><small class="note" data-sign="1133" id="n1133"> providum<span class="txt">]</span> proximum <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, in consilio et proposito constantem, scientiarum etiam et discipline curam indicant<span class="note"><a aria-label="1134" class="note txt" href="#n1134"></a><small class="note" data-sign="1134" id="n1134"> indicant<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>inducant <i class="txt">M</i></small></span>. In secunda autem mora et occidentales debilem et invalidum, morbos, anxietatem, dolorem, occulti animi, </p></section>