<section class="txtsrc"><p>et summe dignitatis<span class="note"><a aria-label="885" class="note txt" href="#n885"></a><small class="note" data-sign="885" id="n885"> dignitatis<span class="txt">]</span> divinitatis <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> ordinationem procedens iudicare licet. Preterea in supradictis libris totius dux et minister et moderator questionis ex septem stellis iubetur eligi, necnon ex multimoda eclipseos causa, ex stellarum etiam respectu, quarum motus ad homine discerni possibile est. Ex quibus omnibus unius eque ut omnium negotii inquisitio declaratur. Hic namque ipsius nascentis complexione diligenter et ad ung<span class="txt">⟨u⟩</span>em<span class="note"><a aria-label="886" class="note txt" href="#n886"></a><small class="note" data-sign="886" id="n886"> ad unguem<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> notata, quid augmenti sive diminutionis ex stellarum loco earumque virtutis respectu ipsi futurum imineat absque totius erroris menda deprehendi poterit.</p>
<h3 id="III.2"><a href="#III.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.2⟩</span> <span class="txt">⟨De hora conceptionis et partus⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨A⟩</span>lmavvelid<span class="note"><a aria-label="887" class="note txt" href="#n887"></a><small class="note" data-sign="887" id="n887"> Almavvelid<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M;</i> Almanilelum <i class="txt">B;</i> Alma velit <i class="txt">V</i></small></span> rursum, genecie scilicet natura, nascentisque virtus atque complexio ab hora conceptionis precipue notatur. Hora autem quoddam calculationis<span class="note"><a aria-label="888" class="note txt" href="#n888"></a><small class="note" data-sign="888" id="n888"> calculationis<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>officium <i class="txt">M</i></small></span> artificium quo casus spermatis vestigari docetur aut saltem provida alicuius et diligens cura insinuat. Stellarum itaque virtus et efficacie proprietas, sed etiam earumdem respectus cognitio omnia, inquam, hec scitu<span class="note"><a aria-label="889" class="note txt" href="#n889"></a><small class="note" data-sign="889" id="n889"> scitu<span class="txt">]</span> <i class="txt">BVV<sub>1</sub>;</i> <i class="txt">corr. in </i><span class="txt">†</span>scientie<span class="txt">†</span> <i class="txt">M</i></small></span> necessaria concurrunt. Hora enim que<span class="note"><a aria-label="890" class="note txt" href="#n890"></a><small class="note" data-sign="890" id="n890"> que<span class="txt">]</span> qua <i class="txt">V</i></small></span> sperma matrici comendat nascentis naturam et compositionem et<span class="note"><a aria-label="891" class="note txt" href="#n891"></a><small class="note" data-sign="891" id="n891"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">B; sup. l. M (perhaps other hand)</i></small></span> que complexio est ex<span class="note"><a aria-label="892" class="note txt" href="#n892"></a><small class="note" data-sign="892" id="n892"> ex<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l. M (perhaps other hand)</i></small></span> quatuor constans humoribus indicabit. Horam itaque conceptionis si quis ignoret, per horam nativitatis satis vera indagatione poterit discerni. Conceptionis rursum hora cognita complexionem corporis et figuram, preterea infantis statum et moram ipsius in utero, ipsius etiam prorsus naturam, sicut que corporis sunt, nativitas manifeste declarat. Complexionis enim natura stellarum locos, ipsiusque nascentis ortus earum virtutem imitatur. In qua re effectus nature complexionis, dico, nichil operis aut efficacie obtinere credimus, sed potius summe divinitatis inestimabili sapientia eiusque providentie ineffabili iudicio, prout tamen astra in ipsius conceptionis primordio divine legis fatali serie locata significant. Deinceps hec et hiis similia indubitanter subsistunt. Totius namque vite status et negotiorum dispo<span class="txt">⟨si⟩</span>tio<span class="note"><a aria-label="893" class="note txt" href="#n893"></a><small class="note" data-sign="893" id="n893"> dispositio<span class="txt">]</span> <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> ex stellarum virtute atque respectu et ex earum radiis que in sagittarum modum versus terre faciem diriguntur potissimum dependet.</p>
<h3 id="III.3"><a href="#III.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.3⟩</span> <span class="txt">⟨De orientis gradu perfectissime investigando⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨O⟩</span>rientis<span class="note"><a aria-label="894" class="note txt" href="#n894"></a><small class="note" data-sign="894" id="n894"> Orientis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> itaque gradus cognitio multiplex et difficilis, astrologorum enim quidam existimatione magistra, usu astralabii hunc notare consueverunt. Nonulli etiam aque beneficio, sed propter guttarum distillantium inequalem egressum<span class="note"><a aria-label="895" class="note txt" href="#n895"></a><small class="note" data-sign="895" id="n895"> egressum<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter, then del. M</i></small></span> vel potius earumdem quantitatis differentiam aberrantes. Alii quidem virga, sed propter sciotheros tortuosi declinationem eque decepti. Solis enim remotio et eorumdem astrologorum inequalis declinatio et ipsi<span class="txt">⟨us⟩</span><span class="note"><a aria-label="896" class="note txt" href="#n896"></a><small class="note" data-sign="896" id="n896"> ipsius<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> instrumenti inequalis appositio impedimentum prestant. Quomodo ergo ascendentis gradum absque totius erroris incomodo iudicare possimus oportunum videtur subscribere.</p>
<p>Cuiuslibet igitur natale oriens, prout hor<span class="txt">⟨ar⟩</span>um<span class="note"><a aria-label="897" class="note txt" href="#n897"></a><small class="note" data-sign="897" id="n897"> horarum<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> ipsius climatis in quo quis nascitur ratio postulat, attendentes, alestima<span class="note"><a aria-label="898" class="note txt" href="#n898"></a><small class="note" data-sign="898" id="n898"> alestima<span class="txt">]</span> alestina <i class="txt">V</i></small></span> etiam, videlicet conventum Solis et Lune aut oppositionem que ipsius ortum precedit diligenter observata, orientis etiam gradum et ipsius gradus punctum elicere poterit quis hoc modo<span class="note"><a aria-label="899" class="note txt" href="#n899"></a><small class="note" data-sign="899" id="n899"> modo<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span>. Si enim de qua agitur nativitas<span class="note"><a aria-label="900" class="note txt" href="#n900"></a><small class="note" data-sign="900" id="n900"> nativitas<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>asi <i class="txt">M</i></small></span> </p></section>