<section class="txtsrc"><table class="card" style="border-collapse:collapse"><tr><td style="border:none;border-right:solid gray 1.0pt;padding:0.25rem 0.5rem;vertical-align:top;width:50%"><div style="text-align:justify">te, quemadmodum Luna orienti applicans, sed etiam orientis gradus lunari gradui accedens; utrinque enim mors infesta procedit, nam aplicationum altera alteri adversatur<span class="note"><a aria-label="1065" class="note txt" href="#n1065"></a><small class="note" data-sign="1065" id="n1065"> utrinque... adversatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">M</i></small></span>. Sol itaque testante Tholomeo voluminis actore secundario post Lunam alhilegie significationis vicem de nocte sortitur. Est enim impossibile Solem de nocte ea quinque loca alhileg dedicata<span class="note"><a aria-label="1066" class="note txt" href="#n1066"></a><small class="note" data-sign="1066" id="n1066"> dedicata<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>dicata<i class="txt"> M (perhaps other hand)</i></small></span> possidere, sed potius in eorum oppositis roboratus prescriptum minus suscipit. Sunt enim hec: oriens, trigonus, tetragonus, pentagonus et VII, sicut est cardo post V partes detractas. Loca etiam augmento stellarum et diminutioni apta idem describit Tholomeus. Mercurius enim cum addentibus addit, detrahentibus sociatus aufert, in utrorumque videlicet respectu vel domo. Rursum eandem ipsam stellam alchochode<span class="note"><a aria-label="1067" class="note txt" href="#n1067"></a><small class="note" data-sign="1067" id="n1067"> alchochode<span class="txt">]</span> alcocode <i class="txt">B;</i> alcochode <i class="txt">V</i></small></span> diiudicans<span class="note"><a aria-label="1068" class="note txt" href="#n1068"></a><small class="note" data-sign="1068" id="n1068"> diiudicans<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. l. </i>ipse Ptholomeus <i class="txt">M (other hand). </i><i class="txt">Cf. V<sub>1</sub>, f. 67r:</i> Idem etiam Ptolomeus illam stellam alchothode dicit que fortiora loca aut plurima obtinebit testimonia, nullum allileg ascribens testimonium</small></span> que loca fortiora aut plurima obtinebit testimonia, nullum tamen ascribens testimonium. Partes autem que inter stellam et gradum orientis locum vendicant in ascendente fortiores esse et idem asserit. Stella rursum que V gradibus oriens antecedit in ascendente vim atque efficaciam maiorem possidet et in alhilegie dignitatis obtentu libera et utilis esse perhibetur. Nam et post oriens inter ipsius gradum et secundi partem locata, V gradibus detractis, reliquum ascendentis respectu fortius esse iudico. Et que ibidem stella moratur, in ascendente fortior. Nam et hic ordinationis modus in XII domibus observandus erit. In primo etiam huius voluminis libro singulis stellis secundum terminos que de signis vendicat annos attribuit, sed quid specialiter unaqueque possideat nullo loco discernit.</div></td>
<td style="border:none;padding:0.25rem 0.5rem;vertical-align:top;width:50%"><div style="text-align:justify">Sequitur quomodo alileg que vitam precidit sive terminat apte transferatur. In omnibus enim alileg locis, precipue in nono<span class="note"><a aria-label="1069" class="note txt" href="#n1069"></a><small class="note" data-sign="1069" id="n1069"> nono<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>decimo <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, hec terminant vitam, augmentum etiam stelle sive diminutio non aliter quam supradiximus se habet. Sol itaque in conventu et oppositione et tetragono vitam terminat. In trigono quoque aut exagono si terminum infortunatorum obtineat, similiter. Item Sol in principio nativitatis corruptus et ex omnibus locis ad alhileg se applicans vitam precidit. Mundus quoque cum conventu aut oppositione, similiter. Amplius Saturnus et Mars cum Sole vitam terminant. Preterea alileg equos sive duces et maxime Luna ascendente se applicans vel si gradus asccendentis corpori Lune iungatur, terminatur. Gradus itidem conventus aut oppositionis et Caput Draconis et Cauda, sicut aliqua earum alileg se applicet, aufert. Nichil enim adeo aufert aut nocet, sicut et Luna si ascedenti se applicet aut gradus ascendentis gradui Lune; ex utraque enim parte mors, harum namque applicationum altera alteri adversatur. Sol itaque teste Ptolomeo secundario post Lunam de nocte efficitur. Videlicet, ascendens, trigonus, tetragonus, V et VII, sicut est cardo post V partes detractas. Loca etiam in quibus stella addit aut diminuit describit idem Ptolomeus. Mercurius quoque cum addentibus existens addit, cum detrahentibus aufert, et hoc videlicet velle cum infortunatis<span class="note"><a aria-label="1070" class="note txt" href="#n1070"></a><small class="note" data-sign="1070" id="n1070"> Infortunatis <i class="txt">should probably be corrected into</i> fortunatis</small></span> aut in eorum domo vel respectu confert, cum infortunatis vero aut in eorum respectu vel domo minuit. Idem etiam Ptolomeus illam stellam alchothode dicit que fortiora loca aut /<i class="txt">V<sub>1</sub></i>, 67v/ plurima obtinebit testimonia, nullum allileg ascribens testimonium. Partes quoque inter stellam et gradum ascendentis existentes fortiores esse in ascendente confirmat. Stella<span class="note"><a aria-label="1071" class="note txt" href="#n1071"></a><small class="note" data-sign="1071" id="n1071"> stella<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>sstella <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> etiam sicut ipse testatur que V gradibus ascendens precedit, in ascendente fortior et in alileg libera et utilis esse perhibetur. Post ascendens quoque inter ipsius ascendentis gradum et secundi partem reperta, V gradibus detractis, reliquum in ascendente fortius esse reperitur. Stella vero ibidem existens in ascendente fortior. Et hoc modo in XII domibus in primo quoque libro omnibus secundum earum terminos in signis annos attribuit, si quid singulariter unaqueque habeat nullo modo discernit.</div></td>
</tr>
</table>
<h3 id="III.12"><a href="#III.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.12⟩</span> <span class="txt">⟨De statu corporis et forma et complexione⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨C⟩</span>orporis<span class="note"><a aria-label="1072" class="note txt" href="#n1072"></a><small class="note" data-sign="1072" id="n1072"> Corporis<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> quidem negotia <span class="txt">⟨principaliter⟩</span><span class="note"><a aria-label="1073" class="note txt" href="#n1073"></a><small class="note" data-sign="1073" id="n1073"> principaliter<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> anima moderatur. Corpus enim grossum et hebes, anima vero subtilis et quasi efficiens quedam <span class="txt">⟨causa⟩</span><span class="note"><a aria-label="1074" class="note txt" href="#n1074"></a><small class="note" data-sign="1074" id="n1074"> causa<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub>;</i> <span class="txt">†</span>…<span class="txt">†</span> <i class="txt">M;</i> cauima <i class="txt">or </i>cauisa <i class="txt">B</i></small></span> et moderatrix dici potest. Huius etiam in coitu maris et finem<span class="note"><a aria-label="1075" class="note txt" href="#n1075"></a><small class="note" data-sign="1075" id="n1075"> finem<span class="txt">]</span> femine <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span>, dum sperma videlicet matrici commendatur, Tholomeus creationem asserit. Corpus deinde ingrediens et huic admixta que ipsi<span class="txt">⟨u⟩</span>s<span class="note"><a aria-label="1076" class="note txt" href="#n1076"></a><small class="note" data-sign="1076" id="n1076"> ipsius<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> sunt in utero et post egressum precipue administrat. Unde ex ipsius, ut supradictum est, quasi efficientibus causis quedam corporis accidentia tali poterunt ratione perpendi.</p>
<p>In nativitate itaque domino ascendentis notato Sol etiam et Luna, conventus quoque et oppositio nativitatem precedens, pars et<span class="txt">⟨iam⟩</span><span class="note"><a aria-label="1077" class="note txt" href="#n1077"></a><small class="note" data-sign="1077" id="n1077"> etiam<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> fortune non minori consideratione videntur indigere. Ad hoc autem V<span class="note"><a aria-label="1078" class="note txt" href="#n1078"></a><small class="note" data-sign="1078" id="n1078"> V<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>en <i class="txt">M</i></small></span> erraticarum que plurima obtinebit testimonia et que maiori<span class="txt">⟨s⟩</span><span class="note"><a aria-label="1079" class="note txt" href="#n1079"></a><small class="note" data-sign="1079" id="n1079"> maioris<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> dignitatis obtentu in predictis locis ditatur, ipsa merito ducatum usurpat. Hec<span class="note"><a aria-label="1080" class="note txt" href="#n1080"></a><small class="note" data-sign="1080" id="n1080"> hec<span class="txt">]</span> nec <i class="txt">V;</i> non <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> minus quoque tam stelle natura quam que<span class="note"><a aria-label="1081" class="note txt" href="#n1081"></a><small class="note" data-sign="1081" id="n1081"> nec minus quoque tam stelle natura quam que<span class="txt">]</span> non minus qulque stelle quam<i class="txt">. </i>loci ipsius natura que <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> de fixarum numero eiusdem ascensum comitetur inquirendum erit. Horum enim omnium consideratio<span class="note"><a aria-label="1082" class="note txt" href="#n1082"></a><small class="note" data-sign="1082" id="n1082"> consideratio<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>erit <i class="txt">M</i></small></span> iudicium sine ambiguitate declarat.</p>
<p>Saturnus igitur nativitatis ducatum vendicans et ipse orientalis eum qui nascitur rubicundum, modestum, fortem, capillo nigro, sed crispo, pectus pilosum<span class="note"><a aria-label="1083" class="note txt" href="#n1083"></a><small class="note" data-sign="1083" id="n1083"> pilosum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>i <i class="txt">M</i></small></span>, oculos mediocres, stature aptitudinem, humidum et frigidum, videlicet fleumaticum, occidentalis autem tenuem, macilentum, subrubeum, oculorum pupillas nigras, capillos similiter nigros et lenes, siccum </p></section>