<section class="txtsrc"><p>tamen generant egritudines. Iupiter quoque solus, dum sic se<span class="note"><a aria-label="1181" class="note txt" href="#n1181"></a><small class="note" data-sign="1181" id="n1181"> se<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>habet <i class="txt">M</i></small></span> habeat, dieta vel antidoto morbos expellit. Venus autem oraculis sive divino commitigat auxilio. Infortunatis item in ascendente locatis, si fortunate<span class="note"><a aria-label="1182" class="note txt" href="#n1182"></a><small class="note" data-sign="1182" id="n1182"> si fortunate<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">M</i></small></span> VII obtineant, gravi et insanabili, manifesto tamen morbo afficiunt. Epilensie quoque passio<span class="txt">[</span>ne<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="1183" class="note txt" href="#n1183"></a><small class="note" data-sign="1183" id="n1183"> passione<span class="txt">]</span> passio <i class="txt">V</i></small></span>, clamor et mortis metus semper committantur. Insania vero sensu ablato nullatenus retineri valet. Parentes et cognatos conviciis et crimine turpi et hiis similibus provocat. Demoniacorum item morbus vel tabes ex humiditatis superhabundantia que capiti nocet, <span class="txt">⟨qualitas que post amentiam futuram predicet, cogit⟩</span><span class="note"><a aria-label="1184" class="note txt" href="#n1184"></a><small class="note" data-sign="1184" id="n1184"> qualitas... cogit<span class="txt">]</span> <i class="txt">V;</i> <i class="txt">i. m. M (perhaps other hand)</i>. <i class="txt">In M, the sentence is hardly legible because of the binding</i></small></span> entheusimeselmus<span class="note"><a aria-label="1185" class="note txt" href="#n1185"></a><small class="note" data-sign="1185" id="n1185"> entheusimesemus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>entheusimensemus <i class="txt">M;</i> euthen si mens eius <i class="txt">B;</i> enthusi mescus <i class="txt">V;</i> enthusi mesemus et <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> manifesta et impetum in homines facit, eos ictibus et consimilibus infestat.</p>
<p>Quedam item loca, ex quibus predicta proprietatis qualitas procedit, eam de propria natura iuvant et exaugent. Loca namque Solis et Martis insaniam usque producunt. Iovis<span class="note"><a aria-label="1186" class="note txt" href="#n1186"></a><small class="note" data-sign="1186" id="n1186"> Iovis<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>itaque <i class="txt">M</i></small></span> item et Mercurii loca epilensiam exaugent, <span class="txt">[</span>loca namque Solis et Martis insaniam, Iovis item et Mercurii<span class="note"><a aria-label="1187" class="note txt" href="#n1187"></a><small class="note" data-sign="1187" id="n1187"> Mercurii<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>item <i class="txt">M</i></small></span> loca epilensiam exaugent<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="1188" class="note txt" href="#n1188"></a><small class="note" data-sign="1188" id="n1188"> Solis… exaugent<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">BV</i><i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>. Veneris etiam locus oraculis et quasi quibusdam auguriis occulta revelat. Saturni item et Lune locus demoniacos et humorum impedimenta fovent.</p>
<p>Predicte autem egritudinum species efficientem anime partem occupant, que videlicet ex propria natura per huiusmodi qualitates adveniunt. Alie vero que principaliter in passiva procreate ex augmento sive diminutione naturalium utroque sexu apparent. Quarum cognitio eadem<span class="note"><a aria-label="1189" class="note txt" href="#n1189"></a><small class="note" data-sign="1189" id="n1189"> eadem<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>et <i class="txt">M</i></small></span> que et supradictorum habetur, si in hoc loco Solem et Lunam, quemadmodum ibi Mercurium statuamus, Veneris ac Martis respectu ipsorum habitudine observata.</p>
<p>Hiis itaque executis notatum<span class="note"><a aria-label="1190" class="note txt" href="#n1190"></a><small class="note" data-sign="1190" id="n1190"> notatum<span class="txt">]</span> notandum <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> est, quoniam<span class="note"><a aria-label="1191" class="note txt" href="#n1191"></a><small class="note" data-sign="1191" id="n1191"> Quoniam <i class="txt">should probably be corrected into </i>quomodo</small></span> sola lumina in signis masculis viros ad naturalia, mulieres quoque ab non naturalia maxime impellunt. Et que mulierum proprie dicuntur in vires et quasi masculinitatem convertuntur. Amplius Venus et Mars aut alter eorum, dum masculus fiat, homines illicitos et turpes Veneris actus avid<span class="txt">⟨i⟩</span>us<span class="note"><a aria-label="1192" class="note txt" href="#n1192"></a><small class="note" data-sign="1192" id="n1192"> avidius<span class="txt">]</span> <i class="txt">BV<sub>1</sub>;</i> avidus, <i class="txt">corr. in </i>avidos <i class="txt">M (perhaps other hand)</i></small></span> et plus iusto appetunt. Mulieres autem ad incestus impudicos corruentes se invicem abutentur. Venus item sola mascula existens id crimen occultat. Mars namque solus masculus ita manifeste detegit vel propalat, ut quandoque que secum habitant mulieres quasi in propriis viris uxores<span class="note"><a aria-label="1193" class="note txt" href="#n1193"></a><small class="note" data-sign="1193" id="n1193"> in propriis viris uxores<span class="txt">]</span> pro viris in uxores <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> rediga<span class="txt">⟨n⟩</span>t<span class="note"><a aria-label="1194" class="note txt" href="#n1194"></a><small class="note" data-sign="1194" id="n1194"> redigat<span class="txt">]</span> redigant <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>. Si autem converso quam predictum sit modo eedem stelle se habeant, ut scilicet sola lumina, ceteris sic se habentibus, in signis discurrant femineis, mulieres naturalia, viri autem que sibi contra naturam committent, molles et effeminati, licita transgredi<span class="note"><a aria-label="1195" class="note txt" href="#n1195"></a><small class="note" data-sign="1195" id="n1195"> <i class="txt">Here begins the lacuna in V<sub>1 </sub>(from the end of III.14 to the end of IV.7)</i></small></span> gaudebunt. Rursus Venus sola femina ad illicitos Veneris actus communiter mulieres detorquet<span class="note"><a aria-label="1196" class="note txt" href="#n1196"></a><small class="note" data-sign="1196" id="n1196"> detorquet<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>item Marte femineo existente signo <i class="txt">M</i></small></span>. Frequentius tamen ad naturalia redibunt, adeo, inquam, ut viros ultro appetant. Homines<span class="note"><a aria-label="1197" class="note txt" href="#n1197"></a><small class="note" data-sign="1197" id="n1197"> homines<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>l <i class="txt">M</i></small></span> quoque ad turpes incestus proclivi neminem ab illicito coitu prohibebunt, sed tamen occulte. Item Marte femineo existente signo ad utrumque, turpes videlicet et illicitos concutibus, publice et absque rubore corruent et quia nimis patenter, obprobriis et blasphemie subiacebunt. Item Mars et Venus orientales virorum crimina publicant. Occidentales namque femineos incestus occultabunt. Quorum si Saturnus </p></section>