<section class="txtsrc"><p>inverecundum, pecunie et pulcritudinis amatorem. Occidentales autem sub terra circa verperam idem significant. Veneris quoque et Mercurii occidentalitas de die circa vesperam, de nocte circa mane scientiam, iustitiam, obtusam memoriam, officii et professionis detrimentum, benivolum, secretorum inquisitorem, preterea compotista<span class="txt">⟨m⟩</span><span class="note"><a aria-label="1135" class="note txt" href="#n1135"></a><small class="note" data-sign="1135" id="n1135"> compotistam<span class="txt">]</span> <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> geometrie, astronomie et totius doctrine et secularium<span class="note"><a aria-label="1136" class="note txt" href="#n1136"></a><small class="note" data-sign="1136" id="n1136"> secularium<span class="txt">]</span> <i class="txt">V;</i> scolarium <i class="txt">or </i>secularium <i class="txt">BMV<sub>1</sub></i></small></span> negotiorum curam gerere portendit. Erit quoque qui nascitur sompniorum et huius generis scientie interpres. Si autem fortunatorum aliquod eadem signa corroboret, hiis que prediximus additamentum subministrat. Infortunium econtra anxietatem, morbos et impedimentum minatur. Predictis iuvantibus versibus et metus<span class="note"><a aria-label="1137" class="note txt" href="#n1137"></a><small class="note" data-sign="1137" id="n1137"> metus<span class="txt">]</span> metris <i class="txt">V</i></small></span> et facundia precellit, ingenium subtile, bonum consilium, humilitas<span class="note"><a aria-label="1138" class="note txt" href="#n1138"></a><small class="note" data-sign="1138" id="n1138"> humilitas<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>humiliatas<i class="txt"> M</i></small></span> etiam et mores commendantur, benificus dispositor, dapsilis, bona existimatio<span class="note"><a aria-label="1139" class="note txt" href="#n1139"></a><small class="note" data-sign="1139" id="n1139"> existimatio<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l., corr. ex </i>existim<i class="txt"> M</i></small></span>, oportune et absque dilatione incepta consumat, regimini aptus, bone fidei, Dei cultor et amicus amabilis<span class="note"><a aria-label="1140" class="note txt" href="#n1140"></a><small class="note" data-sign="1140" id="n1140"> amabilis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>amatbilis<i class="txt"> M</i></small></span>, propinquorum et<span class="note"><a aria-label="1141" class="note txt" href="#n1141"></a><small class="note" data-sign="1141" id="n1141"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l. M</i></small></span> discipline amator, bone indolis et divitiis affluens. Quod si hec stella predictis contrarium obtinuerit, eum qui nascitur fatuum, stultilocum, frequenter falli et miserum indicat. Idem divinis deditus, impetuosus, cum sit stultus, sapientem se estimat, superbus, perturbator, alterius servituti<span class="note"><a aria-label="1142" class="note txt" href="#n1142"></a><small class="note" data-sign="1142" id="n1142"> servituti<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>servitutis <i class="txt">M</i></small></span> se subdens, motus inordinati, bona memoria, sed non minoris doctrine.</p>
<p>Quod si Mars anime dispositioni<span class="note"><a aria-label="1143" class="note txt" href="#n1143"></a><small class="note" data-sign="1143" id="n1143"> dispositioni<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>disponeni <i class="txt">M</i></small></span> solus dominetur et ipse ad infortuniis liber, nato fortitudidem, potentiam, iracundiam, bellorum audaciam et primos incursus tribut. Sepius namque mortis periculo se exponit, nulli subditus, consumptor, suis confidens viribus, omnia negligit, violentus, regno vel cuilibet regimini aptus. Si autem aliter quam prediximus Mars se habuerit, nascentis fastus<span class="note"><a aria-label="1144" class="note txt" href="#n1144"></a><small class="note" data-sign="1144" id="n1144"> nascentis fastus<span class="txt">]</span> nascentem fatuum <i class="txt">V</i></small></span> indicat. Nam et ipse blasfemator, dissensionum amicus, consumptor, garrulus, stultus, superbus, predo, nequam, malificus, inordinatus, demens, propinquos negliget, divinum penitus ignorabit cultum. Si vero Veneri similis<span class="note"><a aria-label="1145" class="note txt" href="#n1145"></a><small class="note" data-sign="1145" id="n1145"> similis<span class="txt">]</span> simul <i class="txt">B. </i>Veneri similis<i class="txt"> should probably be corrected into </i>Venere simul</small></span> exstiterit et ipse mundus, alacritatem confert, mores<span class="note"><a aria-label="1146" class="note txt" href="#n1146"></a><small class="note" data-sign="1146" id="n1146"> mores<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>(<i class="txt">with </i>‘vacat’ <i class="txt">sup. l.</i>)et honestam addit formam , cantu et saltationibus <i class="txt">M</i></small></span> emendat, consortem diligit, vitam facit delicatam, iocos, bonos mores et honestam addit formam, cantu et saltationibus gaudet, deliciis<span class="note"><a aria-label="1147" class="note txt" href="#n1147"></a><small class="note" data-sign="1147" id="n1147"> deliciis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>deliiciis <i class="txt">M</i></small></span> et quiete delectatur, pronus in coitu, sed tamen provide et caute, quandoque etiam ad illicitos et in utriusque concubitus declinabit, levis, iracundus et etiam zelotippus. Contra autem<span class="note"><a aria-label="1148" class="note txt" href="#n1148"></a><small class="note" data-sign="1148" id="n1148"> autem<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter</i> <i class="txt">M</i></small></span> quod dictum est se habente immoderate libidinis, inconstans, animosus, despector, delinquens, blasphemator, mendax, in suos et alienos<span class="note"><a aria-label="1149" class="note txt" href="#n1149"></a><small class="note" data-sign="1149" id="n1149"> alienos<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>fra <i class="txt">M</i></small></span> fraudulentus, repentivi animi, coniugatarum et virginum corruptor, astutus, inconstans, periurio gaudens, unde verecundiam et obprobria persepe incuret, insensatus, adornari </p></section>