<section class="txtsrc"><table class="card" style="border-collapse:collapse"><tr><td style="border:none;border-right:solid gray 1.0pt;padding:0.25rem 0.5rem;vertical-align:top;width:50%"><div style="text-align:justify">longitudinis alhileg divisa longitudinem suam a medio celo constituit. Quod de sex subtractum, que est orientis a medio celo longitudinem metitur. Nam quod sit relictum, longitudinem ab occidente insinuat. Item horis istis in partes horarum alhileg deductis<span class="note"><a aria-label="1049" class="note txt" href="#n1049"></a><small class="note" data-sign="1049" id="n1049"> deductis<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l., add. vel corr. in </i>multiplicitis <i class="txt">M (other hand). Cf. V<sub>1</sub></i><i class="txt">, f. 66vr</i><i class="txt">:</i> Item hore iste in partes horarum alileg multiplicentur</small></span>, quod inde procedit gradus alhileg ad partem occidentis applica<span class="txt">[</span>t<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="1050" class="note txt" href="#n1050"></a><small class="note" data-sign="1050" id="n1050"> applicat<span class="txt">]</span> applica <i class="txt">V</i></small></span>, pro singulis gradibus annos habens.</div> </td>
	<td style="border:none;padding:0.25rem 0.5rem;vertical-align:top;width:50%"> <div style="text-align:justify">Tetragonum vero<span class="note"><a aria-label="1051" class="note txt" href="#n1051"></a><small class="note" data-sign="1051" id="n1051"> vero<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter, then del. V<sub>1</sub></i></small></span> aut exagonum aut trigonum stelle in gradu cardinis existentis sic requires. Quantum est inter iuweresed et eius ascendens accipies, eiusque medium minori eorum addatur, ibique exagonus, tetragonus reperitur. Alileg quoque cum infortunato existente differentia iuweresed cardinis terre et iuweresed infortunati notetur. Postea partes horarum oppositi gradus infortunati in alileg a cardine multiplicentur et hoc de illo minue. Quod relinquitur, annos habe. Amplius alileg inter secundum et quartum, infortunium /<i class="txt">V<sub>1</sub></i>, 66v/ vero eius radii in eadem quarta et ad ipsum illud vis ducere, a cardine terre acceptum servabis. Deinde preterito circulo gradus infortunii rectum circulum medii celi detrahe et reliquum observa. Et partes horarum gradus infortunii in VI multiplicentur et hoc de illo minue et reliquum observa. Amplius partes horarum oppositi infortunii in longitudinem alileg ab ascendente multiplicentur et hoc de illo minuatur et quot relinquentur gradus, tot annos constitues. Amplius alileg inter ascendens et medium celum, infortunium vero aut<span class="note"><a aria-label="1052" class="note txt" href="#n1052"></a><small class="note" data-sign="1052" id="n1052"> aut<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>et <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> eius radii in eadem quarta, rectum circulum cardinis terre de recto circulo infortunati minue. Iterum partes horarum oppositi gradus infortunati in VI multiplicentur et hoc de illo minue et quod reliquum est observa. Post hec alileg longitudo a cardine ascendentis in partes horarum gradus infortunii multiplicentur<span class="note"><a aria-label="1053" class="note txt" href="#n1053"></a><small class="note" data-sign="1053" id="n1053"> Multiplicentur <i class="txt">should probably be corrected into</i> multiplicetur</small></span> et per singulis gradibus annos. Amplius alileg<span class="note"><a aria-label="1054" class="note txt" href="#n1054"></a><small class="note" data-sign="1054" id="n1054"> alileg<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>alig <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> si in undecimo existat, converso convenit ordine fieri, quoniam sunt he quarte descendentes, relique vero ascendentes. Alileg quoque et iuweresed medii celi in differentiam iuweresed alileg dividatur et hec est longitudo ipsius a medio celo. Quod de sex subtractum, que est longitudo ascendentis a medio celo metitur; quod relinquitur, longitudine ab occidente conficit. Item hore iste in partes horarum alileg multiplicentur et quod inde provenerit tunc gradus alileg ad partem occidentis applica et pro singulis gradibus annos habe.</div> </td> </tr>
<tr>
	<td style="border:none;border-right:solid gray 1.0pt;padding:0.25rem 0.5rem;vertical-align:top;width:50%"> <div style="text-align:justify">Quicquid autem de vita superius dictum est nullum fortuniorum augmentum sive <span class="txt">⟨infortuniorum⟩</span><span class="note"><a aria-label="1055" class="note txt" href="#n1055"></a><small class="note" data-sign="1055" id="n1055"> infortuniorum<span class="txt">]</span><i class="txt"> V</i></small></span> diminutionem recipit. Unde quid fortunii adiciant aut ab infortuniis detrahatur consequenter hoc investigabis ordine. Fortunium itaque cum alhileg obtinens quartam, si inter alhileg et VII consistat aut radios suos in eadem dirigat loca, incrementum largitur. Nam et infortunium ibidem existens aut radios suos, ut predictum est, dirigens detrimentum prestat. Ad hoc etiam quotiens utrumque suos dirigat radios, eorum loca subtus terram aut supra notare convenit. Non minus quoque ipsius longitudo ab occidentis cardine notanda, cuius augmentum sive diminutio ad alhileg pertinent. Deinceps quidem, latitudine oppositi gradus stelle in XII divisa, gradus et puncta qui inde provenient in stelle longitudinem ab occidente multiplicandi erunt. Quantum enim inde colligitur, tantumdem fortunata adiciunt, sed non minus ab infortunio detrahitur, pro gradibus tamen annos generaliter assumes. Rursum stelle sub<span class="note"><a aria-label="1056" class="note txt" href="#n1056"></a><small class="note" data-sign="1056" id="n1056"> sub<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter, then del., add. et del. </i>ste<i class="txt"> M</i></small></span> terra latentis, que videlicet addit aut derogat, longitudo ab occidente notanda occurrit, partibus etiam horarum gradus stelle in XII divisis, quod inde procedit in predictam longitudinem dividendum. Nam et talis est ipsius stelle ad alhileg additio sive potius detrimentum. Pars demum fortune sive Sol aut Luna aut conventus vel oppositio aut potius pars ipsa quam transferre querimus in nono<span class="note"><a aria-label="1057" class="note txt" href="#n1057"></a><small class="note" data-sign="1057" id="n1057"> nono<span class="txt">]</span> decimo <i class="txt">V</i></small></span> reperta converso quam diximus ordinari postulat. Non minus quoque additamentum vel diminutio stelle iuxta ipsius respectum vel radios et pro modo se habendi in eadem quarta semper disponenda erit.</div> </td>
	<td style="border:none;padding:0.25rem 0.5rem;vertical-align:top;width:50%"> <div style="text-align:justify">Quicquid autem de vita supradictum est, absque fortunatorum augmento sive diminutione dictum est. Quid autem fortunium addat aut ab infortunatis detrahatur hoc investigabis ordine. Infortunium<span class="note"><a aria-label="1058" class="note txt" href="#n1058"></a><small class="note" data-sign="1058" id="n1058"> Infortinium <i class="txt">should probably be corrected into</i> fortunium</small></span> quoque cum alileg eandem obtinens quartam, si inter alileg et cardinem septimum consistat aut radios suos in eadem dirigat loca, addit. Infortunium ibidem existens aut radios suos, ut predictum est, dirigens minuit. Si autem fortunata et infortunati suos dimittunt radios, eorum loca subtus terram aut supra notanda. Ipsius longitudo ab occidentis cardine, cuius additamentum sive diminutio ad alileg cognita servetur. Deinde iuweresed oppositi<span class="note"><a aria-label="1059" class="note txt" href="#n1059"></a><small class="note" data-sign="1059" id="n1059"> oppositi<span class="txt">]</span> <span class="txt">†</span>opperet<span class="txt">†</span> <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> gradus stelle in XII dividatur, gradus etiam et puncta qui inde provenient stelle longitudinem ab occidente multiplicari debent. Et quan/<i class="txt">V<sub>1</sub></i>, 67r/tum inde colligetur, fortunata addit, sed tamdem ab infortunio detrahitur, semper pro gradibus annos. Quod autem addit aut detrahit stella sub terra existens, ipsius longitudo ab occidente notetur. Partes etiam horarum gradus stelle in XII dividantur et quod inde fiet in predictam longitudinem multiplicetur. Hec enim est ipsius stelle additamentum ad alileg sive diminutio. Partes deinde fortune aut Sol aut Luna aut conventus aut oppositio aut pars querimus ducem in XXIX<sup>no</sup> reperta converso quem diximus ordine cotidie deducantur. Additamentum etiam sive diminutio stelle secundum ipsius respectum aut radios, etiam pro modo se habendi in eadem quarta semper deponitur.</div> </td> </tr>
<tr>
	<td style="border:none;border-right:solid gray 1.0pt;padding:0.25rem 0.5rem;vertical-align:top;width:50%"> <div style="text-align:justify">Sequitur ipsius alhileg quod vitam prescidit et terminat apta et conveniens translatio. Notandum ergo quod in omnibus alhileg locis, precipue in nono, <span class="txt">[</span>et<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="1060" class="note txt" href="#n1060"></a><small class="note" data-sign="1060" id="n1060"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">om.</i> <i class="txt">V</i></small></span> hec vitam termina<span class="txt">⟨n⟩</span>t<span class="note"><a aria-label="1061" class="note txt" href="#n1061"></a><small class="note" data-sign="1061" id="n1061"> terminant<span class="txt">]</span> <i class="txt">BV</i></small></span>, sed et augmentum vel diminutio non aliter quam supradiximus se habet. Sol itaque in conventu vel oppositione et etiam tetragono vitam resecat. In trigono quidem aut exagono si terminum infortuniorum possideat, similiter. Item Sol in primordio nativitatis corruptus, ex quibuslibet locis ab alhileg applicans vitam eque dirimit. Mundus quoque in conventu aut oppositione fit hoc modo. Amplius Saturnus et Mars cum Sole idem operantur Preterea alhilegi<span class="note"><a aria-label="1062" class="note txt" href="#n1062"></a><small class="note" data-sign="1062" id="n1062"> alhilegi<span class="txt">]</span> alhileg<i class="txt"> B</i></small></span> omnes sive duces, potissimum Luna ascendenti applicans vel si gradus orientis Lune corpori iungatur, idem efficit. Gradus itidem conventus aut oppositionis, sed et Caput Draconis et Cauda, si alicui eorum alhileg sit applicatio, vitam omnino dissolvit. Non minus quoque gradus exagoni a Sole et Luna itidem in hora nativitatis existente, dum ad eam alhileg<span class="note"><a aria-label="1063" class="note txt" href="#n1063"></a><small class="note" data-sign="1063" id="n1063"> alhileg<span class="txt">]</span> alihileg, <i class="txt">corr. ex </i><span class="txt">†</span>…<span class="txt">†</span><i class="txt"> M</i></small></span> sit applicatio, vitam eque dirimit. Nichil enim adeo<span class="note"><a aria-label="1064" class="note txt" href="#n1064"></a><small class="note" data-sign="1064" id="n1064"> adeo<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>adheo <i class="txt">M</i></small></span> noxium humane vi</div></td></tr></table></section>