<section class="txtsrc"><p>queret, impetuosus, turpia comitens. Mars item similis<span class="note"><a aria-label="1150" class="note txt" href="#n1150"></a><small class="note" data-sign="1150" id="n1150"> similis<span class="txt">]</span> simul <i class="txt">BV</i></small></span> <span class="txt">⟨Mercurio⟩</span><span class="note"><a aria-label="1151" class="note txt" href="#n1151"></a><small class="note" data-sign="1151" id="n1151"> Mercurio<span class="txt">]</span> <i class="txt">V; sup. l. M (perhaps other hand)</i></small></span> et ipse liber undique exercitus ducem et rectorem constituit, festinus motus, potens, benivolus, sapiens, labori deditus, meditator, sed astutia, proditio, <span class="txt">⟨in⟩</span>constantia<span class="note"><a aria-label="1152" class="note txt" href="#n1152"></a><small class="note" data-sign="1152" id="n1152"> inconstantia<span class="txt">]</span> <i class="txt">V<sub>1</sub>;</i>continentia <i class="txt">V;</i> constantia <i class="txt">BM</i></small></span> eum non deserunt, hypocrita, versipellis, contumax, protervus, inquisitor, rixarum amicus, nichil tamen sibi nocebit, consimiles diligit, universaliter quoque inimicis<span class="note"><a aria-label="1153" class="note txt" href="#n1153"></a><small class="note" data-sign="1153" id="n1153"> inimicis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>inimicus <i class="txt">M</i></small></span> adversus, suos iuvabit amicos. Quod si contrario se habeat, destructor, inobediens, fatuus, deceptor, penitens, inordinati motus, mendax, latro, Dei nescius, falso iurabit, astutus, perversus, putat aliquid scire, cum nichil penitus noverit, nequam, blasphemator, circa vias et itinera insidias ponet, <span class="txt">⟨domorum parietes franget⟩</span><span class="note"><a aria-label="1154" class="note txt" href="#n1154"></a><small class="note" data-sign="1154" id="n1154"> domorum parietes franget<span class="txt">]</span><i class="txt"> V<sub>1</sub></i></small></span>, proditor, nicromanticus, homicida.</p>
<p>Quod si Venus singulariter dominatum possideat et undique infortuniis munda, iustum, quietum, deliciosum, discretum et deliberantem facit, saltus et iocos amat, zelotipum reddit, scelera abhorret, magisteria appetit, Deum veretur, pulcre forme, optime complexionis, benificus, liberis gaudet successibus, sed maxime in Venerem proclivus. Quod si contrario feratur modo, pigrum et effeminatum donat, nullius audacie, nullius nominis, lapides frequenter pedibus et offendicula preponet. Ea item Mercurio similis<span class="note"><a aria-label="1155" class="note txt" href="#n1155"></a><small class="note" data-sign="1155" id="n1155"> similis<span class="txt">]</span> simul <i class="txt">V</i></small></span>, munda tamen, professionis et scientiarum amator et disciplinarum subtilis, peritus versibus et musica et omni honestate gaudebit, benignus, deliciosus, quietus, alacris, amicis amicus, legis observator, amator equorum et bone existimationis, in omnibus recto calle procedit, discendi avidus et in eodem proficiens, honestis moribus, bona facundia, verba iocosa, amabilis, defensor et cognitor, magnanimus<span class="note"><a aria-label="1156" class="note txt" href="#n1156"></a><small class="note" data-sign="1156" id="n1156"> magnanimus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>magnanilmus <i class="txt">M</i></small></span>, mulieribus tamen postpositis, more pessimo<span class="note"><a aria-label="1157" class="note txt" href="#n1157"></a><small class="note" data-sign="1157" id="n1157"> pessimo<span class="txt">]</span> converso <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> sodomie civibus adheret. Sed si contrario modo se habeat, astutum, maledicum, bilinguem, deceptorem, seditiosum generat, periurator, nec amabit nec amabitur, mulierum deceptor, omnia ad actum ducere cupiens, quandoque bonum quandoque contra incurret, in multis culpabitur.</p>
<p>Mercurius item specialiter dominus et liber ipse intellectum donat, ingenium acuit, res antiquas exponit, multa proba et honesta experiri facit, di<span class="txt">⟨a⟩</span>lecticum<span class="note"><a aria-label="1158" class="note txt" href="#n1158"></a><small class="note" data-sign="1158" id="n1158"> dialectitum<span class="txt">]</span> dialeticum <i class="txt">VV<sub>1</sub>;</i> delicatum <i class="txt">B</i></small></span> reddit, causidicum format, scientiam rimatur, beneficientiam et deliberationem <span class="txt">⟨et bonam existimationem⟩</span><span class="note"><a aria-label="1159" class="note txt" href="#n1159"></a><small class="note" data-sign="1159" id="n1159"> et bonam existimationem<span class="txt">]</span><i class="txt"> V</i></small></span> exauget, quadruvium docet, commissa tegit. Contrario autem quam dictum est se habens, fraudulentus et abiectus, in errorem alios inducit, sibi consulit, motus inconstans, ignorans, subdolus et mendax, infidelis, iniustus, Deo invisus, generaliter autem fallax.</p>
<p>Dum hec ita se habeant, sciendum est quoniam<span class="note"><a aria-label="1160" class="note txt" href="#n1160"></a><small class="note" data-sign="1160" id="n1160"> quoniam<span class="txt">]</span> quod <i class="txt">B. </i>Quoniam <i class="txt">should probably be corrected into </i>quomodo</small></span> Lune proprietas ea que predicta sunt utrumque<span class="note"><a aria-label="1161" class="note txt" href="#n1161"></a><small class="note" data-sign="1161" id="n1161"> utrumque<span class="txt">]</span> utraque <i class="txt">BV<sub>1</sub></i></small></span> iuvabit. In locis namque aneitas, id est finis septentrionis et meridiei, varias anime qualitates exauget et quam citius eas alterari facit. Si vero in quolibet nodorum exstiterit, subtilis anime proprietas iuvatur et ad festinum deducit effectum. Item Luna ascendens et a<span class="txt">⟨u⟩</span>cta<span class="note"><a aria-label="1162" class="note txt" href="#n1162"></a><small class="note" data-sign="1162" id="n1162"> aucta<span class="txt">]</span> <i class="txt">BV</i></small></span> lumine significationes augmentat, apertiores et veriores nec <span class="txt"></span> tamen<span class="note"><a aria-label="1163" class="note txt" href="#n1163"></a><small class="note" data-sign="1163" id="n1163"> nec tamen<span class="txt">]</span> nec non <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> magis necessarias reddit. Deficiens quoque vel adusta easdem magis celat et effectum in parte diminuit.</p>
<p>Rursum in hiis que predicta sunt Solis iuvamen frequenter succedit, si stellarum dominantium aliqua similitudine vel convenientia feratur. Quod si ita fuerit et ipse mundus, que anime sunt qualitates in melius redigit, ut natus ab oblico pedem reducere conetur. Preterea potentiorem, largiorem et magis fidelem et legi meliorem ascribit. Quod si aliter se habeat, que bona erant peiorantur et natum miseria afficit, deprimit et conculcat, laboribus implicat, consilium aufert, unde voluntas gravis et anxia, generaliter quoque, ut ad meliorem revocetur statum, difficile.</p>
<h3 id="III.14"><a href="#III.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.14⟩</span> <span class="txt">⟨De anime proprietatibus⟩</span><span class="note"><a aria-label="1164" class="note txt" href="#n1164"></a><small class="note" data-sign="1164" id="n1164"> De anime proprietatibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">V. In all the manuscripts, a new paragraph begins here</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨E⟩</span>orum<span class="note"><a aria-label="1165" class="note txt" href="#n1165"></a><small class="note" data-sign="1165" id="n1165"> eorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> que<span class="note"><a aria-label="1166" class="note txt" href="#n1166"></a><small class="note" data-sign="1166" id="n1166"> que<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l. M</i></small></span> impedimenta anime sive potius defectus appellant notitiam mercurialis et Lune, eorumque ad invicem et respectu cardinum et infortuniorum status observatio declarat. Nam cum Luna et Mercurius<span class="note"><a aria-label="1167" class="note txt" href="#n1167"></a><small class="note" data-sign="1167" id="n1167"> Mercurius<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>mercurialis<i class="txt"> M</i></small></span> alterno privantur aspectu aut quelibet stella cuius proprietas impedimentum prestat eisdem in ascendente prefertur aut saltem circunda<span class="txt">[</span>n<span class="txt">]</span>t<span class="note"><a aria-label="1168" class="note txt" href="#n1168"></a><small class="note" data-sign="1168" id="n1168"> circundant<span class="txt">]</span> circumdat <i class="txt">BVV<sub>1</sub></i></small></span> aut hiis opposita consistat, multimoda anime incomoda portendit. Quod totum ex propriis qualitatibus stellarum predictis et locis earumdem convenientibus vel diversis satis aperte poterit deprehendi. Inter hec autem que ad discernendas anime proprietates superius premissa sunt <span class="txt">[</span>et<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="1169" class="note txt" href="#n1169"></a><small class="note" data-sign="1169" id="n1169"> que<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. V</i></small></span> quedam eiusdem impedimenta, minora scilicet, patet esse exposita. Nunc ergo earum <span class="txt">⟨proprietatum⟩</span><span class="note"><a aria-label="1170" class="note txt" href="#n1170"></a><small class="note" data-sign="1170" id="n1170"> proprietatum<span class="txt">]</span><i class="txt"> V<sub>1</sub></i></small></span> augmentum et fortitudinem ex infortuniorum efficacia atque expressa operatione fieri dicemus.</p>
<p>Si quis enim anime proprietates, que nullatenus coherceri valent sive intendant<span class="txt">⟨ur⟩</span><span class="note"><a aria-label="1171" class="note txt" href="#n1171"></a><small class="note" data-sign="1171" id="n1171"> intendantur<span class="txt">]</span> <i class="txt">BV<sub>1</sub></i></small></span> sive remittantur aut si modum non relinquant, impedimenta vocet, eas bene et proprie appellat. Eorum itaque que superhabundant et quasi morbi vicem obtinent et que omnino naturam excedunt ac in parte animalis sensus procreantur ex subscriptis pendet agnitio. Epilentici namque hii habentur frequentius, in quorum nativitatibus Luna et Mercurius nec alterno, ut supradictum est, nec orientis foventur aspectu. Ad hoc etiam in horum diurnis nativitatibus si Saturnus, in nocturnis vero Mars cardines obtineat, ita tamen quod eorum alter huic qualitati dominetur. Insania vero hos afficit, in quorum natali <span class="txt">⟨contrarium⟩</span><span class="note"><a aria-label="1172" class="note txt" href="#n1172"></a><small class="note" data-sign="1172" id="n1172"> contrarium<span class="txt">]</span><i class="txt"> V</i></small></span> predictorum accidit, ut videlicet predicte proprietati nocte Saturnus, die quo<span class="txt">⟨que⟩</span><span class="note"><a aria-label="1173" class="note txt" href="#n1173"></a><small class="note" data-sign="1173" id="n1173"> quoque<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> Mars precellat, maxime autem de Cancro<span class="note"><a aria-label="1174" class="note txt" href="#n1174"></a><small class="note" data-sign="1174" id="n1174"> Cancro<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i><span class="txt">†</span>Cancr...<span class="txt">†</span> <i class="txt">M</i></small></span> vel Virgine sive Piscibus. Demoniacos item quos auroctafelis<span class="note"><a aria-label="1175" class="note txt" href="#n1175"></a><small class="note" data-sign="1175" id="n1175"> auroctafelis<span class="txt">]</span> auroctalis <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> dicimus hos fore estimant, in quorum nativitatibus infortuniorum qualitas, quemadmodum supradictum est, extitit; si tamen Lune dominetur, ea<span class="note"><a aria-label="1176" class="note txt" href="#n1176"></a><small class="note" data-sign="1176" id="n1176"> ea<span class="txt">]</span> eai<i class="txt"> M</i></small></span> adustione subcutet<span class="note"><a aria-label="1177" class="note txt" href="#n1177"></a><small class="note" data-sign="1177" id="n1177"> subcutet<span class="txt">]</span> subcutem <i class="txt">M;</i> subverterat <i class="txt">B;</i> subintrante <i class="txt">V;</i> subeunte <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, eiusque conventus princeps Saturnus, in oppositione vero Mars existat, potissimum in Sagittario et Piscibus. Si enim infortunia hac in qualitate<span class="note"><a aria-label="1178" class="note txt" href="#n1178"></a><small class="note" data-sign="1178" id="n1178"> qualitate<span class="txt">]</span> <i class="txt">add.et del. </i>f<i class="txt"> M</i></small></span> preferantur vel vincant, anime passiones non graves, sed tamen incurabiles et occultas portendunt. Quod si utraque fortuita<span class="note"><a aria-label="1179" class="note txt" href="#n1179"></a><small class="note" data-sign="1179" id="n1179"> fortuita<span class="txt">]</span> fortuna <i class="txt">V;</i> fortunia <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span>, Iupiter scilicet et Venus, predictorum vice suscepta oriens obtineant, infortuniis vero in occidentis cardine locatis, licet anxias, curabiles<span class="note"><a aria-label="1180" class="note txt" href="#n1180"></a><small class="note" data-sign="1180" id="n1180"> curabiles<span class="txt">]</span> curables<i class="txt"> M (the word is hardly legible)</i></small></span> </p></section>