<section class="txtsrc"><p>portendunt. Luna namque signa que negotiis preficiuntur obtinens vel post conventum Mercurio applicans, in Tauro scilicet et Capricorno et Cancro, nicromanticum parit<span class="note"><a aria-label="1259" class="note txt" href="#n1259"></a><small class="note" data-sign="1259" id="n1259"> parit<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>in Sagitario quoque aut Piscibus <i class="txt">M</i></small></span>, sacris<span class="note"><a aria-label="1260" class="note txt" href="#n1260"></a><small class="note" data-sign="1260" id="n1260"> sacris<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>in sa <i class="txt">M</i></small></span> inservire, ydromantiam et id divinationis genus intueri. In Sagittario quoque aut Piscibus litteris et grammatica instruit, nicromanticum docet, malignos etiam spiritus de loco ad locum impellit. In Virgine quidem et Scorpione nicromanticum et astrologum docet, occulta revelat, futura predicit. In Libra vel Ariete vel Leone litteris peritum, sompniorum expositorem, magicisque instructum artibus attestatur.</p>
<p>Hiis demum que ad officiorum qualitates et qualitatum varietates discernendas necessaria videbantur expositis, eorumdem constantiam, dignitatem et honestatem stellarum fortitudo que huic negotio presunt declarabit. Stelle namque huius professionis duces orientales et in cardinibus summam negotii prudentiam et pre ceteris omnibus instructum, occidentales autem et <span class="txt">⟨a⟩</span><span class="note"><a aria-label="1261" class="note txt" href="#n1261"></a><small class="note" data-sign="1261" id="n1261"> a<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> cardinibus cadentes ineptum et vilem, sub alterius disciplina significant officium. Fortunatorum quoque respectus levissimum et honestum, laudabilem nec in eo decipi permittunt<span class="note"><a aria-label="1262" class="note txt" href="#n1262"></a><small class="note" data-sign="1262" id="n1262"> permittunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>si vero Saturnus impedimentum prestet <i class="txt">M</i></small></span>. Infortunia<span class="note"><a aria-label="1263" class="note txt" href="#n1263"></a><small class="note" data-sign="1263" id="n1263"> infortunia<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>quoque <i class="txt">M</i></small></span> vero et eorum respectus econtra rerum etiam et substantie detrimentum portendunt. Si vero Saturnus impedimentum prestet, frigus, dilatio atque pigritia in causam venient<span class="note"><a aria-label="1264" class="note txt" href="#n1264"></a><small class="note" data-sign="1264" id="n1264"> venient<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>incomoda <i class="txt">M</i></small></span>. Quod si Mars, metus et destructio<span class="note"><a aria-label="1265" class="note txt" href="#n1265"></a><small class="note" data-sign="1265" id="n1265"> destructio<span class="txt">]</span> detractio<i class="txt"> B</i></small></span> irruent. Si autem utrique, nulla aberunt incomoda. Horum tamen omnium augmentum sive diminutio ex VII stellarum qualitatibus que videlicet professionibus dominantur earumque locis a cardinibus perscrutari possibile est. Oriens quoque eorum vel occidens similiter idem et eodem modo insinuant.</p>
<h3 id="IV.5"><a href="#IV.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.5⟩</span> <span class="txt">⟨De utriusque sexus coniugio⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨V⟩</span>irorum<span class="note"><a aria-label="1266" class="note txt" href="#n1266"></a><small class="note" data-sign="1266" id="n1266"> Virorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> nuptias et ipsorum coniugium aut desponsationem lunaris equalitas in ipsorum nativitate, si consideretur<span class="note"><a aria-label="1267" class="note txt" href="#n1267"></a><small class="note" data-sign="1267" id="n1267"> consideretur<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>considerentur <i class="txt">M</i></small></span>, manifestius indicabit. Quod si duas circuli quartas orientales optineat, ab ascendente videlicet ad medium celum vel ab<span class="note"><a aria-label="1268" class="note txt" href="#n1268"></a><small class="note" data-sign="1268" id="n1268"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>l <i class="txt">M</i></small></span> ascendente ad terre cardinem, et hic infra annos nuptias celebrat aut iam grandevus iunioris vinculo tenebitur. In reliquis autem quartis occidentalibus, adultos expectabit annos aut rugose conubia deceptus lugebit. Adusta quoque Luna et in Saturni respectu post nimium sollicitudinis laborem thalamos et conubia parat aut nunquam fieri testatur. In unius autem<span class="note"><a aria-label="1269" class="note txt" href="#n1269"></a><small class="note" data-sign="1269" id="n1269"> autem<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>eo <i class="txt">M</i></small></span> figure vel corporis signo eadem existens et in alicuius planetarum conventu unam, in bicorpore vero vel biformis nature et in conventu plurimarum multas ducturum designat uxores. Fortunate quoque in ipsius Lune conventu vel respectu bo</p></section>