<section class="txtsrc"><p>nam et iustam et <span class="txt">⟨pulcram⟩</span><span class="note"><a aria-label="1270" class="note txt" href="#n1270"></a><small class="note" data-sign="1270" id="n1270"> pulcram<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> speciem commendant. Infortunate contra, nam fame detrahunt, cum ignobilis et ancille iugo subiciant. Quod si Saturnus ibidem fuerit, totius familiaris rei negligentem. Iupiter namque patientiam et sermonis modestiam laudat. Mars autem incestum, marito rebellem et iurgia minatur. Venus quoque in Lune conventu speciosam, benignam, verecundam, humilem et omnibus venerabilem prestat. Mercurius doctrine, quietis et iustitie dotes promittit. Venus iterum cum Iove aut Saturno aut Mercurio frugi, lanificii et totius muliebris artificii prudentiam confert, coniugis et filiorum inducit affectum. Marti namque coniuncta incesta, inconstans, inhertie et risus appetens, tandem veri et honestatis improvida et negligens comprobatur. Hec itaque sunt que de virorum<span class="note"><a aria-label="1271" class="note txt" href="#n1271"></a><small class="note" data-sign="1271" id="n1271"> virorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>const <i class="txt">M</i></small></span> coniugio studiosa indagatione assequi potuimus<span class="note"><a aria-label="1272" class="note txt" href="#n1272"></a><small class="note" data-sign="1272" id="n1272"> potuimus<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>et eius <i class="txt">M</i></small></span>.</p>
<p><span class="txt">⟨De coniugio mulierum⟩</span><span class="note"><a aria-label="1273" class="note txt" href="#n1273"></a><small class="note" data-sign="1273" id="n1273"> De coniugio mulierum<span class="txt">]</span> <i class="txt">V. In M, a new paragraph begins here</i></small></span></p>
<p>In mulieris<span class="note"><a aria-label="1274" class="note txt" href="#n1274"></a><small class="note" data-sign="1274" id="n1274"> mulieris<span class="txt">]</span> nulieris <i class="txt">M</i></small></span> rursum<span class="note"><a aria-label="1275" class="note txt" href="#n1275"></a><small class="note" data-sign="1275" id="n1275"> rursum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>et eius <i class="txt">M</i></small></span> nativitate solaris, sicut in virorum natali Lune, locus pro consimili negotio notandus occurrit. Sol itaque in circuli quartis orientalibus infra annos eam desponsari vel senio confectam iunioris inducit thalamis. In reliquis vero quartis et occidentalibus coniugium differt vel in adolescentia senibus copulatur. Quod si in unius <span class="txt">⟨figure⟩</span><span class="note"><a aria-label="1276" class="note txt" href="#n1276"></a><small class="note" data-sign="1276" id="n1276"> figure<span class="txt">]</span><i class="txt"> V</i></small></span> signo, unum, in signo autem bicorpore<span class="note"><a aria-label="1277" class="note txt" href="#n1277"></a><small class="note" data-sign="1277" id="n1277"> bicorpore<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>corpore <i class="txt">M</i></small></span> aut biformis nature quam plures ascribit maritos. Saturnus etiam Solem respiciens opificem, iustum, pecunie adquisitorem maritum indicat. Respectus namque Iovis iustum, verecundum, liberalem et magnanimum ostendit. Martis etiam respectus odiosum, levem, perversum maritum. A Veneris item respectu probitas et forma procedit, a mercuriali vero vite necessariis providus et laboris potens<span class="note"><a aria-label="1278" class="note txt" href="#n1278"></a><small class="note" data-sign="1278" id="n1278"> probitas... potens<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">M</i></small></span> commendatur. Veneris denuo respectus in Saturnum iustum, gravem, severum, insipientem, parcum, sed continentiam laudat. A Iovis enim respectu bonitas, liberalitas monstratur. Nam dum Mars eundem<span class="note"><a aria-label="1279" class="note txt" href="#n1279"></a><small class="note" data-sign="1279" id="n1279"> Eundem <i class="txt">should be probably corrected into </i>eandem (i.e. Venerem). <i class="txt">Cf</i>.<i class="txt"> Ptolemy</i>, <i class="txt">Tetrabiblos, ed. and </i><i class="txt">tr. F</i><i class="txt">. E. Robbins</i>, <i class="txt">Cambridge (Mass.)-London, 1940, pp. 396-397</i>.</small></span> respicit, promptum, parcum, incestum, inverecundum et demissum indicat animum. Itidem Mercurius humilem et filialem amorem beatum<span class="note"><a aria-label="1280" class="note txt" href="#n1280"></a><small class="note" data-sign="1280" id="n1280"> filialem amorem betum<span class="txt">]</span> filia<span class="txt">[</span>bi<span class="txt">]</span>li amore beatum <i class="txt">V</i></small></span> predicat.</p>
<p>Ad hec item omnia Sol et Luna in utriusque sexus natali, dum orientis alterius trigono<span class="note"><a aria-label="1281" class="note txt" href="#n1281"></a><small class="note" data-sign="1281" id="n1281"> trigono<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>trigonis <i class="txt">M</i></small></span> vel exagono consistat aspectu et sub utriusque nativitate in eodem signo conveniant, diuturnum signant coniugium. Nam quotiens Luna in nativitate viri locum Solis, in mulieris nativitate <span class="txt">⟨Sol Lunam⟩</span><span class="note"><a aria-label="1282" class="note txt" href="#n1282"></a><small class="note" data-sign="1282" id="n1282"> Sol Lunam<span class="txt">]</span><i class="txt"> V</i></small></span> respiciat, indissolubili federe thalamos consecrat. Amplius Sole et Luna in oppositione aut tetragono ascendentis alterius eorum<span class="note"><a aria-label="1283" class="note txt" href="#n1283"></a><small class="note" data-sign="1283" id="n1283"> eorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>videlicet <i class="txt">M</i></small></span> aut<span class="note"><a aria-label="1284" class="note txt" href="#n1284"></a><small class="note" data-sign="1284" id="n1284"> aut<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. l.</i> <i class="txt">M</i></small></span> eorumdem locis in utraque nativitate ab aspectu adversa, festinum parant discidium. Predicta enim loca in utriusque natali ab aliquo fortunatorum beata, uxorem marito dilectam, amabilem, in ipsius dilectione fortuitam, ipsius curam agere<span class="note"><a aria-label="1285" class="note txt" href="#n1285"></a><small class="note" data-sign="1285" id="n1285"> <i class="txt">Either </i>in ipsius dilectione fortuitam, ipsius curam agere <i class="txt">or </i>in ipsius dilectione fortuitam ipsius curam agere</small></span> et utrique<span class="note"><a aria-label="1286" class="note txt" href="#n1286"></a><small class="note" data-sign="1286" id="n1286"> utrique<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> utrumque orutriumque <i class="txt">M</i></small></span> salubre vel oportunum facit coniugium. Infortuniorum item respectus malam, inutilem, verbosam, marito odiosam despicabilemque producit. Si iterum luminum loca que prediximus in utraque nativitate convenire diversa fortunatorum respectu consistant, </p></section>