<section class="txtsrc"><p>alterius in alterum communem designant criminis confessionem. Nam quod si fortunia testificentur, non omnino solvunt coniugium, sed post discidia ad reconsiliandum provocant et cum dilectione idem durare faciunt. Infortuniorum vero ascensus crimina, rixas, iram maximam divulgant et coniugium solvunt. At si solus Mercurius cum eis extiterit, criminationibus et querimoniis manifestum indulget discidium. Veneris quoque respectus in eadem loca post incestus vel maleficia et eiusdem generis vitia descidium innuit. Et hec sunt que de virorum<span class="note"><a aria-label="1287" class="note txt" href="#n1287"></a><small class="note" data-sign="1287" id="n1287"> virorum<span class="txt">]</span> mulierum <i class="txt">V</i></small></span> coniugio memorie thesauro<span class="note"><a aria-label="1288" class="note txt" href="#n1288"></a><small class="note" data-sign="1288" id="n1288"> thesauro<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del.</i> con <i class="txt">M</i></small></span> probata commendare potuimus.</p>
<p><span class="txt">⟨De bonitate vel malitia coniugii⟩</span><span class="note"><a aria-label="1289" class="note txt" href="#n1289"></a><small class="note" data-sign="1289" id="n1289"> De bonitate... coniugii<span class="txt">]</span> <i class="txt">V. In M, a new paragraph begins here</i></small></span></p>
<p><span class="txt">⟨T⟩</span>andem<span class="note"><a aria-label="1290" class="note txt" href="#n1290"></a><small class="note" data-sign="1290" id="n1290"> Tandem<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> coniugium et coniugii integritas, licita etiam et illicita ex subscriptis discernuntur. In viri igitur nativitate Saturnus et Mars <span class="txt">⟨et Venus⟩</span><span class="note"><a aria-label="1291" class="note txt" href="#n1291"></a><small class="note" data-sign="1291" id="n1291"> et Venus<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> cum Sole et Luna vel saltem in eorum aspectu iustum, dignum et legittimum sacrant coniugium. Est enim Veneris et duorum predictorum planetarum quedam habitudo. Mars autem solus cum eis ipsum ante nuptias hanc corrumpisse<span class="note"><a aria-label="1292" class="note txt" href="#n1292"></a><small class="note" data-sign="1292" id="n1292"> corrumpisse<span class="txt">]</span> corrupisse <i class="txt">M</i></small></span> denuntia<span class="txt">[</span>n<span class="txt">]</span>t<span class="note"><a aria-label="1293" class="note txt" href="#n1293"></a><small class="note" data-sign="1293" id="n1293"> denuntiant<span class="txt">]</span> denuntiat <i class="txt">V</i></small></span> et hanc vivendam<span class="note"><a aria-label="1294" class="note txt" href="#n1294"></a><small class="note" data-sign="1294" id="n1294"> vivendam<span class="txt">]</span> iuventulam <i class="txt">V</i></small></span> fore. Est namque inter eos quedam habitudo, quoniam utriusque sublimatio in signo ternarii alterius habetur. Solus quoque Saturnus cum eis vetulam ducturum innuit. Conveniunt namque, quia utriusque domus in signo ternarii alterius locatur. Venus etiam cum Marte<span class="note"><a aria-label="1295" class="note txt" href="#n1295"></a><small class="note" data-sign="1295" id="n1295"> Marte<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>innuit <i class="txt">M</i></small></span> quamvis omnibus modis satis comode faveat, perpetratum tamen ante nuptias incestum docet. Mercurius itidem cum eis existens <span class="txt">⟨vel secundum alium predicta manifestat⟩</span><span class="note"><a aria-label="1296" class="note txt" href="#n1296"></a><small class="note" data-sign="1296" id="n1296"> vel… manifestat<span class="txt">]</span><i class="txt"> V</i></small></span> aut ea respiciens iram, rixas et dissensiones perhibet. In signis autem utrique communibus, ut in Capricorno et Piscibus, sorori vel consanguinee adherebit. In viri item nativitate cum eadem signa Luna possideat, cum duabus uxoribus aut consanguineis fornicabitur.</p>
<p><span class="txt">⟨De bonitate vel malitia mulieris⟩</span><span class="note"><a aria-label="1297" class="note txt" href="#n1297"></a><small class="note" data-sign="1297" id="n1297"> De bonitate... mulieris<span class="txt">]</span> <i class="txt">V. In M and B, the place is left before the beginning of the sentence</i></small></span></p>
<p>In mulieris quidem nativitate in signis utriusque communibus eam duo consanguinei vel duo fratres incestabunt. Iupiter quoque in mulieris nativitate si occidens obtineat, idem ostendit. Venus autem ibidem cum Iove, diuturnam et<span class="note"><a aria-label="1298" class="note txt" href="#n1298"></a><small class="note" data-sign="1298" id="n1298"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>optimam <i class="txt">M</i></small></span> legittimam cum marito vitam terminabit. Mercurius namque cum eis aut respiciens<span class="note"><a aria-label="1299" class="note txt" href="#n1299"></a><small class="note" data-sign="1299" id="n1299"> aut respiciens<span class="txt">]</span> auteam respiciens <i class="txt">V (i.e. </i>respiciens Venerem<i class="txt">?)</i></small></span> vitam iocundam et optimam confert. Mars itidem hiis sociatus malum et pessimum, tandem coniugium designat instabile. Si autem Veneris qualitas ab eorum proprietatibus non differat, mulier sibi coequevo viro copulabitur. Si autem ipsa plus illis exstiterit orientalis, viro se iuniori nubet aut vir uxorem se ipso iuniorem<span class="note"><a aria-label="1300" class="note txt" href="#n1300"></a><small class="note" data-sign="1300" id="n1300"> iuniorem<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>dicet <i class="txt">M</i></small></span> ducet. Sed si magis occidentalis, mulier viro se iuniori sociabitur, vir autem uxorem se antiquiorem desponsabit. Rursum et ipsi in signis sibi communibus vel dicatis, Saturnus, inquam, in Capricorno aut Venus in Libra, a propinquo violata vel inter consanguineos notatur coniugium. Amplius in nativitate viri eadem prout prediximus in ascendente vel medio celo et Luna comite, cum matre aut matertera aut noverca perpetratum intendit incestum.</p>
</section>