<section class="txtsrc"><p><span class="txt">⟨D⟩</span>e<span class="note"><a aria-label="1388" class="note txt" href="#n1388"></a><small class="note" data-sign="1388" id="n1388"> De<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> vita autem ipsiusque finis<span class="note"><a aria-label="1389" class="note txt" href="#n1389"></a><small class="note" data-sign="1389" id="n1389"> finis<span class="txt">]</span> fine <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> post ceterorum absolutionem omni ambiguitate remota, mortem consequenter et mortis causas stella demum humane vite et que ipsius iter prestruit, novissimus hostis, nascentis tamen negotia administrans, radiorum consideratione habita, exponere non<span class="note"><a aria-label="1390" class="note txt" href="#n1390"></a><small class="note" data-sign="1390" id="n1390"> non<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span> respuit. Saturnus itaque mortis minister existens post doloris et febrium diuturnitatem et post aque crocee inundantiam corpore tenuato, cum dolor a capite in splenis et laterum tumorem descendat, plerumque etiam ex matricis frigido dolore<span class="note"><a aria-label="1391" class="note txt" href="#n1391"></a><small class="note" data-sign="1391" id="n1391"> dolore<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. </i>vel humore <i class="txt">M (other hand);</i> humore <i class="txt">V</i></small></span> mortem sequi testatur. Nam si Iupiter dono Martis<span class="note"><a aria-label="1392" class="note txt" href="#n1392"></a><small class="note" data-sign="1392" id="n1392"> dono Martis<span class="txt">]</span> mortis dono <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> potiatur, ex suffocatione pulmonis et dolore post sanguinis sputum et corporis ventositatem ore stomachi deprehenso mortem promittit. Mars eiusdem officii vicem suscipiens ex febre acuta et sanguinis turbatione et eodem<span class="note"><a aria-label="1393" class="note txt" href="#n1393"></a><small class="note" data-sign="1393" id="n1393"> eodem<span class="txt">]</span> collere <i class="txt">VV<sub>1</sub></i></small></span> habundantia mortem iminere significat<span class="note"><a aria-label="1394" class="note txt" href="#n1394"></a><small class="note" data-sign="1394" id="n1394"> significat<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>significant<i class="txt"> M</i></small></span>. Venus autem si mortis donum obtineat, post stomachi et epatis et ventris dolorem fici causa inherente, quandoque etiam ex veneficio mortem adiungit. Mercurius item post febres et melancolie intemparantiam letum denuntiat.</p>
<p>Alie demum stelle si mortis dono fungantur, proprium locum et sibi convenientem obtinentes, nullam tamen infortunatis vim sibi inferentibus, supradictis assensum prebent. Amplius pessimum genus mortis fortunate, tamen si a propriis cadant locis, infortunatis ibidem aut in eorum oppositione vel si utrumque vel saltem alterum eorum<span class="note"><a aria-label="1395" class="note txt" href="#n1395"></a><small class="note" data-sign="1395" id="n1395"> eorum<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>Sole solum <i class="txt">M</i></small></span> Solem et Lunam respiciat, largiuntur. Eorum enim loca causas mortis determinant. Mortis quoque asperitas ex stellarum respectu, prout ipse Soli et Lune assentire videntur, considerari solet<span class="note"><a aria-label="1396" class="note txt" href="#n1396"></a><small class="note" data-sign="1396" id="n1396"> solet<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span>. Genus rursus mortis ceterarum stellarum respectus<span class="note"><a aria-label="1397" class="note txt" href="#n1397"></a><small class="note" data-sign="1397" id="n1397"> respectus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. M</i></small></span>, signa etiam per que infortunia discurrunt manifeste insinuant. Saturnus igitur oppositus aut de atarbe<span class="note"><a aria-label="1398" class="note txt" href="#n1398"></a><small class="note" data-sign="1398" id="n1398"> atarbe<span class="txt">]</span> atharbe <i class="txt">V</i></small></span> Solem respiciens, Sole in fixo existente signo, ab exercitu vel ab aliquo gentium conventu mortem suscipere, quandoque etiam submergi aut propria moriturum insania portendit. Idem autem in occidentis cardine, Luna in VIII predictis consentiunt. In signis autem ferinam representantibus<span class="note"><a aria-label="1399" class="note txt" href="#n1399"></a><small class="note" data-sign="1399" id="n1399"> ferinam representatibus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>referinam<span class="txt">†</span>represent...<span class="txt">†</span><i class="txt">M</i></small></span> formam ab eodem genere mortem minantur. Iupiter quoque infelicem locum optinens si eadem respiciat, in conspectu regis et gentium predictum mortis genus infert. Idem etiam ascendenti aut Soli et Lune oppositus carceris mortem donat. Mercurii itidem respectus cum eo, maxime si loca vite et id genus respiciat, idem portendit. Veneris quidem respectus sortilegiis et veneficiis et muliebri<span class="note"><a aria-label="1400" class="note txt" href="#n1400"></a><small class="note" data-sign="1400" id="n1400"> muliebri<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>mulibri <i class="txt">M</i></small></span> fraude mortem inducit. Luna quoque in eisdem locis, potissimum in Virgine et Piscibus, aquis submergendo interimit. Sol namque in signo quadrupedum et in Martis respectu post lapsum a bestia vel eminentiori loco mortem indubitanter apportat. Mars iterum</p></section>