<section class="txtsrc"><p>cultus ardorem, exercitus principatum et<span class="note"><a aria-label="1378" class="note txt" href="#n1378"></a><small class="note" data-sign="1378" id="n1378"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter M</i></small></span> audaciam confert. Iupiter etiam cum Venere si predictum servet modum, levitatis et incestus commune consortium significat. Amplius Mars et Mercurius prout prediximus se habentes dissensionem, iurgia regie scriptionis vel librorum causa deferunt. Venus autem cum Mercurio dum legem prescriptam obtineant, iocorum et cantus liberum conferunt consortium. Predictorum necne augmentum sive diminutio et odii pertinacia ex quatuor predictis locis, sed etiam concordie ducatus fortitudo discernitur. Si enim pars fortune cum Sole et Luna cardines obtineat, infortunatis ad eadem loca tendentibus, publicum designant odium, extra cardines occultum. Servorum quoque fidem vel odium aut odii tempus, inimicorum signum, stelle etiam eundem locum in hora nativitatis respicientes, precipue<span class="note"><a aria-label="1379" class="note txt" href="#n1379"></a><small class="note" data-sign="1379" id="n1379"> precipue<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. et del. </i>idem<i class="txt"> M</i></small></span> que idem signum obtinent, indicabunt.</p>
<h3 id="IV.8"><a class="local" href="#IV.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨IV.8⟩</span> <span class="txt">⟨De itineribus et peregrinatione⟩</span></h3>
<p><span class="txt">⟨S⟩</span>olis<span class="note"><a aria-label="1380" class="note txt" href="#n1380"></a><small class="note" data-sign="1380" id="n1380"> Solis<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. V</i></small></span> igitur et Lune loca et cardines, si de itinere fiat questio, ambiguitatis nodos resolvunt. Precipua Luna in cardine occidentis aut remota a cardine peregrinationem et iter de loco ad locum significat. Mars namque in occidentali cardine aut a medio celo ad nonum remotus, preterea in Solis et Lune oppositione aut tetragono idem demonstrat. Amplius Mars cum parte fortune in signo tamen itineris significationem retinente totam in itinere vitam observari designat. Fortunatorum quoque respectus boni totius augmentum confirmat, infortunatorum enim contra. Fortunata vero signum itineris respicientia, parte fortune prout supradiximus remota, proximum innuit<span class="note"><a aria-label="1381" class="note txt" href="#n1381"></a><small class="note" data-sign="1381" id="n1381"> Innuit <i class="txt">should be corrected into</i> innuunt</small></span> regressum, <span class="txt">⟨infortuniorum vero contra⟩</span><span class="note"><a aria-label="1382" class="note txt" href="#n1382"></a><small class="note" data-sign="1382" id="n1382"> infortuniorum vero contra<span class="txt">]</span><i class="txt"> V<sub>1</sub></i></small></span>. <span class="txt">[</span>In<span class="txt">]</span>fortunatorum<span class="note"><a aria-label="1383" class="note txt" href="#n1383"></a><small class="note" data-sign="1383" id="n1383"> infortunatorum<span class="txt">]</span> fortunatorum <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> vero et infortuniorum in eadem communis respectus secundum locorum modum idem fieri portendit. Amplius Sol et Luna in quartis orientalibus existentes in oriens aut meridiem ipsius nascentis peregrinationem maxime depellunt. In quartis item occidentalibus, in occidens et septenptrionem a domo propria fiet digressio. In signo autem unius corporis, in longum vite tempus iter differri videtur. In signo namque bicorpore, absque dilatione iter fieri portendunt. Iupiter item et Venus in loca itineris dominatum obtinentes iter prosperum et ab illius regionis principibus aliquid obtineri promittunt. Mercurius autem cum eis ab eisdem terre potentibus dona maxima et honoris augmentum adportat. Saturnus quoque et Mars si eorumdem principatum sortiantur locorum, Sole et Luna ibidem existentibus, maxime si Solis et Lune almucabala<span class="note"><a aria-label="1384" class="note txt" href="#n1384"></a><small class="note" data-sign="1384" id="n1384"> almucabala<span class="txt">]</span> almicabala <i class="txt">B;</i> almacabula<i class="txt"> V;</i> oppositionem <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> obtineant, in itinere dampnum minantur. In signo quidem humido, ex aqua dampnum. In signo fixo publicum et coram civibus periculum significant. In signo etiam tropico, paupertatis<span class="note"><a aria-label="1385" class="note txt" href="#n1385"></a><small class="note" data-sign="1385" id="n1385"> paupertatis<span class="txt">]</span> paupertatem <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> inopiam afferunt. In humane forme signo, in itinere res amittendas<span class="note"><a aria-label="1386" class="note txt" href="#n1386"></a><small class="note" data-sign="1386" id="n1386"> amittendas<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>attmittendas<i class="txt"> M</i></small></span> promittunt<span class="note"><a aria-label="1387" class="note txt" href="#n1387"></a><small class="note" data-sign="1387" id="n1387"> promittunt<span class="txt">]</span> promictunt<i class="txt"> M</i></small></span>. In alterius autem forme signo, ferarum et terre motus periculum in itinere minantur. Mercurius autem cum illis existens maximum et publicum adducit incomodum.</p>
<h3 id="IV.9"><a class="local" href="#IV.9" title="anchor"></a><span class="txt">⟨IV.9⟩</span> <span class="txt">⟨De morte et eius causis⟩</span></h3>
</section>