<section class="txtsrc"><p>cum anima iam pristine levitatis deses, in his que iuvenilis sunt audacie pigra efficitur et que incerta pro secularium amore non timebat<span class="note"><a aria-label="1459" class="note txt" href="#n1459"></a><small class="note" data-sign="1459" id="n1459"> timebat<span class="txt">]</span> <i class="txt">V; </i><span class="txt">†</span>timere<span class="txt">†</span> <i class="txt">V<sub>1</sub></i></small></span> subire pericula, penitus derelinquit. His itaque et consimilibus ex<span class="txt">⟨ec⟩</span>uta<span class="note"><a aria-label="1460" class="note txt" href="#n1460"></a><small class="note" data-sign="1460" id="n1460"> executa<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> curis liberioris vite genus deliberans tota mentis intentione que honestatis sunt sectatur. Que dum ab immundioris vite illecebris obnixe pedem exierit, tota ad alterius vite bonorum obtentum accelerat. Post hos quoque 12 annos in reliquum vite discursum et annorum effluentiam usque in mortis prestitutum terminum Saturnus consilii et annorum minister efficitur, quo tempore videlicet virtus iam debilis vacuatur, corpus frigescit, ipsius celeritas et reliqua bona deficiunt, anime etiam vis vegetabilis quasi defessa quiescit. Naturalis etiam virtus complectionis corrupta corpus totum quadam vetustate conficit, labor omnis fugitur.</p>
<p>Hec<span class="note"><a aria-label="1461" class="note txt" href="#n1461"></a><small class="note" data-sign="1461" id="n1461"> <i class="txt">In V</i>, <i class="txt">a new section entitled </i>De annorum distributione<i class="txt"> begins here</i></small></span> omnia secundum stellarum naturam que hominum annos amministrant et si qua sunt alia prosequenda relinquimus. Amplius ad maiorem eorum que ex progressione annorum accidere videntur agnitionem V<span class="note"><a aria-label="1462" class="note txt" href="#n1462"></a><small class="note" data-sign="1462" id="n1462"> V<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> VI<i class="txt"> V<sub>1</sub></i></small></span> alhilegie videlicet consultoris loca ordinanda decrevimus. Sunt<span class="note"><a aria-label="1463" class="note txt" href="#n1463"></a><small class="note" data-sign="1463" id="n1463"> <i class="txt">In V<sub>1</sub></i>, <i class="txt">a new paragraph begins here</i></small></span> autem hec gradus orientis, pars fortune, Lune, Solis et etiam medii celi gradus, non tamen alileg<span class="note"><a aria-label="1464" class="note txt" href="#n1464"></a><small class="note" data-sign="1464" id="n1464"> alileg<span class="txt">]</span> alhileg<i class="txt"> V</i></small></span> consultor, inquam, ille qui hominis vite negotia disponit. Ad horum plenam cognitionem <span class="txt">⟨dominus alhileg⟩</span><span class="note"><a aria-label="1465" class="note txt" href="#n1465"></a><small class="note" data-sign="1465" id="n1465"> dominus alhileg<span class="txt">]</span> <i class="txt">V</i></small></span> solus sufficere posse videtur. Ascendentis namque gradus ad corporum et peregrinationis infortunia notanda collocandus erit. Pars autem fortune augmentum diiudicat. </p></section>