<section class="txtsrc"><p>Cum omnibus directe intuentibus constet esse necessarium aliquid in astronomica arte prevalere, ut tanti operis sine magno labore fructum posse assequi, quatinus insudendum sit recte cognoscetur. Est autem non minima pars tante artis cum ad plenum figura magno labore atque industria totius astronomice artis ingenti necessitate composite ordinata proculdubio reperiatur. Si aliquis in iudicio totius artis aliquid nosse desideret quoadusque ad effectum iudicandi perfecte perveniat, necesse est ut figuram ordinare cognoscat ut per domos et signa et planetas ordinare figuram queat ordinate et enim iudicare prevalet tibi ad plenum hoc patet.</p>
<p>Quapropter, omni superbia remota ac temulenta invidia repulsa, dato studio cum omni delectatione animi ea que dicenda sunt dilucide inquirantur ut recte cognoscantur. Nemini etenim possibile est aliquid recte perfecte cognoscere nisi industria et magna delectatione inquiratur. Idcirco delectabiliter invidia repulsa dulcissime inquirendi operam studio dari concedet quatinus que cognoscenda sunt recte ac perfecte pateant. Nemini enim frustra adesse debet si figure communis atque artificialis perfecta cognitio habeatur.</p>
<p>Est autem figura alia communis, alia artificialis. Communis est illa que communiter distribuitur secundum omnem distributionem signorum, domorum et planetarum recto et principali ordine ordinatarum. Incipiens enim figura communis distribuitur hoc modo. In capite vero figure ponatur domus vite, in eadem domo collocatur Aries atque planeta Saturnus. In secunda vero scena domus acquisitionis po<span class="txt"></span>nuntur atque in eadem signum Tauri et planeta Iupiter apponuntur. In tertia vero domus fratris apponitur et in eadem signum Geminorum atque planeta Mars. In quarta vero domus patris ponitur atque signum Cancri et planeta Sol. In quinta domus filii atque signum Leonis et planeta Lucifer. In sexta domus egroti atque signum Virginis et planeta Mercurius. In septima domus coniugis atque signum Libre et planeta Luna. In octava domus mortis atque signum Scorpionis et planeta Saturnus assignatur. In nona domus vie atque signum Sagittarii et planeta Iupiter. In decima domus senioris atque signum Capricorni et planeta Mars. In undecima domus fortune et amicorum atque signum Aquarii et Sol planeta. In duodecima domus servorum et animalium atque signum Piscis et planeta Lucifer.</p>
<p>Hec autem figura communis dicitur eo quod communiter ad omnia iudicia que secundum artificialem figuram constituuntur se equaliter habet.</p>
<p>Similiter autem notandum </p></section>