<section class="txtsrc"><p>termini planeta contrarius illi insistat, quamvis sit bonitas inceptui, tamen malus finis inde subsequitur. Verbi gratia, ut si Iovem in questione reperias, Martem vero in termino questionis vel econverso. Si autem in termino questionis atque in domo questionis impii planete surgunt, omnibus modis malum querentis ostenditur.</p>
<p>Est etiam notandum de diversitate planetarum qui habent in figura unusquisque secundum proprietatem suiipsius. Si vero Iupiter in questione appareat, Saturno in termino questionis apparente, malam vitam querentis ostendit, proprie cum amissione census. Si autem Iupiter sit in domo questionis, Marte in termino questionis apparente, mortem seu capitivitatem querentis denuntiat cum amissione sensus. Si Iupiter sit in questione atque in termino questionis Solem esse contingat, egrotationem vel mortem ex egrotatione querentis designat.<span class="note"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" id="n1"> <i class="txt">Venus is missing</i></small></span> Si vero Iupiter sit in domo questionis atque Mercurium in termino questionis esse contingat, nisi concordantia sedilia insint, amissionem sensus ex placito querenti demonstrat.<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> <i class="txt">The Moon is missing</i></small></span></p>
<p>Item autem notandum quod, si Saturnus in questione appareat atque Iupiter in termino questionis insistat, non malam vitam, sed sensus<span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> <i class="txt">Corr. in </i>census <i class="txt">MS</i></small></span> amissionem ostendit. Si autem Saturnus sit in questione, Marte in termino questionis apparente, si propter bellum homo venerit, bonum finem belli vel victoriam querenti demonstrat. Si autem Saturnus sit in domo questionis, Sole in termino questionis apparente, malam vitam atque egrotationem ad mortem omnibus modis ostendit. Si autem Saturno in domo questione permanente, Luciferum in domo termini invenias, malam vitam et amissionem census propter mulierem ostendit. Si vero Saturnus sit in domo questionis, Mercurio in domo termini permanente, malam vitam cum amissione census ex aliquo placito querenti demonstrat. Si autem Saturnus sit in questione et Luna in termino questionis appareat, malam </p></section>