<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h2 dir="rtl" id="مقدّمة"><a href="#مقدّمة" title="Link"></a><span class="txt">⟨مقدّمة⟩</span></h2>
<p dir="rtl">بسم الله الرحمن الرحيم <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">هذا كتاب أمر بتفسيره الإمام المأمون عبد الله أمير المؤمنين من اللسان الروميّ <span class="txt">||</span> إلى اللسان العربيّ على يدي الحجّاج بن يوسف الحاسب وسرجون بن هليا الروميّ في سنة <span class="txt">||</span> اثنتي عشرة ومائتين من سني الهجرة هجرة النبيّ محمّد صلّى الله عليه وسلّم وهو الكتاب الكبير <span class="txt">||</span> الذي يقال له المجسطي كتبه بطلميوس القلوذي في علم حساب النجوم والحركات اللواتي في السماء <span class="txt">||</span> وفي هذا الكتاب ثلاثة عشر قولا في كلّ قول منها أنواع من أنواع هذا العلم سيذكرها عند أوّل كلّ <span class="txt">||</span> قول إن شاءالله أمّا</p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="I"><a href="#I" title="Link"></a><span class="txt">⟨I⟩</span></h2>
<p dir="rtl">القول الأوّل</p>
<p dir="rtl">فإنّ فيه أربعة عشر نوعا <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">النوع الأوّل تذكر فيه فضيلة هذا العلم وغاية منفعته ❊ النوع الثاني في مراتب وجوه هذا العلم <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث كيف يعلم أنّ حركة السماء كريّة ❊ النوع الرابع ما الدليل على أنّ الأرض كريّة أيضا في الحسّ <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس ما الدليل على أنّ الأرض في وسط السماء ❊ النوع السادس ما الدليل على أنّ الأرض كالنقطة عند السماء <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع ما الدليل على أنّ الأرض ليست لها حركة انتقال ❊ النوع الثامن نخبر أنّ أوّل الحركات اللواتي في السماء حركتان أوّليّتان <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع التاسع في معرفة أقدار أوتار أجزاء الدائرة ❊ النوع العاشر في صفة عمل جداول لقسيّ الدائرة وأوتارها <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الحادي عشر في وضع القسيّ وأوتارها في الجداول ❊ النوع الثاني عشر في صفة آلة نعرف بها قدر القوس الّتي فيما بين المنقلبين <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث عشر في معرفة أقدار <span class="note"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" dir="ltr" id="n1"> Beginning of BL 1c</small></span>القسيّ التي فيما بين فلك معدّل النهار وبين وسط البروج التي هي الميل <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع عشر في معرفة أقدار قسيّ معدّل النهار التي تطلع في الكرة المستقيمة مع قسيّ فلك البروج المفروضة <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.1"><a href="#I.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.1⟩</span></h3>
<p dir="rtl">وهذا حين ابتدأ في النوع الأوّل من القول الأوّل ❊ فقال <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">نعم ما رأيت الحكماء المخلصين يا سورى إذ فرقوا جزء النظر من جزء الفعال اللذين هما جزء الحكمة فإنّه <span class="txt">||</span> وإن كان يعرض أن يكون الفعال نظرا قبل فليس الفصل بينهما بصغير ليس لأنّ بعض الفضائل الخلقيّة فقط <span class="txt">||</span> قد يمكن أن تكون في كثير من الناس بلا تعلّم ولا يمكن إدراك علم الكلّ بغير تعلّم ولكن لأنّ أكثر <span class="txt">||</span> المنفعة يكون إمّا في الفعال فمن كثرة المواظبة على العمل في الأشياء ❊ وإمّا في العلم فمن الازدياد في <span class="txt">||</span> العلم ومن أجل ذلك رأينا أنّه ينبغي لنا أن نحكم تقدير الأفعال بأوائل حركات الخطر والتخييل <span class="txt">||</span> وابتدائه لكي لا نصنع شيئا من البحث عن كلّ جميل حسن الهيئة بحسن التقدير ولا في صغار الأمور ومحقّراتها <span class="txt">||</span> وأن نبذل أكثر فراغنا ونجعل أكثر عنايتنا في تعلّم العلم الكبير الخطير وخاصّة المخصوص <span class="txt">||</span> باسم العلم فما أحسن ما قسم ارسطاطيليس جزء النظر إذ قسمه في أجناس أول ثلاثة في الطبيعيّ <span class="txt">||</span> والعلميّ والإلاهيّ لأنّ كون كلّ مكوّن من العنصر والصورة والحركة ولا يمكن أن يرى في <span class="txt">||</span> المعلوم كلّ واحد من هذه الثلاثة وحده قائما بنفسه بغير الآخر وقد يمكن أن نعقل وحده بغير الآخر <span class="txt">||</span> ومن طلب أن يعلم ما السبب الأوّل الّذي للحركة الأولى فسيثبت إذا بسّط ذلك على المراتب أنّه <span class="txt">||</span> <span class="txt">{إلاه}</span> لا يرى ولا يتحرّك وإنّ صنف النظر الذي به يبحث عن طلب العلم به في أعلى علوّ العالم يسمّى إلاهيّ وذلك <span class="txt">||</span> <span class="txt">{بعقول}</span> أنّه مفارق للجواهر الحسّيّة وأمّا صنف النظر الذي به يبحث عن أصناف العنصريّة الأبديّة <span class="txt">||</span> التغيّر في الأبيض والحارّ والحلو وما أشبه ذلك فنسمّي طبيعيّا وهذه الطبيعة في الأشياء التالية أكثر <span class="txt">||</span> ما تكون منتقلة تحت فلك القمر ونفرز الصنف الدليل على تبيين أصناف الصور وعلى الحركات <span class="txt">||</span> المنتقلة والكمّيّة والعظم والزمان والشكل وما أشبه ذلك ونخصّه باسم العلم وهذه <span class="txt">||</span> الطبيعة كالواسطة بين تينك الطبيعتين ليس لأنّه يمكن أن يفهم بالحسّ وبغير الحسّ فقط<span class="txt">||</span> ولكن لأنّها تكون في جميع <span class="txt">{الأيسيّة}</span><span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" dir="ltr" id="n2"> Feminine <i class="txt">nisba </i>of أيس <i class="txt">being, existence.</i> Cf. Lane 2685 and Wright I,96c.</small></span> فيما يموت وفيما لا يموت متغيّرة مع المتغيّرات في الصورة <span class="txt">||</span> غير المفارقة أبدا لازمة لصور الأشياء الأبديّة الدائمة الّتي هي من الطبيعة الأثيريّة بغير تغيّر <span class="txt">||</span> ❊ ولذلك نقول إنّ الجنسين الآخرين اللذين هما من قسمة النظر يحزران حزرا ولا يدركان بحقيقة <span class="txt">||</span> العلم إمّا الإلاهيّ فلأنّه البتّة لا يرى ولا يحاط به وإمّا الطبيعيّ فلزوال العنصر وخفّته <span class="txt">||</span> وتغيّره وقلّة ثباته ولذلك لا يرجى اتّفاق الحكماء فيهما أبدا ❊ وأمّا جنس العلم فهو وحده <span class="txt">||</span> <span class="txt">{…}</span> يورث من اتّخذه بعناية وشدّة بحث العلم الثابت الحقّيّ بلا تغيّر ولا اختلاف لأنّ البرهان <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>