<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الجزء والاثني العشر الجزء والأربع والثلاثين الدقيقة وجدنا في أوّل سنة من سني بختنصر في أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوم من شهر توت من شهور القبط نصف النهار أمّا اختلاف الكوكب الذي هو من بعده الأبعد في فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تدوير فواحدا وعشرين جزءا وخمسا وخمسين دقيقة وأمّا في الطول ففي جزء الشمس الذي كانت فبه من السمكة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حينئذ وهو صفر وخمس وأربعين دقيقة وأمّا موضع البعد الأبعد من فلك المركز الخارج ففي جزء واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسدس جزء من الميزان لأنّ الجزء من المائة الجزء من هذه السنين تصير أربعة أجزاء ونصف وثلث جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب وبهذه الأجزاء تزيد الستّة الأجزاء من الميزان للتي كانت في زمن الرصد على الجزء الواحد والسدس الجزء من الميزان <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="X" style="text-align:center"><a href="#X" title="Link"></a><span class="txt">⟨X⟩</span> القول العاشر من كتاب بطلميوس الذي يسمّى المجسطي وفيه من الأنواع عشرة أنواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h2>
<p dir="rtl">النوع الأوّل في برهان موضع البعد الأبعد الذي لكوكب الزهرة من فلك الخارج المركز <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني في معرفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدر عظم فلك تدوير كوكب الزهرة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث في معرفة نسب الزهرة في فلكه الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع في معرفة تقويم حركات كوكب الزهرة الدوّاريّة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس في معرفة موضع حركات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة الدوّاريّة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السادس في معرفة ما يتقدّم في برهانات سائر الكواكب <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معرفة موضع البعد الأبعد الذي لكوكب المرّيخ من فلكه الخارج المركز <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثامن في معرفة برهان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدر عظم فلك تدوير كوكب المرّيخ <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع التاسع في معرفة تقويم حركات كوكب المرّيخ الدوّاريّة <span class="txt">⟨❊⟩</span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع العاشر في معرفة موضع حركات كوكب المرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.1" style="text-align:center"><a href="#X.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.1⟩</span> النوع الأوّل في برهان موضع البعد الأبعد الذي لكوكب الزهرة من فلك الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H296/</span></h3>
<p dir="rtl">أمّا جهات كوكب عطارد وأقدار عظم اختلافاته وكمّيّة حركات الدوّاريّة ومواضعها فعلى جهة ما قد ذكرنا أخذناها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا في كوكب الزهرة فطلبنا أيضا أوّلا في أيّ الموضع من أجزاء فلك أوساط البروج يكون البعد الأبعد والبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقرب من فلك الخارج المركز من أبعاد عظمى متساوية التي تكون من ناحية واحدة وذلك ما لم نجد له أرصادا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قديمة باتّصالات محقّقة ولكنّا وجدنا ذلك من أرصادنا وابتدأنا باستعمالها كما نصف ❊ فإنّا وجدنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الأرصاد التي وضعها ثئون التعاليميّ رصدا مكتوبا كان في سنة ستّ عشرة من سني آذريانوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لواحد وعشرين يوما خلت من شهر فرموثي من شهور القبط صبيحة اليوم الثاني والعشرين منه الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان فيه كوكب الزهرة مسائيّا وكان في أكثر بعده من الشمس وكان إلى ما يتقدّم من موضع وسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثريا واسمها بالروميّة بليادس بقدر طول الثريا وكان يظنّ أنّه إلى الجنوب منها قليلا في مسيره فلأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط الثريا حينئذ كان موضعه على حسابنا في ثلاثة أجزاء من الثور وكان طول الثريا جزء ونصف جزء من الثور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H297/</span> ولذلك لأنّ الشمس الوسطى كان موضعها حينئذ أربعة عشر جزءا وربع جزء من السمكة صار البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم المسائيّ من الشمس الوسطى سبعة وأربعين جزءا وربع جزء ❊ ونحن فقد رصدنا في سنة أربع من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سني آنطنينس لأحد عشر يوما خلت من شهر توت صبحة اليوم الثاني عشر منه فوجدنا كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة في أكثر بعده من الشمس وهو صباحيّ وكان بعده من ركبة الجوزاء الوسطى إلى الشمال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والمشرق مقدار قطر قمريّ واحد لشهرين وكان موضع الكوكب الثابت حينئذ على حسابنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية عشر جزءا وربع جزء من التوأمين ولذلك كان كوكب الزهرة في ثمانية عشر جزءا ونصف جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب ❊ وكانت الشمس الوسطى في خمسة أجزاء ونصف وربع جزء من الأسد فكان البعد الأعظم الصباحيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تلك السبعة والأربعين الجزء والربع الجزء فلأنّ المجاز الأوسط كان أمّا في الرصد الأوّل فهي أربعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وربع جزء من السمكة وأمّا في الرصد الثاني فهي خمسة أجزاء ونصف وربع جزء من الأسد والنقطة المتوسّطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما بينهما من فلك أوساط البروج تقع على خمسة وعشرين جزءا من الثور ومن العقرب فعلى هذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضعين يقع القطر فيما بين البعد الأبعد والبعد الأقرب وكذلك وجدنا أمّا فيما وضع ثئون في <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>