<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">'جن' يساوي خطّ 'جش' وأيضا خطّ 'دز' يساوي خطّ 'هح' وخطّ 'طد' يساوي خطّ 'كه' والزاويتان اللتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند 'ز' وعند 'ح' قائماتان ولذلك تكون زاوية 'دطز' مساوية لزاوية 'هكح' وزاوية 'جطب' مساوية لزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جكب' لأنّ خطّ 'طج' يساوي خطّ 'جك' وخطّ 'اجب' مشترك وزاوية 'طجب' مساوية لزاوية 'كجب' وزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بطد' الباقية مساوية لزاوية 'بكه' وقاعدة 'دب' مساوية لقاعدة 'به' وخطّ 'با' أيضا مشترك وزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بدا' مساوية لزاوية 'بها' وقاعدة 'اد' مساوية لقاعدة 'اه' وزاوية 'ادب' مساوية لزاوية 'اهب' فلذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ خطّ 'دل' يساوي خطّ 'هم' والزاويتان اللتان عند 'ل' وعند 'م' قائمتان تكون زاوية 'دال' مساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لزاوية 'هام' وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.7" style="text-align:center"><a href="#IX.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.7⟩</span> النوع السابع في معرفة البعد الأبعد الذي لكوكب عطارد وانتقاله</h3>
<p dir="rtl">ومن بعد علمنا بما تقدّم أخذنا أوّلا من أجزاء فلك أوساط البروج الجزء الذي عليه البعد <span class="txt" dir="ltr">/H262/</span> الأبعد الذي لكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عطارد على هذه الجهة طلبنا أرصاد الأعظم الأبعاد تكون فيها مجازات صباحيّة مساوية البعد لمجازات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسائيّة من مجاز الشمس الأوسط أعني بعد ما بينها وبين الكوكب فإنّ ذلك إذا كان موجودا ممّا قدّمنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تبيينه فبالضطرار أن يكون موضع البعد الأبعد الذي لفلك مركز الخارج هو النقطة التي بين المجازين فأخذنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في هذا أرصادا قليلة من أجل أنّ هذا الاتّصال قليل ما يكون صوابه بالحقيقة وإنّما يكون ذلك في فرط الزمان إلّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ هذه الأرصاد بها يمكن تبيين هذا فرصدنا نحن في سنة ستّ عشرة من سني آذريانوس لستّة عشر يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خلت من شهر فامنوث من شهور القبط صبیحة اليوم السابع عشر وقت المساء <span class="txt" dir="ltr">/H263/</span> كوكب عطارد بآلة الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فوجدنا عند ذلك أكثر بعده من مجاز الشمس الأوسط وكان يرى حينئذ من الثقبين حين قسناه بكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدبران النّير في جزء واحد في الطول من السمكة ولكنّ في هذا الزمان الموضوع كان موضع مجاز الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط تسعة أجزاء ونصف وربع جزء من الدلو فكان بعده الأعظم المسائيّ من موضع مجاز الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط واحدا وعشرين جزءا وربع جرء ❊ ورصدنا في سنة ثماني عشرة من سني آذريانوس لثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوما خلت من شهر إبيفي من شهور القبط صبيحة اليوم التاسع عشر وقت الصباح كوكب عطارد بآلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب وهو في البعد الأعظم يُرى لطيفا خفيّا وكان يرى حينئذ من الثقبين حين قسناه بكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدبران النيّر في ثمانية عشر جزءا ونصف وربع جزء وفي الطول من الثور ولكنّ في هذا الزمان كان موضع مجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الأوسط عشرة أجزاء من التوأمين فكان وهاهنا أيضا بعده الأعظم الصباحيّ من مجاز الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط مثل تلك الأجزاء واحدا وعشرين جزءا وربع ❊ فلأنّ مجاز الكوكب الأوسط كان في أحد الرصدين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في تسعة أجزاء ونصف وربع جزء من الدلو وفي الرصد الآخر في عشرة أجزاء من التوأمين والنقطة التي بين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذين من نقط فلك أوساط البروج هي الجزء العاشر من الحمل بنقص ثمن الجزء الواحد فعلى هذا الموضع كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذ ذاك القطر الذي يمرّ على البعد الأبعد ❊ وأيضا رصدنا في السنة الأولى من سني آنطنينس لعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوما خلت من شهر إبيفي من شهور القبط صبيحة اليوم الحادي والعشرين ووقت المساء كوكب عطارد بآلة الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند أكثر بعده كان من مجاز الشمس الأوسط وكان يُرى حينئذ من الثقبتين حين قسناه بكوكب قلب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأسد في سبعة أجزاء من السرطان في الطول ولكنّ في هذا الزمان كان موضع مجاز الشمس الأوسط عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء ونصف جزء من التوأمين فكان بعده الأعظم المسائيّ من مجاز الشمس الأوسط ستّة وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف جزء ❊ وكذلك أيضا رصدنا في السنة الرابعة من سني آنطنينس لثمانية عشر يوما خلت من شهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فامينوث من شهور القبط صبحة اليوم التاسع عشر وقت الصباح كوكب عطارد بآلة الكواكب وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا في بعده الأعظم <span class="txt" dir="ltr">/H264/</span> فكان يُرى حينئذ من الثقبين حين قسناه بكوكب انطرس في ثلاثة عشر جزءا ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء من الجدي ولكنّ في هذا الزمان كان موضع مجاز الشمس الأوسط في عشرة أجزاء من الدلو فهاهنا أيضا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأعظم الصباحيّ من مجاز الشمس الأوسط مثل تلك الأجزاء ستّة وعشرين جزءا ونصف جزء ❊ فلأنّه كان في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحد الرصدين مجاز الكوكب الأوسط في عشرة أجزاء ونصف جزء من التوأمين وفي الرصد الآخر في عشرة أجزاء من الدلو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقطة التي بينهما من فلك أوساط البروج هي عشرة أجزاء وربع جزء من الميزان فعلى هذا الموضع يكون عند ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القطر الذي يمرّ على البعد الأبعد أمّا من هذه الأرصاد فإنّا نجد موضع البعد الأبعد أمّا على عشرة أجزاء من الحمل وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على عشرة أجزاء من الميزان بالتقريب وأمّا من الأرصاد القديمة التي كانت فيها الأبعاد العظمى فإنّا نجده في ستّة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>