<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">من هذه جزءا من أربعة وعشرين جزءا منها كان ذلك حركة الاختلاف الوسطى لكلّ واحد من الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للساعة الواحدة ❊ أمّا لزحل فصفر ودقيقتين واثنتين وعشرين ثانية وتسعا وأربعين ثالثة وتسع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رابعة وأربع عشرة خامسة وتسع عشرة سادسة وعشر سوابع ❊ وأمّا للمشتري فصفر ودقيقتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا وخمس عشرة ثانية واثنتين وعشرين ثالثة وستّا وثلاثين رابعة وستّا وخمسين خامسة وخمس سادسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا للمرّيخ فصفر ودقيقة واحدة وتسع ثواني وأربع عشرة ثالثة وعشر روابع وثمانيا وأربعين خامسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وعشرين سادسة وخمسا وعشرين سابعة وللزهرة صفر ودقيقة واحدة واثنتين وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيا وعشرين ثالثة وأربعا وثلاثين رابعة واثنتين وأربعين خامسة وثمانيا وخمسين سادسة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سابعة ولعطارد صفر وسبع دقائق وستّا وأربعين ثانية وصفر وسبع عشرة رابعة وثمانيا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خامسة وتسعا وخمسين سادسة وخمسا وثلاثين سابعة وأيضا إذا ضربنا حصّة اليوم الواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكلّ كوكب في ثلاثين كانت حركة الاختلاف الوسطى للشهر الواحد أمّا لزحل فثمانية وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثا وثلاثين دقيقة وإحدى وخمسين ثانية وخمسين ثالثة وإحدى وخمسين رابعة وخمسين خامسة وصفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا للمشتري فسبعة وعشرين جزءا وأربع دقائق وإحدى وثلاثين ثانية وثلاثا وعشرين ثالثة وثلاث عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رابعة وصفر وصفر أيضا وللمرّيخ ثلاثة عشر جزءا وخمسين دقيقة وخمسين ثانية وتسع ثوالث وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رابعة وتسعا وعشرين خامسة وصفر وللزهرة ثمانية عشر جزءا وتسعا وعشرين دقيقة واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين ثانية وستّا وخمسين ثالثة وخمسا وثلاثين رابعة وأربعا وأربعين خامسة وصفر ولعطارد ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعين جزءا واثنتي عشرة دقيقة وثلاث ثواني وتسعا وعشرين ثالثة وسبعا وأربعين رابعة وخمسا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين خامسة وصفر ❊ وكذلك أيضا إذا ضربنا حصّة كلّ كوكب لليوم الواحد في عدد أيّام السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحدة المصريّة الثلاث المائة والخمسة والستّين كانت حركة الاختلاف الوسطى للسنة الواحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا لزحل فثلاثمائة وسبعة وأربعين جزءا واثنتين وثلاثين دقيقة وصفر وثمانيا وأربعين ثالثة وخمسين رابعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيا وثلاثين خامسة وعشرين سادسة وأمّا للمشتري فثلاثمائة وتسعة وعشرين جزءا وخمسا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثانيه واحدة واثنتين وخمسين ثالثة وثمانيا وعشرين رابعة وعشر خوامس وصفر وللمرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وثمانية وستّين جزءا وثمانيا وعشرين دقيقة وثلاثين ثانية وسبع عشرة ثالثة واثنتين وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رابعة واثنتين وثلاثين خامسة وخمسين سادسة وللزهرة مائتين وخمسة وعشرين جزءا ودقيقة واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وثلاثين ثانية وثمانيا وعشرين ثالثة وأربعا وثلاثين رابعة وتسعا وثلاثين خامسة وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سادسة ولعطارد فضله بعد طرح الأدوار ثلاثة وخمسين جزءا وستّا وخمسين دقيقة واثنتين وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية واثنتين وثلاثين ثالثة واثنتين وثلاثين رابعة وتسعا وخمسين خامسة وعشر سوادس وكذلك إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضربنا حصّة كلّ كوكب للسنة الواحدة المصريّة في ثماني عشرة <span class="txt" dir="ltr">/H218/</span> كما صنعنا في جداول الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقمر كان ما يبقي من الفضلة بعد أدوار تامّة لثماني عشرة سنة مصريّة التي لحركة الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى أمّا لزحل فمائة وخمسة وثلاثين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة وأربع عشرة ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعا وثلاثين ثالثة وإحدى عشرة رابعة وثلاثين خامسة وصفر وأمّا للمشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة وتسعة وستّين جزءا وثلاثين دقيقة وثلاثا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعا وأربعين ثالثة وسبعا وعشرين رابعة وصفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وصفر أيضا وللمرّيخ مائة واثنين وخمسين جزءا وثلاثا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وخمس ثواني وثماني عشرة ثالثة وخمسا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>