<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">من هذين البرجين كما قد نستطيع من أراد أن يُروِى في هذا ومثله ممّا وضعنا فعل فإنّ في السنة الثالثة والعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على ما قال ديانوسيوس لأحد وعشرين يوما خلت من شهر اوذرنس كان الكوكب البرّاق الشديد الأشراق الذنبيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شرقيّا في الجدي وبعده إلى الشمال قدر ثلاثة أقطار قمريّة وكان موضع هذا الكوكب الثابت الذي ذكرنا على مبادئنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني التي تكون من نقط الانقلابين والاعتدالين في اثنين وعشرين جزءا وثلث جزء من الجدي ❊ وبيّن أنّ على قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك العدد كان موضع كوكب عطارد وكان موضع الشمس الوسطى <span class="txt" dir="ltr">/H265/</span> ثمانية عشر جزءا وسدس جزء من الدلو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ الزمان كان سنة أربع مائة وستّا وثمانين سنة من سني بختنصر لسبعة عشر يوما خلت من شهر شواق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من شهور القبط صبحة اليوم الثامن عشر قبيل الصبح فكان البعد الأعظم الصباحيّ من الأوسط خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا ونصف وثلث جزء ولم نجد بالحقيقة بعدا عظيما مسائيّا مساو لهذا البعد في شيء ممّا صار إلينا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الأرصاد ولكنّا استخرجنا البعد المساوي لهذا البعد برصدين بالتقريب على هذه الجهة التي نصف فإنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في هذه السنة الثالثة والعشرين على قول ديانوسيوس في اليوم الرابع من شهر طورونس يعني الشهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثوريّ وقت المساء وكان الخطّ الذي يمرّ على قرني الثور ينقص قدر ثلاثة أقطار قمريّة وقد كان يظنّ في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجازه أنّ بعده إلى الجنوب أكثر من ثلاثة أقطار قمريّة حتّى كان موضعه أيضا على مبادئنا في ثلاثة وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلثي جزء من الثور وكان ذلك الزمان سنة أربع مائة وستّ وثمانين سنة أيضا من سني بختنصر في شهر فامنوث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صبيحة اليوم الأوّل منه عند المساء وكان موضع الشمس الوسطى تسعة وعشرين جزءا ونصف جزء من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحمل فكان البعد الأعظم المسائيّ من الأوسط أربعة وعشرين جزءا وسدس جزء وفي سنة ثماني وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على قول ذيانوسيوس في اليوم السابع من الشهر التومي وكان كوكب عطارد يحاذي رأسي التوأمين وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعده إلى الجنوب من الرأس الجنوبيّ قدر ثلث قطر القمر أقلّ من مثلى البعد الذي بين رأسي التوأمين حتّی <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان أیضا موضع كوكب عطارد عند ذلك على مبادئنا في تسعة وعشرين جزءا وثلث جزء من التوأمين <span class="txt" dir="ltr">/H266/</span> و هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان أيضا كان في سنة أربع مائة وواحد وتسعين سنة من سني بختنصر بخمسة أيّام خلت من شهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فرموثي من شهور القبط صحيبة اليوم السادس وقت المساء ❊ وكان موضع الشمس الوسطى جزئين ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث جزء من التوأمين فكان هذا البعد ستّة وعشرين جزءا ونصف جزء فلأنّ المجاز الأوسط كان أمّا في الحمل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتسعة وعشرين جزءا ونصف جزء وكان البعد الأعظم أربعة وعشرين جزءا وسدس جزء وأمّا في التوأمين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكان المجاز الأوسط جزئين ونصف وثلث جزء وكان البعد الأعظم ستّة وعشرين جزءا ونصف جزء وكان البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصباحيّ خمسة وعشرين جزءا ونصف وثلث جزء الذي به كنّا نطلب جزء الاتّصال فاستخرجنا أين يصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد المسائيّ من قبل الخمسة والعشرين والنصف والثلث الجزء الأوسط من تفاضل ما بين ما في الرصدين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضوعين فإنّه يجتمع ❊ أمّا بعد ما بين المجازين الأوسطين في كلّ واحد من الرصدين فثلاثة وثلاثين جزءا وثلث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وأمّا فضلة ما بين البعدين الأعظمين فجزئين وثلث جزء فنأخذ من الثلاثة والثلاثين الجزء والثلث الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثل ما قدر الجزء والثلثي الجزء الذي هو فضلة ما بين الخمسة والعشرين الجزء والنصف والثلث الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبين الأربعة والعشرين الجزء والسدس الجزء ومن الجزئين والثلث الجزء الذي هو فضلة ما بين البعدين الأعظمين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فنجد ذلك أربعة وعشرين جزءا بالتقريب التي إذ أردناها على السبعة والعشرين الجزء والنصف جزء من الحمل وجدنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجاز الأوسط الذي يكون فيه البعد الأعظم المسائيّ مساو للصباحيّ خمسة وعشرين جزءا ونصف وثلث جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون ذلك في ثلاثة وعشرين جزءا ونصف جزء من الثور وتكون النقطة الواسطة من <span class="txt" dir="ltr">/H267/</span> الثمانية العشر الجزء والسدس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء التي من الدلو وبين الثلاثة والعشرين الجزء والنصف الجزء التي من الثور في خمسة أجزاء ونصف وثلث جزء من الحمل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ❊ وأيضا في سنة أربع وعشرين على قول ذيانوسيوس لثمانية وعشرين يوما خلت من الشهر الأسديّ وقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المساء كان عطارد يتقدّم السماك الأعزل إلى نكس البروج فيما قاسه أبرخس أكثر من ثلاثة أجزاء بقليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان إذ ذاك موضعه على مبادئنا في تسعة عشر جزءا ونصف جزء من العذراء ❊ وهذا الزمان لأربع مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ وثمانين سنة من سني بختنصر لثلاثين يوما من شهر بایوني من شهور القبط وكان في ذلك الوقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجاز الشمس الأوسط في سبعة وعشرين جزءا ونصف وثلث جزء من الأسد فكان البعد الأعظم المسائيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الأوسط واحدا وعشرين جزءا وثلثي جزء وهو البعد الذي به استخرجنا جزء الاتّصال الصباحيّ بالحقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>