<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H205/</span></p>
<h2 dir="rtl" id="IX" style="text-align:center"><a href="#IX" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX⟩</span> القول التاسع من كتاب المجسطي وفيه من الأنواع أحد عشر نوعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h2>
<p dir="rtl">النوع الأوّل على مراتب أكر الشمس والقمر والكواكب الخمسة المتحيّرة ❊ النوع الثاني على تقديم جهات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلافات الكواكب الخمسة المتحيّرة ❊ النوع الثالث على العودات الدوّاريّة التي للكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع الرابع في وضع الجداول للحركات الوسطى التي للكواكب الخمسة المتحيّرة في الطول والاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع الخامس فيما ينبغي تقديمه في جهات الكواكب الخمسة المتحيّرة ❊ النوع السادس في تبيين الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالجهتين ❊ النوع السابع على برهان البعد الأبعد الذي لكوكب عطارد وعلى انتقاله ❊ النوع الثامن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أنّ كوكب عطارد يكون في البعد الأقرب في الدورة الواحدة مرّتين ❊ النوع التاسع في معرفة قدر اختلافات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسير عطارد ❊ <span class="txt" dir="ltr">/H206/</span> النوع العاشر في تقويم حركات عطارد التي لأدواره ❊ النوع الحادي عشر في موضع حركات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عطارد التي لأدواره ❊</p>
<h3 dir="rtl" id="IX.1" style="text-align:center"><a href="#IX.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.1⟩</span> النوع الأوّل على مراتب أكر الشمس والقمر والكواكب المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">أمّا ما عسى أحد أن يقول في الكواكب الثابتة وفي أنواع العلم بحالاتها بقدر ما أفادنا ما نرى في الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى زماننا هذا من الزيادة وفي إدراك ما نطلب من العلم بها فهو ما قد ذكرنا وإذ قد بقي من تمام كتابنا هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بتبيين أحوال الكواكب الخمسة المتحيّرة فلنصرف القول في ذلك ولا نكرّر القول في الجميع ونجمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك في أبواب بقدر ما يمكّنّا في كلّ واحد منها وأوّل ذلك نخبر عن مراتب أكرها التي دور مواضعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا على قطبي فلك أوساط البروج المائل أمّا أنّ هذه الأكر كلّها تحت أدنى بعد كرة الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثابتة من الأرض وفوق أبعد بعد كرة القمر من الأرض وأنّ الأكر الثلاث التي الكبرى منها لزحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثانية التي تحت بعدها الأدنى من الأرض للمشتري والتي تحتها للمرّيخ هنّ في البعد الأبعد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأكر الباقية ومن كرة الشمس فذلك ما <span class="txt" dir="ltr">/H207/</span> رأينا قدماء أهل التعاليم قد اتّفقوا عليه وأمّا كرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب الزهرة وكرة كوكب عطارد فإنّ القدماء ذكروا أنّهما تحت كرة الشمس وأمّا بعض من كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعدهم فكانوا يرون أنّ هاتين الكرتين أيضا فوق كرة الشمس من أجل أنّهما لا تستران الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أبدا ونحن نرى أنّ هذا القياس ليس بصحيح من أجل أنّه قد يمكن أن يكون بعضها تحت الشمس وإلّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون في البسيط الواحد الذي بين الشمس وبين أبصارنا باضطرار ولذلك لا نرى تسير الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كمثل القمر عند الاجتماع فإنّ أكثر ذلك لا تسير الشمس ولا يمكن أن يكون ما ذكروا أولئك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا على جهة أخرى من أجل أنّ ولا واحد من الكواكب يكون له اختلاف منظر محسوس الذي إذا يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أخذت الأبعاد منه وحده ولذلك يستبين لنا أنّ ترتيب القدماء أحقّ وأصوب لأنّهم بالفطرة الطبيعيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فرقوا بين كلّ بعد من الأبعاد التي تبعد من الشمس بالشمس الواسطة وبين ما لا يبعد منها ولكنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> یدور أبدا حولها بقدر ما لا يكون بُعده من بعدها الأدنى من الأرض شيء يكون لاختلاف منظره كثير قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H208/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.2" style="text-align:center"><a href="#IX.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.2⟩</span> النوع الثاني في تقديم جهات اختلافات الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">أمّا ترتيب الأكر فعلى ما ذكرنا وإذ نريد أن نبيّن ما يرى من كلّ اختلافات حركات الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي بحركات متشابهات في استدارات بلا اختلاف كمثل ما بيّنّا في الشمس والقمر فإنّ هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركات إنّما هي لخاصّة الطبيعة الروحانيّة الغريبة من كلّ ما كانت حركته على غير تشابه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وغير ترتيب فينبغي أن نظنّ أنّ أحكام ذلك وتقويمه عظيما وأنّه بالحقيقة تمام علم حكمه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أهل التعاليم وأنّه عسر بحقّ لأسباب كثيرة وأنّه لم يأت على إحكام جميع تقويمه أحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ممّن تقدّم فإنّ في البحث عن حركات أدوار كلّ واحد من الكواكب إذ يمكن أن يدقّ عن الأبصار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لطيف ما يراد عند مقارنة الأرصاد واعتبار بعضها ببعض فسريع ما نجعل الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> محسوسا فيما يأتي من الزمان إذا كان البحث عنه في زمان قصير وإذا كان في زمان طويل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>