<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وأربعين رابعة وإحدى وخمسين خامسة وصفر وللزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعين جزءا وسبعا وعشرين دقيقة وأربعا وأربعين ثانية وأربعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثالثة وثلاثا وعشرين رابعة وستّا وأربعين خامسة وثلاثين سادسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولعطارد مائتين وواحدا وخمسين جزءا وصفر وخمسا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وخمسا وأربعين ثالثة وثلاثا وخمسين رابعة وخمسا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خامسة وصفر وعلى هذا المثال نعمل الحركات الوسطى في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلّا أنّا لا نحتاج إلى أن نقسم جماعة عدد آخر الأدوار على أيّام الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضوع لكلّ كوكب لأنّ ما للزهرة وما لعطارد من الحركة هو الذي قدّمنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وضعه للشمس بعينه وأمّا الكواكب الثلاثة الباقية فإنّ الذي لها من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركات هو ما ينقص حركة كلّ واحد منها في الاختلاف من حركة الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول وما به يكون تمامها في أعداد خاصّة كلّ كوكب منها فلذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون حركة اليوم الواحد الوسطى في الطول أمّا لزحل فصفر ودقيقتين وثلاثا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وثلاثين ثالثة وثمانيا وعشرين رابعة وإحدى وخمسين خامسة <span class="note"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" dir="ltr" id="n1"> Toomer, p. 426: 0;2,0,33,31,28,51˚</small></span>❊ وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للمشتري فصفر وأربع دقائق وتسعا وخمسين ثانية وأربع عشرة ثالثة وستّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين رابعة وستّا وأربعين خامسة وإحدى وثلاثين سادسة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وللمرّيخ صفر وإحدى وثلاثين دقيقة وستّا وعشرين ثانية وستّا وثلاثين ثالثة وثلاثا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رابعة وإحدى وخمسين خامسة وثلاثا وثلاثين سادسة ❊ وتكون الحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للساعة الواحدة في الطول أمّا لزحل <span class="txt" dir="ltr">/H219/</span> فصفر وصفر أيضا وخمس ثواني وثالثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة وثلاثا وعشرين رابعة وثمانيا وأربعين خامسة واثنتين وأربعين سادسة وسبع سوابع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثامنة واحد<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" dir="ltr" id="n2"> Toomer, p. 426: 0;0,5,1,23,48,42,7,30˚</small></span> وأمّا للمشتري فصفر وصفر أيضا واثنتي عشرة ثانية وثمانيا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثالثة وستّ روابع وستّ خوامس وستّا وخمسين سادسة وسبع عشرة سابعة وثلاثين ثامنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وللمرّيخ صفر ودقيقة واحدة وثماني عشرة ثانية وستّا وثلاثين ثالثة واثنتين وثلاثين رابعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربع عشرة خامسة وثمانيا وثلاثين سادسة واثنتين وخمسين سابعة وثلاثين ثامنة ❊ وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركة للشهر الواحد في الطول أمّا لزحل فجزء واحد وصفر وستّ عشرة ثانية وخمسا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثالثة وأربعا وأربعين رابعة وخمسا وعشرين خامسة وثلاثين سادسة وأمّا للمشتري فجزأين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>