<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وهو خطّ 'زم' خمسة أجزاء واثنتي عشرة دقيقة وبذلك المقدار تبيّن أنّ كلّ واحد من خطّي 'بح' و'حز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة أجزاء واثنتي عشرة دقيقة فقد اجتمع أنّ بالمقدار الذي به يكون نصف قطر فلك مركز الخارج مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وأربعة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة فبه يكون كلّ واحد مماسّ المركزين خمسة أجزاء واثنتي عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون نصف قطر فلك التدوير تسعة وثلاثين جزءا وتسع دقائق فبالمقدار الذي به يكون نصف قطر فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الخارج ستّين جزءا فبه يكون كلّ واحد من البعدين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذين فيما بين المركزاين ثلاثة أجزاء وصفر ويكون نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر فلك التدوير اثنتين وعشرين جزءا وثلاثين دقيقة وذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما كان ينبغي لنا أن نبيّن ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذ قد ثبت هذا على ما ذكرنا تكون الابعاد العظام اللواتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون في البعد الأقرب موافقة للتي كانت في الأرصاد أعني إذا كان المجاز الوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في عشرة أجزاء من الدلو ومن التوأمين <span class="txt" dir="ltr">/H280/</span> وكان بعدهما من البعد الأبعد ضلع المثلّث تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية التي عند أنصارنا التي توتّر فلك التدوير سبعة وأربعين جزءا ونصف وربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء بالتقريب وهكذا يعلم ذلك نخطّ قطرا على البعد الأبعد عليه 'ابجد' وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة 'ا' على القطر موضع البعد الأبعد ونقطة 'ب' الموضع الذي عليه يدور مركز فلك الخارج في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> انتقاله إلى خلاف توالي البروج ونقطة 'ج' الموضع الذي عليه يدور مركز فلك التدوير بحركة انتقاله إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج ونقطة 'د' مركز فلك البروج وينتهي كلّ واحدة من الحركتين على خاصّة مركزيهما باستواء وفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمانين متساويتين إلى خلاف من البعد الأبعد الذي هو نقطة 'ا' إلى ضلع المثلّث وليكن الخطّ الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يدير فلك التدوير خطّ 'جز' والذي يدير <span class="txt" dir="ltr">/H281/</span> مركز فلك مركز الخارج خطّ 'بح' وليكون مركز فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة 'ح' ومركز فلك التدوير نقطة 'ز' ولنخطّ عليه فلك تدوير ونخرج خطّي 'دط' و'دك' يماسّان فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير ❊ ونخرج خطوط 'جح' و'دز' و'زط' و'زك' ونخرج من 'د' إلى خطّ 'جز' عمودا عليه وهو عمود 'دل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنبيّن أنّ زاوية 'طدك' سبعة وأربعين جزءا ونصف وربع جزء بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا فلأنّ كلّ واحدة من زاويتي 'ابح' و'اجل' يوتّر ضلع المثلّث وهي مائة وعشرين جزءا بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان مائة وثمانين جزءا فكلّ واحدة من زاويتي 'جبح' و'دجل' ستّين جزءا بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار وزاوية 'بجح' مساوية لزاوية 'بجح' لأنّ خطّ 'بج' مساو لخطّ 'بح' وكلّ واحد منهما فهي ما نقص من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تمام الزاويتين القائمتين مائة وعشرين جزءا وكلّ واحدة منهما ستّين جزءا بذلك المقدار فمثلّث 'بجح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متساوي الأضلاع والزوايا وزاوية 'دجل' مساوية لزاوية 'بجح' فنقط 'ح' 'ج' 'ل' 'ز' على خطّ مستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك يكون خطّ 'جز' الذي هو نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءا بالمقدار الذي به يكون خطّ 'جح' المساوي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخطّ 'جد' الذي بين المركزين ثلاثة أجزاء ويبقي أن يكون خطّ 'جز' بذلك المقدار سبعة وخمسين جزءا وأيضا لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'دجل' ستّين جزءا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون <span class="txt" dir="ltr">/H282/</span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه يكون مائة وعشرين جزءا فيكون أمّا القوس التي على خطّ 'دل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة وعشرين جزءا بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جدل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وأمّا القوس التي على خطّ 'جل' فالباقي من تمام نصف الدائرة ستّين جزءا ويكون وتر 'دل' مائة وثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'جد' مائة وعشرين جزءا ويكون وتر 'جل' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّين جزءا ولذلك بالمقدار الذي به يكون خطّ 'جد' ثلاثة أجزاء فخطّ 'جز' سبعة وخمسين جزءا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دل' جزئين وستّا وثلاثين دقيقة وخطّ 'جل' بذلك المقدار جزءا واحدا وثلاثين دقيقة وخطّ 'لز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقي خمسة وخمسين جزءا وثلاثين دقيقة ❊ فلأنّ مربّع 'لز' ومربّع 'لد' إذا جمعا كان منهما مربّع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دز' ويكون طول 'دز' خمسة وخمسين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير أعني كلّ واحد من خطّي 'زط' و'زك' ستّين جزءا وكان كلّ واحد من 'زط' و'زك' اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>