<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فمن الناس من لم يتبع هذا القول ومنهم من اتبعه وهم عدّة قليلة ❊ ولكنّ إبرخس رأي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ الذي بلغ في كلّ التعالیم إلى غاية التدقيق والحبّ للحقّ لا يكتفي بالوقوف عند هذا كاكتفاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآخرين الذين ظنّوا أنّ قولهم ليس بخلاف للحقّ ولكنّه يجب بالاضطرار على من أراد أن يقرّر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نفسه ويقرّر الناظرين بالحقّ أن تبيّن قدر كلّ اختلافين الاختلافين ببرهانات ممّا يرى ویتّفق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيه وأن تبيّنهما جميعا وتبيّن الأفلاك التي یكون هذان الاختلافان فيها على مراتبها ومواضعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجهات حركاتها حتى یجد ویوجد كلّ ما يرى موافقا لخاصّة ما وضع من جهة الأفلاك ❊ وقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أظنّ أنّ ما ذكرت قد كان عسرا عليه ولم نقل ما ذكرنا للافتخار به ولكنّ لكي أنّ اضطرنا الأمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعينه حيث ما كان إلى استعمال بعض الكواكب على أكثر من هذا كمثل ما مثلا أقول جعلنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البرهانات بالأفلاك المجرّدة وحدها التي نخطّها <span class="txt" dir="ltr">/H212/</span> حركاتها في أكرها ويكون سطحها الذي فيه هو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سطح فلك أوساط البروج لحسن ما يتبع ذلك أو نجعل بعض الكواكب أوائل ولا يكون إدراكها من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ابتداء یري ولكنّ نكون نتتابع التجارب واتّفاقها ❊ أوّلا نوجب أن نجعل جهة حركات جميعها أو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جهة ميل الأفلاك جهة واحدة حتّى لا یغادر لعلمنا أنّه لا يضرّ في ذلك استعمالنا شيء من هذا ومثله <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا ما وضع بغير برهان ما لم يدخل علينا اختلاف له قدر وبعد أن يكون ما يذكر منه موافقا لما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى وإن كان وجوده من غير طريق علم وإن كان وجه إدراكها عسر المخرج لأنّ جملة أقول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إنّ الأوائل الأوّل سببها بالطبيعة إمّا لا شيء وإمّا ما لا ينطق به ❊ وإن اختلفت وجوه جهات الأفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذ ما يرى إدراكه في الكواكب أنفسها غير متساوية فلا ينبغي لأحد أن يظنّ ذلك عجبا ما كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب مع ما يحفظ جميعها من حركاتها المبسوطة بلا اختلاف يبيّن كلّ ما يرى على أفضل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأجمع ما يكون من تشابه جهاتها <span class="txt" dir="ltr">/H213/</span> ونستعمل في برهانات كلّ واحد منها الأرصاد التي لا يشكّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيها أعني التي تكون الكواكب والقمر فيها متلاصقة أو على تقارب شديد ولا سيّما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرصاد التي توجد بالآلات كمثل ما إذا كان البصر ينفذ في الثقبین المتقابلين اللذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أفلاك الحلق بأبعاد متساوية من جميع النواحي ويكون البصر يبصر من قسيّ متشابهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجازات كلّ واحد من الكواكب التي فلك البروج في الطول والعرض على أدقّ وأحقّ ما يمكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بإدارة حلقة فلك البروج التي في الآلة وإدارة الثقبين المتقابلين اللذين في الأفلاك المخطوطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على قطبي فلك أوساط البروج إلى ما نرصد من الكواكب ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.3" style="text-align:center"><a href="#IX.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.3⟩</span> النوع الثالث على العودات الدواريّة التي للكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد ما قدّمنا مأخذه كما ذكرنا ❊ فلنضع أوّلا ما اختار إبرخس من العودات الدواريّة الصغار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي معا التي لكلّ واحد من الكواكب الخمسة المتحيّرة بالتقريب التي قوّمناها فيما استبان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لنا من مقارنة مواضعها من بعد برهانات الاختلافات كما أنّا سنبيّنها في مواضعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإنّما قدّمناها لكي يكون ما نقيسه إلى قياسات الاختلافات موضوعا ميسّرا <span class="txt" dir="ltr">/H214/</span> من تقسيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركات الوسطى التي لكلّ واحد منها في الطول والاختلاف فليس هاهنا كبير اختلاف ❊ وإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحد استعمل المجازات الوسطى جملة فجملة ما أسمّي أمّا الطول فهو حركة مركز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الفلك الخارج المركز وأمّا الاختلاف فهو حركة الكوكب في فلك التدوير ❊ أمّا اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب زحل فقد نجده سبعة وخمسين دورا تتمّ بسنين شمسيّة من سنينا أعني التي تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إمّا من أحد الانقلابين وإمّا من أحد الاعتدالين إلى مثله تسعا وخمسين سنة ويوم واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>