<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">سبعة وستّين جزءا وثلاثين دقيقة وتكون زاوية 'زدل' الباقية خمسة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة والقوس التي على خطّ 'زش' يكون خمسة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزش' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون خطّ 'زش' ستّة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وخمسا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءا ولذلك بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'دز' خمسة وخمسين جزءا وإحدى وخمسين دقيقة وكان خطّ 'زل' نصف قطر فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وعشرين جزءا وثلاثين دقيقة فبذلك المقدار يكون خطّ 'زش' واحدا وعشرين جزءا وإحدى وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وبالمقدار الذي به يكون قطر 'زل' مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ 'زش' أيضا مائة وخمسة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وتسعا وثلاثين دقيقة والقوس التي تكون على خطّ 'زش' مائة وتسعة وأربعين جزءا ودقيقتين بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'زلش' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا وتكون زاوية 'زلش' <span class="txt" dir="ltr">/H288/</span> مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعة وأربعين جزءا ودقيقتين بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وبذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تبيّن أنّ زاوية 'زدل' خمسة وأربعين جزءا وإحدى وأربعون دقيقة وكذلك زاوية 'طزك' تكون أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وإحدى عشرة دقيقة فيكون كلّ زاوية 'طزك' (ت. 'طزل') مائة وثمانية وتسعين جزءا وأربعا وخمسین دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه يكون تسعة وتسعين جزءا وسبعا وعشرين دقيقة فتصير قوس 'طكل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك التدوير التي كانت في وقت الرصد هي بعد كوكب عطارد من نقطة 'ط' التي هي البعد الأبعد تسعة وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وسبعا وعشرين دقيقة وذلك ما كان ينبغي أن تبيّن ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا في سنة إحدى وعشرين من سني ذيانوسيوس وذلك في سنة أربع مائة وأربع وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من سني بختنصر الاثنين وعشرين يوما خلت من الشهر العقربيّ لثمانية عشر يوما خلت من شهر توت <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>