<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">خطّ 'طك' ستّة وأربعين جزءا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بطك' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون وترها وهو 'طك' سبعة وأربعين جزءا واثنتين وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون قطر 'بط' مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'طك' الذي هو نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير فتسعة وثلاثين جزءا وتسع دقائق ❊ وقد كان استبان أنّ خطّ 'بز' عشرة أجزاء وخمس وعشرون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون خطّ 'بط' بذلك المقدار تسعة وتسعين جزءا وتسع دقائق وأيضا لأنّ زيادة أحد هذين البعدين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الآخر ستّة أجزاء يصير بخطّ مرّتين بالاختلاف الذي من قبل فلك البروح وهذا الاختلاف يحيط به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'بطح' فإنّ هذا أمّا قد تقدّم بيانة فتكون زاوية 'بطح' ثلاثة أجزاء بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء فلذلك تكون القوس التي على خطّ 'بح' ستّة أجزاء بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بحط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون وترها وهو 'بح' ستّة أجزاء وسبع عشرة دقيقة وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر 'بط' مائة وعشرين جزءا ❊ فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بط' تسعة وتسعين جزءا وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق وخطّ 'بز' عشرة أجزاء وخمسا وعشرين دقيقة فبذلك المقدار يكون خطّ 'بح' خمسة أجزاء واثنتي عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فخطّ 'بح' نصف خطّ 'بز' بالتقريب <span class="txt" dir="ltr">/H278/</span> وكلّ واحد من خطّي 'بح' و'حز' خمسة أجزاء واثنتي عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب بالمقدار الذي به يكون نصف قطر فلك التدوير تسعة وثلاثين جزءا وتسع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونخرج أيضا في هذه الصورة خطّا على نقطة 'ز' إلى خلاف خطّ 'حط' على زاوية قائمة من خطّ 'اج' عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زمن' فبيّن أنّه يكون حينئذ مركز فلك مركز الخارج الذي عليه تكون نقطة 'ط' مركز فلك التدوير من أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مساواة زماني العودة التي إلى الخلاف لخطّ 'حط' وخطّ 'زن' معا وليكن خطّ 'زا' مساو لخطّ 'زن' حتّى يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'زن' وخطّ 'از' كلّ واحد منهما مركّبا من نصف قطر فلك مركز الخارج وممّا بين المركزين مركز فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج ومركز نقطة 'ز' وليكن عليه مركز فلك مركز الخارج <span class="txt" dir="ltr">/H279/</span> عليه نقطة 'م' ونخرج خطّ 'زط' فلأنّ زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'مزح' قائمة وزاوية 'طزح' قليلة الاختلاف عن القائمة بالتقريب حتّى يكون خطّ 'بزط' لا يكاد يغادر أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّا مستقيما وقد استبان أنّ بالمقدار الذي به يكون نصف قطر فلك التدوير تسعة وثلاثين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع دقائق فيه يكون أمّا خطّ 'بز' (ت. 'نز') الذي هو مساو لخطّ 'از' فمائة وتسعة أجزاء وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ 'زط' الذي هو مساو لخطّ 'طب' فتسعة وتسعين جزءا وتسع دقائق فيكون كلّ خطّ 'بزط' (ت. 'نزط') مائتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وثمانية أجزاء وثلاثا وأربعين دقيقة ويكون نصف ذلك وهو خطّ 'نم' وهو نصف قطر فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الخارج مائة جزء وأربعة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة بالتقريب ❊ والخطّ الباقي الذي فيما بين المركزين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>