<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وأيضا برصدين موضوعين كان أحدهما في سنة خمس وسبعين من سني الكلدانيّين لأربعة عشر يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من تشرين الأخر وكان الكوكب شرقيّا فوق كفّة الميزان الجنوبيّة بقدر ذراع ونصف ذراع وكان موضعه حينئذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على مبادئنا في أربعة عشر جزءا وسدس جزء من الميزان وهذا الزمان هو سنة خمس مائة واثنتي عشرة سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من سني بختنصر لتسعة أيّام خلت من شهر ثوث صبيحة اليوم العاشر قبل الصبح وكان في ذلك الوقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع الشمس الوسطى خمسة أجزاء وسدس جزء من العقرب فكان البعد الأعظم الصباحيّ واحدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا ❊ <span class="txt" dir="ltr">/H268/</span> وكان الرصد الأخر في سنة سبع وستّين من سني الكلدانيّين لخمسة أيّام خلت من كانون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل وكان الكوكب شرقيّا فوق جبين العقرب الشماليّ بقدر ذراع ونصف ذراع وكان حينئذ موضعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في جزئين وثلث جزء ومن العقرب وكان هذا الزمان سنة خمس مائة وأربع سنين من سني بختنصر لسبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين خلت من شهر ثوث من شهور القبط صبيحة اليوم الثامن والعشرين قبيل الصبح وكان موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الوسطى حينئذ أربعة وعشرين جزءا ونصف وثلث جزء من العقرب فكان أيضا هذا البعد الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وعشرين جزءا ونصف جزء فلأنّ أيضا في هذين الرصدين نجتمع أن يكون أمّا ما بين مجازي الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسطين فتسعة عشر جزءا وثلثي جزء وأمّا فضل ما بين البعدين الأعظمين فجزء ونصف جزء فمن أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك نأخذ من التسعة العشر الجزء والثلثي الجزء التي هي فضلة ما بين المجازين الأوسطين مثل قدر الثلثي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء التي هي فضلة ما بين الواحد والعشرين الجزء والثلثي الجزء وبين الواحد والعشرين الجزء ومن الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنصف الجزء الذي هو فضلة ما بين البعدين الأعظمين ❊ فنجد ذلك تسعة أجزاء بالتقريب التي إذ أردناها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الخمسة الأجزاء والسدس الجزء التي من العقرب وجدنا المجاز الأوسط الذي يكون فيه البعد الأعظم الصباحيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مساو لأجزاء البعد المسائيّ التي هي واحد وعشرون جزءا وثلثا جزء وموضعها أربعة عشر جزءا وسدس جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من العقرب ويكون أيضا النقطة الواسطة بين السبعة والعشرين الجزء والنصف <span class="txt" dir="ltr">/H269/</span> الجزء من الأسد وبين الأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العشر الجزء والسدس الجزء الذي من العقرب في ستّة أجزاء من الميزان بالتقريب فمن ما ذكرنا وممّا يرى من اتّفاق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما في الكواكب الآخر وفي تقسيمه نجد في الكواكب الخمسة المتحيّرة الأقطار التي تمرّ على بعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأقرب الأبعاد حركة انتقال إلى توالي البروج على مركز فلك البروج وإنّ زمان هذا الانتقال مساو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لزمان كرة الكواكب الثابتة لأنّ انتقال تلك الكرة ممّا قد بيّنّا في كلّ مائة سنة جزء واحد بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهاهنا يكون الزمان الذي من الأرصاد القديمة الذي كان فيه بعد عطارد الأبعد في ستّة أجزاء يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في زمان أرصادنا الذي كانت حركته فيه أربعة أجزاء بالتقريب لأنّ الذي كان بين الزمانين أربع مائة سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.8" style="text-align:center"><a href="#IX.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.8⟩</span> النوع الثامن في تبيين أنّ عطارد يكون في بعده الأقرب في الدورة الواحدة مرّتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد ما ذكرنا طلبنا أقدار الأبعاد العظمى التي تكون إذا كانت الشمس الوسطى في حقّ موضع البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد الذي للكوكب وأيضا إذا كانت في بعده الأقرب <span class="txt" dir="ltr">/H270/</span> وذلك ما لا نجده بالأرصاد القديمة وأنّما نجده بأرصادنا التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رصدنا بآلة الكواكب وعند ذلك تستبين للناظر فصل حكمة القياس بها لأنّه وإن لم يرى فيما يقرب من الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المرصدة تبيّنّا من الكواكب التي تقدّمت معرفة مواضعها وذلك أكثر ما يعرض في كوكب عطارد من أجل أنّه لا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يمكن أن نرى الكثير من الكواكب الثابتة من بعد الشمس الذي يكون مساو لبعد عطارد إلّا في الفرط من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان قبالا له في الكواكب التي ترى كثيرة البعد يمكن إدراك مواضع الكوكب المطلوبة على حقيقتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول والعرض أمّا في سنة تسع عشرة من سني أذروانوس في أربعة عشر يوما من أثور من شهور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القبط صبيحة اليوم الخامس عشر منه كان عطارد في البعد الأبعد وكان يقاس بالآلة بكوكب قلب الأسد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكان يرى شرقيّا في عشرين جزءا وخمس جزء من العذراء وكانت الشمس الوسطى في تسعة أجزاء وربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء من الميزان فصار بعده الأعظم تسعة عشر جزءا وجزء من عشرين من الجزء الواحد وأمّا في تلك السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا من تسعة عشر يوما من باحون من شهر القبط وقت المساء فكان عطارد أيضا في البعد الأبعد يقاس بالآلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بكوكب الدبران النيّر وموضعه أربعة أجزاء وثلث جزء من الثور وموضع الشمس الوسطى أحد عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وجزء من اثني عشر جزءا من الحمل <span class="txt" dir="ltr">/H271/</span> فصار البعد الأعظم ثلاثة وعشرين جزءا وربع جزء ومن هنالك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تبيّن أنّ موضع البعد الأبعد من فلك مركز الخارج أنّما هو في الميزان لا في الحمل ❊ ومن بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> علمنا بما ذكرنا نخطّ قطرا على البعد الأبعد عليه 'ابج' وليكن فيه مركز فلك البروج منظر الأبصار عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>