<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">نقطة 'ب' وعلى عشرة أجزاء من الميزان نقطة 'ا' وعلى عشرة أجزاء من الحمل نقطة 'ج' ونخطّ فلكي تدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متساويين على نقطتي 'ا' و'ج' على أحدهما 'د' وعلى الآخر 'ه' ونخرج خطّين من نقطة 'ب' يماسّانهما وهما 'بد' و'به' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نخرج من المركزين إلى الموضعين المماسّين عمودي 'اد' و'جه' فلأنّ البعد الأعظم الصباحيّ الذي في الميزان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رصد من المجاز الأوسط تسعة عشر جزءا وجزءا من عشرين يكون زاوية 'ابد' تسعة عشر جزءا وثلاث دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا فيه يكون ثمانية وثلاثين جزءا وستّ دقائق وتكون القوس التي على خطّ 'اد' ثمانية وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وستّ دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'ابد' القائمة الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون وترها وهو 'اد' تسعة وثلاثين جزءا وتسع جزء <span class="txt" dir="ltr">/H272/</span> بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر 'اب' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا ❊ وأيضا لأنّ البعد الأعظم المسائيّ رُصِدَ من المجاز الأوسط ثلاثة وعشرين جزءا وربع جزء تكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جبه' ثلاثة وعشرين جزءا وخمس عشرة دقيقة بالمقدار الذي به يكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فيه يكون ستّة وأربعين جزءا ونصف جزء ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'جه' ستّة وأربعين جزءا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمثلّث 'بجه' ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون وترها وهو 'جه' سبعة وأربعين جزءا واثنين وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون قطر 'بج' مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'جه' تسعة وثلاثين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع دقائق وخطّ 'اب' مائة وعشرين جزءا من أجل أنّ خطّ 'اد' مساو لخطّ 'جه' من مركز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'بج' تسعة وتسعين جزءا وتسع دقائق ویصير كلّ خطّ 'ابج' مائتين وتسعة عشر جزءا وتسع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإذا قسم بنصفين على نقطة 'ز' كان خطّ 'از' الذي هو النصف مائة جزء وتسعة أجزاء وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخطّ الذي بين نقطة 'ب' ونقطة 'ز' عشرة أجزاء وخمسا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبيّن أنّ نقطة 'ز' يكون إمّا مركز الفلك الخارج الذي عليه يكون أبدا فلك التدوير وإمّا أن يكون مدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الدائرة التي ذكرنا أبدا عليها فإنّ هكذا فقط يكون بعد مركز فلك التدوير من نقطة 'ز' سواء كما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد تبيّن في كلّ مقام من المقامين الموضوعين المتقابلين في الصورة فلو كانت نقطة 'ز' هي مركز فلك الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي عليه أبدا يكون مركز فلك التدوير لكان هذا الفلك الذي هو فلك مركز الخارج ثابتا وكان يكون موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحمل أقرب المواضع إلى الأرض لأنّ خطّ 'بج' أقصر من جميع الخطوط التي نخرج من نقطة 'ب' إلى الفلك المخطوط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على نقطة 'ز' وليس يوجد موضع <span class="txt" dir="ltr">/H273/</span> الحمل قرب المواضع إلى الأرض ولكنّ موضع التوأمين والدلو أقرب إلى الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من موضع الحمل وهما قريبان من المتساويين فبيّن أنّ مدار مركز فلك الخارج هذا الذي ذكرنا يكون على نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ز' إلى خلاف دور فلك التدوير أعني إلى نكس البروج مرّة واحدة في الدورة الواحدة وأنّ مركز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في هذه الدورة الواحدة يصير في البعد الأقرب مرّتين ❊ ويستبين لنا أنّ فلك التدوير إذا كان في التوأمين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو في الدلو يكون موضعه أقرب إلى الأرض من موضع الحمل من ما تقدّم من الأرصاد فإنّ في الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>