<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">من شهور القبط صبيحة اليوم التاسع عشر منه كان الكوكب البراق صباحيّ وكان بعده من الخطّ المستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يمرّ على الجبین الشماليّ من العقرب وعلى الكوكب الأوسط من كواكب جبهة العقرب وكان بعده من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذا الخطّ أمّا إلى ما ينقص فقدر قطر القمر وأمّا إلى الشمال من الجبين الشماليّ فكان بعده مقدار قطرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للقمر ولكنّ أمّا الكوكب الأوسط من كواكب جبهة العقرب فكان موضعه حينئذ على مبادئنا جزء واحدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلثي جزء من العقرب وكان بذلك القدر أيضا ميله إلى ناحية الجنوب عن فلك أوساط البروج وأمّا الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشماليّ من كواكب جبهة العقرب فكان موضعه جزئين وثلث جزء من العقرب وكان ميله إلى الشمال عن فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج جزءا واحدًا وثلث جزء فكان موضع كوكب عطارد حينئذ ثلاثة أجزاء <span class="txt" dir="ltr">/H289/</span> وثلث جزء من العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب ❊ فبيّن أنّه لم يكن صار بعده إلى البعد الأعظم الصباحيّ لأنّه من بعد أربعة أيّام في ستّة وعشرين يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الشهر العقربيّ كان بعده فيما وجدناه مكتوبا من هذا الخطّ إلى ما ينقص مقدار قطر تامّ ونصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للقمر فصار بعده أعظم من أجل أنّ الشمس تحرّكت أربعة جزءا بالتقريب وتحرّك الكوكب مقدار نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر وكان موضع الشمس الوسطى في تسعة عشر يوما من شهر توت قبيل الصبح على حسابنا عشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا ونصف وثلث جزء من العقرب وكان بعد عطارد الأبعد في سنة أخرا من الميزان من أجل أنّ ما بين الرصدين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من السنين الأربع المائة یصير انتقال البعد الأبعد في هذه السنين أربعة أجزاء بالتقريب وإذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان ما ذكرنا ثابتا على حاله نخطّ أيضا صورة شبيهة بالصورة العليا التي قبلها فمن أجل اختلافات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجازات في السنة تكون الزوايا التي عند نقطة 'ا' حيث البعد الأبعد حادّة والخطوط المتّصلة بالكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون إلى ما يتقدّم من فلك التدوير ويكون عمود 'زش' فوق خطّ 'زل' الذي هو نصف قطر فلك التدوير فلأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسير الكوكب الأوسط كان بعده من البعد الأبعد أربعة وأربعين جزءا وخمسين دقيقة تكون زاوية 'ابح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة وأربعين جزءا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه يكون تسعة وثمانين جزءا وأربعين دقيقة ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون زاوية 'جبح' الباقية مائتين وسبعين جزءا وعشرين دقيقة وكلّ واحدة من زاويتي 'بجح' و'بحج' أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءا وخمسين دقيقة ومن أجل ذلك <span class="txt" dir="ltr">/H290/</span> تكون أوتارها أمّا وتر 'جح' فأربعة وثمانين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون قطر الدائرة المحيطة بمثلّث 'بجح' القائم الزاوية مائة وعشرين جزءا وكلّ واحد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتري 'بج' و'بح' بذلك المقدار خمسة وأربعين جزءا وستّا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون كلّ واحد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّي 'بج' و'بح' ثلاثة أجزاء فبه يكون خطّ 'جح' خمسة أجزاء وثلاثا وثلاثين دقيقة وأيضا لأنّ أمّا زاوية 'اجز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتسعة وثمانين جزءا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وكذلك زاوية 'بجح' أربعة وأربعين جزءا وخمسين دقيقة فیجتمع أن يكون كلّ زاوية 'زجح' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعة وثلاثين جزءا وثلاثين دقيقة فتكون أمّا القوس التي على خطّ 'جم' فمائة وأربعة وثلاثين جزءا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جحم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي على خطّ 'جم' للباقي من تمام نصف الدائرة فتكون خمسة وأربعين جزءا وثلاثين دقيقة ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتراهما أمّا وتر 'مح' فمائة وعشرة أجزاء وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'جح' <span class="txt" dir="ltr">/H291/</span> مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وأمّا وتر 'جم' فستّة وأربعين جزءا وأربعا وعشرين دقيقة بذلك المقدار فلذلك بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'جح' خمسة أجزاء وثلاثا وثلاثين دقيقة أعني إذا كان خطّ 'زح' الذي هو نصف قطر فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج ستّين جزءا فبه يكون أمّا خطّ 'مح' فخمسة أجزاء وسبع دقائق وأمّا خطّ 'جم' فجزئين وعشرين دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن أجل ذلك يجتمع أن يكون طول خطّ 'زم' تسعة وخمسين جزءا وسبعا وأربعين دقيقة بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار وكلّ خطّ 'زمج' يكون واحدا وستّين جزءا وسبعا وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دجن' تسعة وثمانون جزءا وأربعون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>