<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وتسعا وعشرين دقيقة وسبعا وثلاثين ثانية وثلاث عشرة ثالثة وثلاثا وعشرين رابعة وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خامسة وثلاثين سادسة وللمرّيخ خمسة عشر جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة وثماني عشرة ثانية وستّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثالثة وخمسا وخمسين رابعة وستّا وأربعين خامسة وثلاثين سادسة وتكون الحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للسنة الواحدة المصريّة في الطول أمّا الزحل فاثني عشر جزءا وثلاث عشرة دقيقة وثلاثا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وستّا وخمسين ثالثة وثلاثين رابعة وثلاثين خامسة وخمس عشرة سادسة وأمّا المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فثلاثين جزءا وعشرين دقيقة واثنتين وعشرين ثانية واثنتين وخمسين ثالثة واثنتين وخمسين رابعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيا وخمسين خامسة وخمسا وثلاثين سادسة وللمرّيخ مائة وواحدا وتسعين جزءا وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأربعا وخمسين ثانية وسبعا وعشرين ثالثة وثمانيا وثلاثين رابعة وخمسا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خامسة وخمسا وأربعين سادسة ❊ وتكون الحركة في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لثماني عشرة سنة مصريّة أمّا لزحل فمائتين وعشرين جزءا ودقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة وعشر ثواني وسبعا وخمسين ثالثة وتسع روابع وأربع خوامس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين سادسة وأمّا المشتري ففضلة الأدوار مائة وستّة وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وستّ دقائق وإحدى وخمسين ثانية وإحدى وخمسين ثالثة وثلاثا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين رابعة وأربعا وثلاثين خامسة وثلاثين سادسة وفضلة الأدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للمرّيخ مائتي جزء وثلاثة أجزاء وأربع دقائق وعشرين ثانية وسبع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثالثة وأربعا وثلاثين رابعة وثلاثا وأربعين خامسة وثلاثين سادسة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنرتّب أيضا لسبب التسهيل فصولا للجداول على مرتّبه كلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الكواكب لتركيب الحركات الوسطى الموضوعة في آخر هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع بعد هذا في خمسة وأربعين سطرا على مثل ما عملنا فيما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقدّم وفي ثلاثة فصول منها تكون في أوائلها تراكيب السنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثماني عشرة وفي الثواني منها تراكيب السنين المبسوطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والساعات وفي الثوالث منها تراكيب الشهور والأيّام <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H220/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.4" style="text-align:center"><a href="#IX.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.4⟩</span> النوع الرابع في وضع فصول جداول حركات <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">الوسطى التي للكواكب الخمسة المتحيّرة في الطول والاختلافات <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وهكذا صفة تخطيط الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p><span class="txt">⟨*ff. 135v–142v: planetary mean motion tables⟩</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>