<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ونصف وربع يوم بالتقريب وبيّن أنّ أدوار الكوكب تكون دورتين وجزءا واحدا وثلثي جزء ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشر جزء لأنّ في الكواكب الثلاثة التي تدركها الشمس أبدا يكون عدد الأدوار التي تدورها الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في زمان العودة التي لكلّ واحد منها كعدد أدوار الكواكب في الطول وعدد عودات اختلافه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميعا ❊ ونجد الخمسة والستّين الدور التي لاختلاف المشتري تتمّ كذلك بإحدى وسبعين سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شمسيّة إلّا أربعة أيّام ونصف وثلث يوم وجزء من خمسة عشر يوم بالتقريب ونسبة أدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب التي تكون من انقلاب إلى مثله <span class="txt" dir="ltr">/H215/</span> ينقص من ذلك أربعة أجزاء ونصف وثلث جزء ❊ ونجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السبعة والثلاثين الدور التي لاختلاف المرّيخ تتمّ بتسع وسبعين سنة شمسيّة من سنينا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثة أيّام وسدس يوم وجزء من عشرين جزءا من يوم بالتقريب وبأدوار من أدوار الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تكون من انقلاب إلى العودة إليه اثنين وأربعين دورا وثلاثة أجزاء وسدس جزء ❊ ونجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة الأدوار التي لاختلاف الزهرة تتمّ بثماني سنين شمسيّة من سنينا ينقص يومين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وربع يوم وجزء من عشرين من يوم بالتقريب ❊ وبأدوار من أدوار الكوكب مساوية لأدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس ينقص جزأين وربع جزء ❊ ونجد المائة والخمسين والأربعين الدور التي لاختلاف كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عطارد تتمّ بستّ وأربعين سنة ويوم وأحد وجزء ومن ثلاثين بالتقريب وبأدوار مساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العدد لعدد أدوار الشمس أيضا ستّة وأربعين دورا وجزء واحد ❊ فإنّ نحن قسمنا في كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من الكواكب أمّا زمان العودة فبأيّام على مثل ما بيّنّا من أيّام السنة وأمّا كثرة الاختلاف فبأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ واحد من الأدوار الثلاثمائة والستّين يكون أمّا في زحل فتكون الأيّام واحدا وعشرين ألفا وخمس مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وواحدا وخمسين يوما وخمس وعشر يوم وتكون أجزاء الاختلاف عشرين ألفا وخمس مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا ❊ وأمّا في المشتري <span class="txt" dir="ltr">/H216/</span> فخمسة وعشرين ألفا وتسع مائة وسبعة وعشرين يوما وربع وخمس وسدس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوم وتكون أجزاء اختلافه ثلاثة وعشرين ألفا وأربع مائة جزء ❊ وأمّا في كوكب المرّيخ فتكون الأيّام ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ألفا وثماني مائة وسبعة وخمسين يوما ونصف وثلث ونصف عشر یوم وتكون أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلافه ثلاثة عشر ألفا وثلاثمائة وعشرين جزءا ❊ وأمّا في كوكب الزهرة فتكون الأيّام ألفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع مائة وتسعة عشر يوما ونصف وخمس يوم وتكون أجزاء اختلافه ألفا وثماني مائة جزء ❊ وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كوكب عطارد فتكون الأيّام ستّة عشر ألف وثماني مائة يوم ويومين وخمسي يوم ويكون أجزاء اختلافه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وخمسين ألفا ومائتي جزء ❊ فإذا قسمنا جملة عدد أجزاء خاصّة ما لكلّ كوكب من الاختلاف على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جماعة عدد أيّامه وجدنا حصّة اليوم الواحد من الاختلاف التي لحركته الوسطى أمّا زحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فصفر وسبعا وخمسين دقيقة وسبع ثواني وثلاث وأربعين ثالثة وإحدى وأربعين رابعة وثلاثا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين خامسة وأربعين سادسة بالتقريب ❊ فأمّا المرّيخ فصفر وأربعا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع ثواني وثالثتين وستّا وأربعين رابعة وستّا وعشرين خامسة وصفر ❊ وأمّا المرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعا وعشرين دقيقة وإحدى وأربعين ثانية وأربعين ثالثة وتسع عشرة رابعة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خامسة وثمانيا وخمسين سادسة ❊ وأمّا الزهرة فصفر وستّا وثلاثين دقيقة وتسعا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وخمسا وعشرين ثالثة وثلاثا وخمسين رابعة وإحدى عشرة خامسة وثمانيا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سادسة ❊ وأمّا عطارد فثلاثة أجزاء وستّ دقائق وأربعا وعشرين ثانية وستّ ثوالث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعا وخمسين رابعة وخمسا وثلاثين خامسة وخمسين سادسة ❊ <span class="txt" dir="ltr">/H217/</span> فإذا أخذنا من كلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>