<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الذي كان في سنة ستّ عشرة من سني آذريانوس لستّة عشر يوما من شهر فامينوث كان البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم المسائيّ من الأوسط واحدا وعشرين جزءا وربع جزء وفي الرصد الذي كان في سنة أربع من سني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> آنطنينس لتسعة عشر يوما من شهر فامينوث كان البعد الأعظم الصباحيّ من الأوسط ستّة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا ونصف جزء وكان موضع الشمس الوسطى في الرصدين كليهما عشرة أجزاء من الدلو ❊ وأيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في الرصد الذي کان في سنة ثماني عشرة من سني آذريانوس لتسعة عشر يوما من إبیفي كان البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم الصباحيّ من الأوسط واحدا وعشرين جزءا وربع جزء وكان في الرصد الذي كان في <span class="txt" dir="ltr">/H274/</span> السنة الأولى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من سني آنطنينس لعشرين يوما من شهر إبیفي كان البعد الأعظم المسائيّ من الأوسط ستّة وعشرین <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا ونصف جزء وكانت الشمس الوسطى في هذين الرصدين كليهما في عشرة أجزاء من التوأمين فإذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جمعنا البعدين المختلفي المسيرين في الجهتين بلغا سبعة وأربعين جزءا ونصف وربع جزء وإذا جمعنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعدين اللذين في الحمل كانا ستّة وأربعين جزءا ونصف جزء ولأنّ البعد المسائيّ كان مساو للصباحيّ وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في رصده ثلاثة وعشرين جزءا وربع جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.9" style="text-align:center"><a href="#IX.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.9⟩</span> النوع التاسع في معرفة نسبة وقدر عظم اختلافات عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد ما قد تقدّم بقي أن نبيّن على أيّت نقطة من خطّ 'اب' يكون عودة فلك التدوير لسنة إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج على المسير الأوسط وكم بعد مركز فلك مركز الخارج الذي مسيره إلى نكس البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بزمان عودة مساوية لزمان عودة فلك التدوير من نقطة 'ز' ونتّخذ في هذا البحث رصدين عظيمين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صباحيّا ومسائيّا بعد كلّ واحد من الأوسط ربع دائرة إلى ناحية واحدة من البعد الأبعد وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضع الذي يكون فيه <span class="txt" dir="ltr">/H275/</span> أكثر الاختلاف بالتقريب في فلك البروج أمّا في سنة أربع عشرة من سني آذريانوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لثمانية عشر يوما من شهر مسوري وقت المساء كما وجدنا في الأرصاد التي كانت لثيون قال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجدنا أكثر بعده من الشمس أنقص من كوكب قلب الأسد بثلاثة أجزاء ونصف وثلث جزء فكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضعه على مبادئنا ستّة أجزاء وثلث جزء هه من الأسد بالتقريب وكان حينئذ موضع الشمس الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة أجزاء ونصف سدس جزء من السرطان فكان البعد الأعظم المسائيّ ستّة وعشرين جزءا وربع ❊ قال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ورصدنا نحن بعده الأعظم بآلة الكواكب في سنة اثنتين من سني آنطنينس لواحد وعشرين يوما من شهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسوري قبيل الصبح وقسناه بكوكب الدبران النيّر فوجدناه موضعه عشرين جزءا ونصف سدس جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من التوأمين وكانت الشمس الوسطى حينئذ أيضا في عشرة أجزاء وثلث جزء من السرطان وكان البعد الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصباحيّ عشرين جزءا وربع جزء ❊ ومن بعد إثباتنا هذا فليكن القطر الذي من عشرة أجزاء من الميزان والحمل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه 'ازبج' وليكن كما هو في الصورة الألى أمّا نقطة 'ا' فالموضع الذي يكون عليه مركز فلك التدوير إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في عشرة أجزاء من الميزان وأمّا نقطة 'ج' فالموضع الذي يكون عليه مركز فلك التدوير إذا كان في عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء من الحمل وتكون نقطة 'ب' مركز فلك البروج ونقطة 'ز' التي تكون عليها <span class="txt" dir="ltr">/H276/</span> انتقال مركز فلك الخارج إلى خلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج ❊ ونطلب أوّلا أن نجد كم بعد المركز الذي عليه تكون الحركة المستوية التي لفلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى توالي البروج من نقطة 'ب' وليكن ذلك نقطة 'ح' ولنخرج خطّا من نقطة 'ح' على زاوية قائمة على خطّ 'اج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكي يكون بعدها من البعد الأبعد ربع دائرة ولنثبت في هذا الخطّ مركز فلك التدوير الذي يكون في هذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرصدين الموضوعين عليه نقطة 'ط' لأنّ بعد هذه أيضا من البعد الأبعد ربع دائرة تكون الشمس الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في عشرة أجزاء من السرطان ❊ ونخطّ على نقطة 'ط' فلك تدوير عليه 'كل' ونخرج من نقطة 'ب' خطّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يماسّانه 'بك' و'بل' ونخرج خطوط 'طك' و'طل' و'بط' فلأنّ على هذا المجاز الأوسط الموضوع كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا البعد الأعظم الصباحيّ من الأوسط فعشرين جزءا وربع جزء وأمّا البعد الأعظم المسائيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فستّة وعشرين جزءا وربع جزء <span class="txt" dir="ltr">/H277/</span> تكون زاوية 'كبل' ستّة وأربعين جزءا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون نصفها وهي زاوية 'كبط' ستّة وأربعين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فیكون القوس الذي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>