<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H250/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.5" style="text-align:center"><a href="#IX.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.5⟩</span> النوع الخامس فيما ينبغي تقديمه في جهات الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد وضعنا ما ذكرنا ينبغي أن نتبع ذلك القول في اختلافات الكواكب الخمسة المتحيّرة التي تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مجازها في الطول أمّا في جملة الجهات فعلى ما قد وصفنا فلأنّ الحركات المبسوطة المكتفاء بها في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذا الشأن هما حركتان كما ذكرنا أحدیهما التي تكون على أفلاك خارجة المركز عن مركز فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والأخرى التي تكون على أفلاك مراكزها مركز فلك البروج وتكون هي تدير أفلاك تداوير وكذلك ما يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكلّ واحد من الكواكب من الاختلاف أنّما هما اختلافان أحدهما الذي يُرى عند أجزاء فلك البروج والأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يُرى من قبل أشكالها عند الشمس أمّا في هذا فقد نجد من اختلافات الأشكال التي من أرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متتابعة في أجزاء واحدة من فلك البروج للكواكب الخمسة المتحيّرة أنّ الزمان الذي يكون من الحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العظمى إلى الحركة الوسطى يكون أبدا أطول من الزمان الذي من الحركة الوسطى إلى الحركة الصغرى وما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يعرض من ذلك لا يمكن أن يكون على جهة فلك مركز الخارج ولكنّ على خلافة من أجل أنّه يكون أبدا في هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجهة الحركة العظمى في البعد الأقرب وتكون القوس التي من البعد الأقرب <span class="txt" dir="ltr">/H251/</span> إلى النقطة التي تكون فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركة الوسطى في الجهتين جميعا أصغر من القوس التي تنتهي إلى البعد الأبعد وأمّا على جهة فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير فقد يمكن ذلك إذا لم يكن الحركة العظمى في البعد الأقرب كما تكون في القمر لكنّ تكون في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد أعني إذا ابتداء الكوكب من البعد الأبعد ولا يكون مسيره من المشرق إلى المغرب كمثل القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولكنّ يكون إلى توالي البروج ومن هنالك قلنا إنّ هذا الاختلاف أنّما يكون على جهات أفلاك التداوير وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الاختلاف الذي يُرى عند أجزاء فلك البروج فقد نجد خلاف ذلك في القسيّ التي تكون في تشاريق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة أو أشكال واحدة من فلك البروج نجد الزمان الذي من الحركة الصغرى إلى الحركة الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أطول أبدا من الزمان الذي من الحركة الوسطى إلى العظمى وقد يمكن أيضا أن يعرض هذا في كلّ واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الجهتين كما بيّنّا في تشابه الجهتين في أوّل كتابنا في الشمس وأخبرنا أنّ الأخصّ والأولى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الشمس جهة مركز الخارج وعلى ذلك أخذنا اختلافها والجهة الأخرى إنّما وجدناها جهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير وأمّا من قبل تقسيم ما رصد من المجازات إلى ما یصير إليه من اختلاط الجهتين ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H252/</span> تتابع قياسنا فإنّا لا نجده ممكنا أن يتمّ على ذلك من قبل أنّ السطوح التي نخطّ فيها أفلاك المراكز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارجة لا تكون ثابتة غير متحرّكة ولا يكون الخطّ المستقيم المخطوط على مركزي الفلكين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك الكوكب وفلك البروج على بعد واحد من نقط الاعتدالين والانقلابين الذي عليه يرى البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد والبعد الأقرب لكلّ واحد من الكواكب ولا تكون مراكز أفلاك التدوير تدور على أفلاك هذه المراكز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارجة التي تكون مراكزها بحركاتها تدور دورا مستويا وتصير في الأزمان المتساوية زوايا متساوية ولكنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد لكنّ واحد منها في الأفلاك الخارجة المراكز تكون له حركة انتقال بسيرة مستوية أيضا إلى توالي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج من نقطتي الانقلابين على مركز فلك البروج وتكون تلك الحركة لكلّ واحد من الكواكب بقدر الحركة ألتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجدناها لكرة الكواكب الثابتة أعني التي في كلّ مائة سنة جزءا واحدا وممّا ذكرنا نعلم أنّ مراكز أفلاك التداوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على أفلاك أخر مساوية لأفلاك المراكز الخارجة التي تجعل الاختلاف وليست مراكزها هي مراكزها ولكنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا للكواكب الأربعة التي هي سوى عطارد فتدور على أفلاك تقطع مراكزها الخطوط التي فيما بين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك البروج وبين مركز الفلك الخارج لكلّ واحد منها بنصفين وأمّا عطارد فبقدر البعد الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بينه وبين المركز الذي يديره يكون قدر ما بين ذلك المركز وبين الذي يجعل الاختلاف عند البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبين هذا وبين ابصارنا فإنّ في هذا الكوكب فقط نجد كما <span class="txt" dir="ltr">/H253/</span> وجدنا في القمر مركز الفلك الخارج يديره <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ویردّه مركز فلك التدوير الذي ذكرنا إلى خلاف توالي البروج دورة واحدة في كلّ سنة لأنّ عطارد أيضا في الدورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>