<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الأوسط كان حينئذ اثنين وعشرين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة من الثور وأمّا موضع البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للكوكب فكان عشرة أجزاء من الحمل بالتقريب وكان موضع مجاز الكوكب الأوسط في الطول متباعدا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع البعد الأقرب اثنين وأربعين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة فتكون زاوية 'جبح' اثنين وأربعين جزءا وأربعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون خمسة وثمانين جزءا وثماني دقائق وكلّ واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من زاويتي 'بحج' و'بجح' مائة وسبعة وثلاثين جزءا وستّا وعشرين دقيقة بذلك المقدار من أجل أنّ خطّ 'بج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مساو أبدا لخطّ 'بح' ويكون من الدائرة المخطوطة على مثلّث 'بجح' أمّا القوس التي على خطّ 'جح' فخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانين جزءا وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة ثلاثمائة وستّين جزءا وتكون القوس التي على خطّ 'بج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار مائة وسبعة وثلاثين جزءا وستّا وعشرين دقيقة فيكون وتراهما أمّا 'جح' فواحدا وثمانين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشر دقائق بالمقدار الذي به يكون القطر مائة وعشرين جزءا وأمّا وتر 'بج' فبذلك المقدار يكون <span class="txt" dir="ltr">/H286/</span> مائة واحد عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وتسعا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بج' ثلاثة أجزاء فبه يكون خطّ 'حج' جزئين وإحدى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأيضا لأنّ زاوية 'بجح' مائة وسبعة وثلاثون جزءا وستّ وعشرون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وزاوية 'بجم' بذلك المقدار خمسة وثمانون جزءا وثماني دقائق فتكون زاوية 'حجم' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لتمام ما بقي اثنين وخمسين جزءا وثماني عشرة دقيقة ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'حم' اثنين وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وثماني عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جحم' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءا وتكون القوس التي على خطّ 'جم' لتمام ما بقي من نصف الدائرة مائة وسبعة وعشرين جزءا واثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة ويكون وتراهما أمّا وتر 'حم' فاثنين وخمسين جزءا وثلاثا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون قطر 'جح' مائة وعشرين جزءا ويكون وتر 'جم' مائة وسبعة أجزاء وثلاثا وأربعين دقيقة فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون خطّ 'جح' جزئين وإحدى عشرة دقيقة وخطّ 'حز' الذي هو نصف قطر فلك مركز الخارج الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يدير فلك التدوير ستّين جزءا فبه يكون أمّا خطّ 'حم' فصفر وثمانيا وخمسين دقيقة ويكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جم' جزءا وثمانيا وخمسين دقيقة فمن أجل ذلك يكون أمّا خطّ 'مز' وهو أصغر من قطر 'حز' بلا كثير اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون ستّين جزءا بذلك المقدار وخطّ 'جز' الباقي ثمانية وخمسين جزءا ودقيقتين وكذلك لأنّ زاوية 'دجن' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وثمانون جزءا وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا تكون أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي على خطّ 'دن' فخمسة وثمانين جزءا وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دجن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا وأمّا القوس التي على خطّ 'جن' فللباقي من تمام نصف الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة وتسعين جزءا واثنين وخمسين دقيقة ويكون وتراهما أمّا وتر 'دن' فواحدا وثمانين جزءا وعشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر 'جد' مائة وعشرين جزءا ويكون وتر 'جن' ثمانية وثمانين جزءا وثلاثا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'جد' ثلاثة أجزاء وخطّ 'جز' قد بيّن أنّه كان ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءا ودقيقتين فبه يكون أمّا خطّ 'دن' فجزئين ودقيقتين وأمّا خطّ <span class="txt" dir="ltr">/H287/</span> 'جن' فجزئين وثلاث عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون خطّ 'نز' للباقي خمسة وخمسين جزءا وتسعا وأربعين دقيقة ولذلك يكون قطر 'دز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وخمسين جزءا وإحدى وخمسين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به يكون نصف قطر فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وعشرين جزءا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءا فبه يكون أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دن' فأربعة أجزءا واثنين وعشرين دقيقة والقوس التي عليه أربعة أجزاء وإحدى عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ولذلك يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'دزن' كذلك أربعة أجزاء وإحدى عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا فكلّ زاوية 'هدز' تصير تسعة وثمانين جزءا وتسع عشرة دقيقة وتصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ زاوية 'هدل' مائة وخمسة وثلاثين جزءا من أجل أنّ الكوكب كان بعده حينئذ من البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>