<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">التي على خطّ 'زش' واحدا وثلاثين جزء واثنتي عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمثلّث 'دزش' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون خطّ 'زش' نفسه اثنين وثلاثين جزءا وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' أربعة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وسبع دقائق أعني الذي به يكون خطّ 'زل' نصف قطر فلك التدوير اثنين وعشرين جزءا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون خطّ 'زش' سبعة عشر جزءا وخمس عشرة دقيقة وبالمقدار الذي به يكون قطر 'زل' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا فبه يكون خطّ 'زش' اثنين وسبعين جزءا بالتقريب ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'زش' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة جزء وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'زلش' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءا وتكون زاوية 'زلش' مائة جزء وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءا وبذلك المقدار استبان أنّ زاوية 'زدل' كانت واحدا وثلاثين جزءا واثنتي عشرة دقيقة وزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طزك' كذلك ثلاثة أجزاء وثمانيا وأربعين دقيقة فلذلك تكون زاوية 'كزل' الباقية أمّا بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فخمسة وستّين جزءا وثماني دقائق وأمّا بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فاثنين وثلاثين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.11" style="text-align:center"><a href="#IX.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.11⟩</span> النوع الحادي عشر في موضع حركات عطارد التي لأدواره <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وكان أيضا في هذا الرصد بعد الكوكب أمّا من نقطة 'ك' التي هي البعد الأقرب من فلك التدوير فاثنين وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة وبيّن أنّ بعده كان من البعد الأبعد مائتي جزء واثني عشر جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقد استبان أنّ في ما رصدنا كان بعده من البعد الأبعد من فلك التدوير تسعة وتسعين جزءا وسبعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H293/</span> وكان الزمان الذي بين الرصدين أربع مائة سنة مصريّة وسنتين ومائتين وثلاثة وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوما وثلاث عشرة ساعة ونصف ساعة بالتقريب وهذا الزمان يحيط بعودات اختلافات تامّة لهذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب يكون ألف ومائتين وثمانيا وستّين عودة لأنّ العشرين السنة المصريّة تصير أدوارا ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين دورا بالتقريب فأمّا الأربع المائة السنة فإنّها نجمع من الأدوار ألف ومائتين وستّين دورا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا السنتان الباقيتان مع ما يلحقهما من عدد الأيّام والساعات فإنّ الكوكب يدور فيها ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أدوار آخر فقد استبان أنّ في الأربع المائة السنة والسنتين والمائتي اليوم والثلاثة والثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اليوم والثلاث العشرة الساعة والنصف الساعة أفضل كوكب عطارد من بعد عودات اختلافات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تامّة ألف ومائتين وثمانية وستّين عودة مائتي جزء وستّة وأربعين جزءا وثلاثا وخمسين دقيقة وذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما كان بين موضعه في رصدنا وبين موضعه في الرصد الأوّل ❊ وكذلك يجتمع لنا من الأجزاء التي تفضل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مثل هذه الأيّام التي ذكرنا على ما قدّمنا وضعه في الجداول لأنّ من هذا ومثله جعلنا تقويم أدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركات كوكب عطارد أمّا الزمان الحاضر فقسمناه بأيّام وأمّا أدوار الاختلافات مع الفضلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فقسمناها بأجزاء فإذا قسمت كثرة الأجزاء على كثرة الأيّام خرج من ذلك ما أثبتناه فيما تقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من حركة كوكب عطارد الوسطى لليوم الواحد في اختلافه ولكي كما صنعنا في الشمس والقمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والكواكب الخمسة المتحيّرة ووضعنا مواضعها في السنة الأولى <span class="txt" dir="ltr">/H294/</span> من سني بختنصر في أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوم من شهر توت من شهور القبط في نصف النهار نضع مثل ذلك ❊ أخذنا الزمان الذي بين هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان والزمان الأقدم وما بين الرصد القديم والرصد الحديث من السنين المصريّة والأيّام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والساعات والذي يقابل هذا على ما ثبت في الجداول من الحركة الوسطى التي للكوكب من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف وما يفضله الكوكب في وقت الرصد من البعد الأبعد من فلك تدويره من المائتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>