<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وعشرين جزءا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'دز' مائة وعشرين جزءا فبه يكون كلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من خطّي 'زط' و'زك' ثمانين وأربعين جزءا وخمسا وثلاثين دقيقة وكلّ واحد من زاويتي 'زدط' و<span class="txt">{'زدك'}</span> يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وأربعين جزءا وستّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءا فلذلك يكون 'كل' زاوية 'طدك' سبعة وأربعين جزءا وستّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H283/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="IX.10" style="text-align:center"><a href="#IX.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨IX.10⟩</span> النوع العاشر في تقويم حركات أدوار عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد ما ذكرنا نتبع ذلك تقويم حركات أدوار عطارد ومواضعها أمّا حركات الطول أعني الذي يدير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك تدويره باستواء على نقطة 'ج' فمن هنالك هي معلومة من الحركات الشمسيّة وأمّا حركات الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني التي تدير الكوكب في فلك التدوير على مركز 'ه' فإنّا أخذناها من رصدين غير مشكوك فيهما أحدهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تولّيناه نحن والآخر من أرصاد القدماء ❊ أمّا نحن فرصدنا كوكب عطارد في السنة الثانية من سني أنطنينس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي كانت سنة ثماني مائة وستّ وثمانين من سني بختنصر ليومين خلوا من إبیفي من شهور القبط صبيحة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اليوم الثالث منه وقسنا بآلة الكواكب ولم يكن انتهى بعد إلى بعده الأعظم المسائيّ وكان قياسنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> له بكوكب قلب الأسد فوجدنا موضعه سبعة عشر جزءا ونصف جزء من التوأمين وكان حينئذ نريد موضعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على موضع مركز القمر جزءا وسدس جزء وكان ذلك الزمان بالإسکندريّة قبل نصف الليل المستقبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصبيحة اليوم الثالث بأربع ساعات ونصف ساعة معتدلة لأنّ وسط السماء كان بآلة الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثني عشر جزءا من العذراء وكانت الشمس في ثلاثة وعشرين جزءا من الثور ولكنّ في تلك الساعة <span class="txt" dir="ltr">/H284/</span> كان موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجاز الشمس الأوسط على الجهات التي قد بيّنّاها اثنين وعشرين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة من الثور وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع مجاز القمر الأوسط اثني عشر جزءا وأربع عشرة دقيقة من التوأمين وكان موضع الاختلاف الذين من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد من فلك التدوير مائتين وواحدا وثمانين جزءا وعشرين دقيقة فیجتمع من ذلك أن يكون موضع مجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز القمر الحقّيّ سبعة عشر جزءا وعشر دقائق من التوأمين وموضع مجازه الذي ترى فيه ستّة عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة فكان موضع كوكب عطارد على هذا سبعة عشر جزءا ونصف جزء من التوأمين لأنّه كان يريد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على مركز القمر جزءا واحدا وسدس جزء ❊ ومن بعد إثباتنا هذا فلنخطّ قطرا على البعد الأبعد والبعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه 'ابجده' أمّا نقطة 'ا' من القطر ولموضع البعد الأبعد وأمّا نقطة 'ب' وللموضع الذي عليه يدور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك مركز الخارج إلى نكس البروج وأمّا نقطة 'ب' والموضع الذي عليه مدار مركز فلك التدوير إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج وأمّا نقطة 'د' فمركز فلك البروج وليتحرّك أمّا على نقطة 'ج' فنقطة 'ز' التي هي مركز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وليكن الذي يحرّكها خطّ 'جز' على زاوية 'اجز' وأمّا نقطة 'ب' فليتحرّك عليها مركز فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهو نقطة 'ح' <span class="txt" dir="ltr">/H285/</span> وليكن الذي يحرّكها خطّ 'بح' على زاوية 'ابح' الذي هو بيّن أنها أبدا مساوية لزاوية 'اجز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لاستواء زماني حركتهما ونخطّ على نقطة 'ز' فلك تدوير عليه 'طكل' وليكن الكوكب على نقطة 'ل' ونخرج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطوط 'جح' و'مز' و'درك' و'زل' و'دل' ونخرج أعمدة أمّا إلى خطّ 'جزط' فمن نقطة 'ح' ومن نقطة 'د' وهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عمودا 'حم' و'دز' وأمّا إلى خطّ 'دل' فمن نقطة 'ز' وهو عمود 'زش' وليكن المطلوب وجود القوس التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة 'ط' وهي البعد الأبعد إلى نقطة 'ل' وهي موضع الكوكب من فلك التدوير فلأنّ أمّا موضع مجاز الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>