<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فبطيء ما يجعله محسوسا وذلك الزمان الذي منه صارت إلینا الأرصاد المكتوبة التي للكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة المتحيّرة إذ هو قصير عند عظيم ما يراد إدراكه في الزمان الطويل الذي هو أضعاف مضاعفه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> له فإنّه يجعل ما يتقدّم من القول فيما هو كائن غير محقّق ❊ وفي البحث عن الاختلافات فيما يدخل من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دهش الرأي ليس بصغير من قبل أنّه يرى لكلّ واحد من الكواكب اختلافان وهما غير متساويين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لا في <span class="txt" dir="ltr">/H209/</span> العظم ولا في أزمان العودات أحدهما يرى من قبل الشمس والآخر من قبل أجزاء فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا خلطا جميعا يكون أبدا خاصّة كلّ واحد منهما لذلك عسره التمييز ومن قبل أنّ أكثر أرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القدماء مكتوبة مجملة على غير أحكام فإنّ المتقارنات منها تحيط بمقامات الكواكب وتشاريقها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإدراك خواصّ كلّ واحد من هذين ليس بغير مشكوك فيه أمّا المقامات فإنّها لا تمكن أن تبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان الخفي لأنّ انتقالها إلى المواضع في الأيّام الكثيرة يكون غير محسوس ومن قبل المقام ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد المقام وأمّا التشاريق فليس لانّها تفسد المواضع من ساعتها مع الذي ظهر أوّلا أو آخرا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فقط ولكنّ لأنّه يمكن أن يكون فيها الخطأ في الزمان ومن قبل اختلاف الهوی في المواضع وأبصار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذين يرصدون ❊ وجملة أقول إنّ الأرصاد التي تكون في زمان طويل ببعض الكواكب المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بواحد من الكواكب الثابتة إن لم يكن الناظر إليها ينظر بعلم وأحكام ومن قبل جميع الأسباب تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدر مساحة ما نريد إدراكه ممتنعا عسر القياس ويكون ذلك حزرا وتخمينا ليس من قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخطوط التي بین الكواكب المرصدة فقط التي تجعل زوايا مختلفة عند فلك البروج ولا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زوايا قائمة على حال ❊ فمن هنالك بحقّ يكون فيه الخطأ الكثير من أجل كثرة <span class="txt" dir="ltr">/H210/</span> وجوه ميل فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند تمييز مواضعها في الطول والعرض ولكنّ ومن قبل أنّ أبعادها إذا كانت أمّا عند الأفاق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فترى بالأبصار أعظم وإذا كانت في توسّط السماء فترى أصغر وبيّن أنّ من أجل ذلك يمكن أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون مرّة إلى العظم ومرّة إلى الصغر من قبل قدر البعد الحقّ ولذلك ظنّ إبرخس لحبّه للحقّ من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل كلّ ما ذكرنا ولا سيّما لأنّه لم تكن صارت إليه أسباب كثيرة من أرصاد خفّيّة ممّن كان قبله <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على قدر كثرة الأرصاد التي وضعها لنا وإفادناها ❊ أمّا جهات الشمس والقمر فإفادنا كيف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ينبغي لنا طلبها ونبيّنها بالبرهانات بكلّ حيلة التي تكون بحركات في استدارات بلا اختلافات ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا الكواكب الخمسة المتحيّرة فإنّه لم يذكرها في شيء ممّا صار إلينا من كتبه وإنّما ذكر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أرصادها فقط للانتفاع بها وليتبيّن بها أنّ سبب ما يرى فيها غير متشابهة لنسب جهات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القدماء من أهل التعاليم الذي كانوا إذ ذاك فإنّه لم يكتف بالأخبار عن ما ينبغي فقط أنّ كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من الكواكب له اختلافان وأنّ استقاماتها لكلّ واحد منها غير متساوية وأنّ الآخرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أهل التعاليم جعلوا البرهانات التي بالخطوط المساحيّة على اختلاف واحد واستقامة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة ولم يكتف أيضا أنّ هذين الاختلافين يكونان أمّا على أفلاك خارجة المراكز وأمّا على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أفلاك تكون مراكزها مركز فلك البروج <span class="txt" dir="ltr">/H211/</span> وتكون هي تدور وتدير أفلاك تداوير أو يعرض أن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلافان كلاهما ويكون الاختلاف الذي من قبل فلك البروج قدر كذا والاختلاف الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من قبل الشمس قدر كذا فإنّ هذا قول الذين يسمّون واضعي الجداول الأبديّة فإنّهم أرادوا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن يبيّنوا أنّ الحركة في استدارة وأنّها غير مختلفة وذلك بالكذب وبغير برهان مقبول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>