<section class="txtsrc"><p dir="rtl">والخطّ الذي يخرج من نقطة 'ه' موضع أبصارنا <span class="txt" dir="ltr">/H320/</span> أمّا إلى مجاز الشمس الأوسط فيجتمعان على خطّ واحد وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في جميع الأبعاد الأخر فإنّ ميلها يصير مختلفًا أبدًا وتصير هي مواز بعضها لبعض فإنّا أن أخذنا أيّ المواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في هذه الصورة وأخرجنا أمّا من نقطة 'ب' إلى الكوكب فخطّ 'بن' وأمّا من نقطة 'ه' إلى مجاز الشمس الأوسط فخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هس' من أجل ما تقدّم من قولنا تكون زاوية 'اهس' مساوية للزاويتين جميعًا زاوية 'ازط' وزاوية 'طبن' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون زاوية 'ازط' مساوية لزاويتي 'اهح' و'حبط' ولذلك تكون زاوية 'اهس' مساوية لزاويتي 'اهب' ولكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'جبز' فإذا نقصنا زاوية 'اهب' نقص اشتراك كان الباقي زاوية 'جهس' مساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لزا وية 'حبن' فخطّ 'هس' يوازي خطّ 'بس' <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.7" style="text-align:center"><a href="#X.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.7⟩</span> النوع السابع في تبيين برهان فلك مركز الخارج والبعد الأبعد للمرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H321/</span> فلأنّ في هذه الأشكال التي ذكرنا التي هي أشكال اجتماعات وأشكال أطراف الليل التي ترى وتقاس بمجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الأوسط تجد رؤية الكوكب على سمت مركز فلك التدويركما ا لو لم تكن للكوكب حركة في فلك تدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان يكون موضعه على دائرة 'ابج' وكان الذي يديره إدارة استواء خطّ 'زب' على مثل جهة مركز فلك التدوير كان بيّنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه يمكن بهده المجازات تبيين نسب ما بين اختلاف فلك البروج وبين فلك مركز الخارج بذواتها وإذا لم تظهر وترى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأشكال الاجتماعيّة يبقي أن نجعل أبواب برهاناتها بأشكال اأطراف الليل فكما أخذنا في القمر مواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأزمان ثلاث كسوفات قمريّه وبيّنّا بها بالخطوط المساحية نسبة الاختلاف وموضع البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكذلك نأخذ هاهنا ثلاثة أشكال من أشكال أطراف الليل التي ترى وتقاس في مقابلاب الشمس وهي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مسيرها الأوسط لكلّ واحد من هذه الكواكب الثلاثة ونرصد مواضعها على أضح وأدقّ وأحقّ ما يمكن <span class="txt" dir="ltr">/H322/</span> بآلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب ونأحذ من مجازات الشمس الوسطى التي تكون في وقت الرصد أدقّ الزمان والموضع على موضع القطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أشكال في أطراف الليل لكوكب المرّيخ فرصدنا أوّلها في سنة خمس عشرة من سني أذريانوس لستّة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونقيس ونحسب ونبيّن من ذلك نسبة فلك مركز الخارج وموضع البعد الأبعد فلأنّ أوّلًا أخذنا ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا خلت من شهر طوي من شهور القبط صبيحة اليوم السابع والعشرين منه بعد نصف الليل سباعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة معتدلة وكانت الشمس في المقابلة في أحد وعشرين جزءًا من اليومين وكان رصدنا الثاني في السنة التاسعة عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من سني أذريانوس لستّة أيّام خلت من شهر فرموثي من شهور القبط صبيحة اليوم السابع منه قبل نصف الليل بثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعات وكانت الشمس في المقابلة في ثمانية وعشرين جزءًا وخمسين دقيقة من الأسد وكان رصدنا في السنة </p></section>