<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">بالتقريب ويكون خطّ 'از' الذي هو نصف قطر فلك التدوير ثلاثة وأربعين جزءا وسدس جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.3"><a href="#X.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.3⟩</span> النوع الثالث في معرفة نسب كوكب الزهرة التي في فلكه الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">فلأنّه مجهول أن يكون حركة فلك التدوير المستوية المعتدلة <span class="txt" dir="ltr">/H303/</span> على نقطة 'د' أخذنا لذلك بعدين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عظيمين إلى جهتين مختلفتين من الشمس الوسطى بربع دائرة إلى كلّ ناحية من ناحيتي البعد الأبعد فرصدنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحد البعدين وكان في سنة ثماني عشرة من سني آذريانوس ليومين خطلوا من شهر فرموثي من شهور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القبط صبيحة اليوم الثالث منه الذي كان فيه كوكب الزهرة صباحيًّا وكان في أكثر بعده من الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان قياسنا له بالكوكب الذي يسمّى أنطرس فكان موضع كوكب الزهرة في أحد عشر جزءًا ونصف وثلث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف سدس جزء من الجدي وكان موضع الشمس الوسطى حينئذ في خمسة وعشرين جزءًا ونصف جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الدلو حتّى كان البعد الأعظم الصباحيّ من الشمس الوسطى ثلاثة وأربعين جزءًا وثلث وربع جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ❊ وكان الرصد الثاني في السنة الثالثة من سني آنطنينس لأربعة أيّام خلت من شهر فرموثي من شهور القبط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صبيحة اليوم الخامس عند المساء الذي كان كوكب الزهرة فيه في أكثر بعده من الشمس وكان قياسنا له <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بكوكب الدبران النيّر وكان موضعه في ثلاثة عشر جزءًا ونصف وثلث جزء من الحمل وكان موضع الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى أيضا في خمسة وعشرين جزءًا ونصف جزء من الدلو حتّى كان هاهنا أيضا البعد الأعظم المسائيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الشمس الوسطى ثمانية وأربعين جزءًا وثلث جزء ❊ وإذا كان ما ذكرنا ثابتًا على حاله يكون القطر الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يمرّ على البعد الأبعد وعلى البعد الأقرب من فلك مركز الخارج عليه 'ابج' ولتكن نقطة 'ا' موضع خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا من الثور ونقطة 'ب' موضع مركز فلك البروج ولنطلب وجود موضع المركز الذي عليه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركة فلك التدوير المستوية المعتدلة <span class="txt" dir="ltr">/H304/</span> وليكن ذلك نقطة 'د' ونخرج خطّ 'ده' إلى قطر 'اج' لكي يكون بعده ربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دائرة كمثل ما في الأرصاد مجاز فلك التدوير بمسيره الأوسط من البعد الأبعد ولنجعل في هذا القطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز الذي هو في هذه الأرصاد الموضوعة مركز فلك التدوير على نقطة 'ه' ولنخطّ عليه فلك تدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه 'زح' ونخرج من نقطة 'ب' خطّين يماسّانه وهما خطّا 'بز' و'بح' ونخرج خطوط 'به' وهز' و'هح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلأنّ في هذا المجاز الأوسط أمّا البعد الأعظم الصباحيّ من موضع الشمس الوسطى فكان ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وثلث جزء ويكون كلّ زاوية 'زبح' واحدًا وتسعين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فيكون نصفها وهو زاوية 'زبه' واحدًا وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H305/</span> ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون القوس التي على خطّ 'هز' واحدًا وتسعين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'بهز' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون وترها وهو خطّ 'هز' ستّة وثمانين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة ❊ بالمقدار الذي به يكون قطر 'به' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر التدوير الذي هو خطّ 'هز' ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق فيه يكون خطّ 'به' ستّين جزءًا وثلث دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا لأنّ في هذين البعدين الأعظمين تكون زيادة أحدهما على الآخر أربعة أجزاء وخمسًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون الاختلاف الذي من قبل فلك البروج وذلك هو زاوية 'بهد' مضعفًا فتكون زاوية 'بهد' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزئين واثنين وعشرين دقيقة ونصف دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون أربعة أجزاء وخمسًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة ولذلك تكون القوس التي تجلي خطّ 'بد' أربعة أجزاء وخمسًا وأربعين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذب به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهد' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون وترها وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'بد' أربعة أجزاء وتسعًا وخمسين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر 'به' مائة وعشرين </p></section>