<section class="txtsrc"><p dir="rtl">من أشكال أطراف الليل من بعده الأبعد في فلك التدوير مائة جزء وواحدًا وسبعين جزءًا وخمسًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فإزداد في الزمان الذي بين الرصدين الذي هو أربع مائة ستّة وعشر سنين ومائتان وواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثون يومًا وثلاثًا يوم بالتقريب من بعد أدوار تامّة تكون مائة دور واثنين وتسعين دورًا واحدًا وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثًا وأربعين دقيقة وذلك هو قريب ممّا نحدّه فيما وضع في الجداول الحركة كوكب المرّيخ الوسطى لأنّ حركته <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لليوم الواحد إنّما عملت حيث جمعت كثرة أجزاء الأدوار والفضلة على الأدوار التامّة ثمّ قسم ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اجتمع من ذلك على عدد الأيّام التي اجتمعت من الزمان الذي بين الرصدين فخرجت خصّة اليوم الواحد من حركته الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.10" style="text-align:center"><a href="#X.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.10⟩</span> النوع العاشر في معرفة موضع حركان كوكب المرّيخ الدوارية <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وأيضًا لأنّ الزمان الذي من أوّل سنة من سني بختنصر وأوّل يوم من شهر ثوث من شهور القبط نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H358/</span> إلى هذا الرصد الموصوف يكون أربع مائة وخمسًا وسبعين سنة مصريّة وتسعة وسبعين يومًا ونصف وربع يوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب ولهذا الزمان من الفضلة أمّا في الطول فمائة جوء وثمانون جزءًا وأربعون دقيقة وأمّا في الاختلاف فمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء واثنان وأربعون جزءًا وتسع وعشرون دقيقة فإذا نقصنا هذه الأجزاء من خاصّة كلّ واحد منها التي كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مواضعها في وقت الرصد أعني من أجزاء الطول التي هي أربعة أجزاء واثنتا عشرة دقيقة من الميزان ومن أجزاء الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي مائة جزء وتسعة أجزاء واثنتان وأربعون دقيقة بصير موضع حركة كوكب المرّيخ الوسطى الدوارية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل سنة من سني بختنصر في نصف نهار اليوم الأوّل من شهر ثوث من شهور القبط أمّا في الطول ففي ثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وثلاثين دقيقة من الحمل وأمّا في الاختلاف فبعده من البعد الأبعد في فلك التدوير ثلاثمائة وستعة وعشرون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث عشرة دقيقة ومن أجل أنّ انتقال مواضع البعد الأبعد في الأربع المائة السنة والخمس والسبعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السنة يجتمع فتكون أربعة أجزاء ونصف وربع جزء وكان موضع البعد الأبعد للمرّيخ في وقت الرصد واحدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة من السرطان فبيّن أنّ موضعه في سنة الأصل كان سنة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة من السرطان تمّ القول العاشر من كتاب بطلميوس من التعاليم الذي يقال لها المجسطي <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H360/</span></p>
<h2 dir="rtl" id="XI" style="text-align:center"><a href="#XI" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI⟩</span> القول الحادي عشر من كتاب بطلميوس من التعاليم الذي يقال له المجسطي وفيه من الأنواع اثنا عشر نوعًا</h2>
<p dir="rtl"></p></section>