<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">السنة الثانية من سني آذريانوس لواحد وعشرين يوما خلت من شهر أثور من شهور القبط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صبيحة اليوم الثاني والعشرين منه كان كوكب الزهرة في أكثر بعده من الشمس وهو صباحيّ وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضعه یزید على موضع الكوكب الذي في طرف الجناح الجنوبيّ من العذراء <span class="txt" dir="ltr">/H298/</span> بقدر طول الثريا أو أقلّ بقدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عظمه وكان يظنّ أنّ مسير الكوكب إلى الشمال بقدر قطر قمر واحد فلأنّ الكوكب الثابت كان موضعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حينئذ على حسابنا في ثمانية وعشرين جزءا ونصف وثلث ونصف سدس جزء من الأسد حتّى كان موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب الزهرة ثلث الجزء الواحد من العذراء بالتقريب وكان موضع الشمس الوسطى في سبعة عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف وثلث وثلث عشر جزء من الميزان فكان البعد الأعظم الصباحيّ من الأوسط سبعة وأربعين جزء ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث عشر جزء ❊ وأمّا نحن فرصدنا في سنة إحدى وعشرين من سني آذريانوس لتسع خلون من شهر ماشير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صبيحة اليوم العاشر منه عند المساء فوجدنا كوكب الزهرة في أكثر بعده من الشمس وكان يتقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الشماليّ من الأربعة الكواكب الذي في ذي الأربعة الأضلاع من بعد الذي يتلو على خطّ مستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقابل التي في أُربيتي الدلو مقدار قمرين بالتقريب وكان يُظنّ أنّه قد أدرك الكوكب وكذلك لأنّ أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الثابت كان موضعه حينئذ على حسابنا عشرين جزءا من الدلو فلذلك كان موضع كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حينئذ في تسعة عشر جزءا وثلاثة أخماس جزء وكان موضع الشمس الوسطى جزئين وثلثي عشر جزء من الجدي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكان هاهنا البعد الأعظم المسائيّ تلك الأجزاء السبعة والأربعين الجزء والنصف والثلث العشر الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وصارت النقطتان اللتان من فلك أوساط البروج اللتان فيما بين الرصد الأوّل الذي كان فيه في سبعة عشر<span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا ونصف وثلث وثلث عشر من الميزان <span class="txt" dir="ltr">/H299/</span> وبين الرصد الثاني الذي كان فيه في جزئين وثلثي عشر جزء من الجدي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في خمسة وعشرين جزءا أيضا بالتقريب من العقرب ومن الثور <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.2" style="text-align:center"><a href="#X.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.2⟩</span> النوع الثاني في معرفة قدر عظم فلك تدوير كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">أمّا ما صار في زماننا من كينونة البعد الأبعد والبعد الأقرب اللذين هما لكوكب الزهرة في فلكه الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز في خمسة وعشرين جزءا من الثور ومن العقرب فما حدّه بما قد ذكرنا ❊ وقد طلبنا أيضا على ما يتبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك الأبعاد العظمى من مسير الشمس الأوسط إذا كانت الأبعاد العظمى في خمسة وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الثور وفي خمسة وعشرين جزءا من العقرب فوجدنا فيما وضع ثئون أنّ في السنة الثالثة عشرة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سني آذريانوس ليومين خلوا من شهر إبیفي من شهور القبط صبيحة اليوم الثالث منه كان كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة صباحيّا وكان أكثر بعده من خطّ الشمس الذي يمرّ على الكوكب المقدّم من الكواكب الثلاثة التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في رأس الحمل وعلى الكوكب الذي على الساق المؤخّرة متقدّما جزءا واحدا وخمسي جزء وكان بعده من الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدّم من الكواكب الثلاثة التي في الرأس مثلي البعد الذي بينه وبين الكوكب الذي على الساق المؤخّرة بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان موضع الكوكب المقدّم على حسابنا <span class="txt" dir="ltr">/H300/</span> حينئذ في ستّة أجزاء وثلاثة أخماس جزء من الحمل وكان إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال عن فلك أوساط البروج سبعة أجزاء وثلث جزء وكان موضع الكوكب الذي على الساق المؤخّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أربعة عشر جزءا ونصف وربع جزء من الحمل وكان إلى ناحية الجنوب عن فلك أوساط البروج خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وربع جزء وكان موضع كوكب الزهرة عشرة أجزاء وثلاثة أخماس جزء من الحمل وكان إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوب عن فلك أوساط البروج قدر جزء ونصف جزء فلذلك لأنّ الشمس الوسطى كان موضعها حينئذ في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وعشرين جزءا وخمسي جزء من الثور كان البعد الأعظم من الأوسط أربعة وأربعين جزءا وأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أخماس جزء ❊ ورصدنا نحن في سنة إحدى وعشرين من سني آذريانوس ليومين خلوا من شهر طوي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شهور القبط صبيحة اليوم الثالث منه عند المساء كوكب الزهرة وكان في أكثر بعده من الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان قياسنا له بالكواكب الثابتة التي على قرني الجدي وكان يُرى موضعه في اثنى عشر جزءا ونصف وثلث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء من الجدي وكان موضع الشمس الوسطى حينئذ في خمسة وعشرين جزءا ونصف جزء من العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>