<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون مائتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وجزءًا واحدًا وأربعين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H355/</span> ومن أجل ذلك تكون الزاوية التي تليها زاوية 'دهم' بذلك المقدار مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانية وخمسين جزءًا وعشرين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'دم' كذلك مائة وثمانية وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دهم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ويكون وتر 'دم' مائة وسبعة عشر جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'ده' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبالمقدار الذي به يكون أمّا 'ده' فستّة أجزاء واستبان أنّ خطّ 'بن' كان تسعة وثلاثين جزءًا وثلاث دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبذلك المقدار يكون أمّا خطّ 'دم' أعني خطّ 'نس' خمسة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة وخطّ 'بس' الباقي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون ثلاثة وثلاثين جزءًا وتسع دقائق بالمقدار الذي به يكون خطّ 'بد' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون خطّ 'بد' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'بس' فستّة وستّين جزءًا وثماني عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقوس التي عليه تكون سبعة وستّين جزءًا وأربع دقائق بالتقريب بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'بدس' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ولذلك تكون زاوية 'بدس' سبعة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربع دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وكلّ زاوية 'بدم' يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائتين وسبعة وأربعين جزءًا وأربع دقائق وكذلك زاوية 'هدم' بذلك المقدار يكون واحدًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعين دقيقة من أجل أنّه قد استبان أنّ زاوية 'دهم' كانت مائة وثمانية وخمسين جزءًا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فزاوية 'بده' الباقية تجتمع أن يكون مائتين وخمسة وعشرين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة وزاوية 'بدا' التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تليها تكون مائة وأربعة وثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'زك' مائة وأربعة وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزك' القائم ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'دك' للباقي من تمام نصف الدائرة خمسة وأربعين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فوتراهما <span class="txt" dir="ltr">/H356/</span> أمّا وتر 'زك' فتكون مائة وعشرة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر دز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'دك' بذلك المقدار ستّة واربعين جزءًا وثماني عشرة دقيقة فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'دز' ستّة أجزاء وخطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'زك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فخمسة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة وأمّا خطّ 'دك' فجزئين وتسع عشرة دقيقة وخطّ 'كب' الباقي يكون سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسة جزءًا وإحدى وأربعين دقيقة فلذلك يكون وتر 'بز' بذلك المقدار سبعة وخمسين جزءًا وسبعًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بز' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'زك' فأحد عشر جزءًا وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة وتكون القوس التي عليه عشرة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'بزك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وكذلك تكون زاوية 'بزد' عشرة أجزاء وثمانيًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقار الدي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبذلك المقدار كانت زاوية 'بدا' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعة وثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة فكلّ زاوية 'بزا' تكون مائة وخمسة وأربعين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون اثنين وسبعين جزءًا وسبعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فكان في زمان هذا الرصد الموضوع بعد الكوكب في مسيره الأوسط في الطول أعني نقطة 'ب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك التدوير من البعد الأبعد اثنين وسبعين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة ومن أجل ذلك كان موضعه في أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء واثنى عشرة دقيقة من الميزان ولأنّ زاوية 'جهل' حزئان وتسع وعشرون دقيقة التي مع الزاويتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتين اللتين بنصف دائرة 'ابج' تكون مساوية لزاوية 'ازب' التي هي للطول الأوسط ولزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'حبط' التي هي الاختلاف أعني التي تكون في فلك التدوير لحركة الكوكب <span class="txt" dir="ltr">/H357/</span> ويبقي أن تكون زاوية 'حبط' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار مائة وتسعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة وكان بعد الكوكب في زمن الرصد من البعد لأبعد في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير الأجزاء الموضوعة للاختلاف مائة جزء وتسعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة وذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما كان ينبغي وجوده وقد كان استبان لنا أنّ الكوكب كان بعده في الاختلاف في الشكل الثالث </p></section>