<section class="txtsrc"><p dir="rtl">والسبعين السنة بالتقريب من حركة البعد الأبعد أربعة أجزاء ونصف وربع جزء فيكون موضع البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد في أوّل سنة من سني بختنصر في سنة عشر جزءًا وعشر دقائق من الثور <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.6" style="text-align:center"><a href="#X.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.6⟩</span> النوع السادس في معرفة ما يتقدّم برهانات سائر الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">أمّا في هذين الكوكبين عطارد والزهرة فباستعمالنا هذه الأبواب التي ذكرنا اتّخذنا الجهات والبرهانات على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلافات وأمّا والثلاثة الكواكب الباقية المرّيخ والمشتري وزخل فإنّا نجد جهة الحركة فيها واحدة شبيهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بما أدركنا في حركة الزهرة أعني التي يكون فيها فلك مركز الخارج الذي عليه يكون أبدًا مدار مركز فلك التوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مخطوطًا على المركز الذي هو النقطة التي في متنصّف بعد ما بين مركز فلك البروج <span class="txt" dir="ltr">/H317/</span> والمركز الذي يدير فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المدار المعتدل الذي ليس فيه اختلاف لأنّ في كلّ واحد من هذه الثلاثة على المأخذ الجامع الذي به تقويم الأفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارجة المراكز من أقدار عظم تقدّمات فلك التدوير التي تكون من قبل الأبعاد العظام والصغار تكون ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوجد من عظم الاختلاف الذي من قبل فلك البوج مضعّفًا بالتقريب وتكون البرهانات التي بها تقوّم أقدار عظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ واحد من الاختلافين ومواضع البعد الأبعد غير ممكنة في هذه الثلاثة أن تكون على جهة ذينك الكوكبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل أنّ أبعادها من الشمس يكون كلّ بعد ولا يستبيّن من الأرصاد كما استبانت في الأبعاد العظام التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكوكبي عطارد والزهرة متّى يكون الخطّ الذي يخرج من ابصارنا مماسًّا للكواكب ومماسًّا لفلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإذ لا يمكن أن يكون ما ذكرنا فإنّا نتّخذ أرصاد ابعادها من الشمس الوسطى في وقت مقاماتها المنقابلات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للشمس التي منها نبيّن أوّلاً نسب ما بين المراكز ومواضع البعد الأبعد لكلّ واحد منها لأنّه فيما يرى من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه المجازات فقط نجد الاختلاف الذي من قبل فلك البروج منفردًا بذاته ولا بكون معه عند ذلك شيء من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف الذي من قبل الشمس <span class="txt" dir="ltr">/H318/</span> ولنخطّ فلك مركز الخارج الذي للكوكب والذي عليه يكون مدار مركز فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير عليه 'ابج' على مركز 'د' والقطر الذي يمرّعلى البعد الأبعد عليه 'ادج' وعلى القطر نقطة 'ه' وهي مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج ونقطة 'ر' وهي مركز فلك مركز الخارج وإليها يتصر مجاز فلك التدوير في مسيره الأوسط في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونخطّ على نقطة 'ب' فلك تدوير عليه 'حطكل' ونخرج خطّي 'زلبط' و'حبكهم' فأقول أوّلًا إنّه إذا كان الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على خطّ 'هح' يصير يرى على الخطّ الذي يجوز على نقطة 'ب' التي هي مركز فلك التدوير ويكون ممرّ الشمس أبدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمسير'ها' الأوسط على ذلك الخطّ فإذا كان الكوكب على نقطة 'ح' يكون مسيره مع مسير الشمس الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون الشمس ترى على نقطة 'ح' وإذا كان الكوكب على نقطة 'ك' يكون في مقابلة الشمس يرى عند نقطة 'م' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ البعد الاّوسط لكلّ واحد من هذه الكواكب من بعده الأبعد في الطول والاختلاف إذا جمعا كان منهما مسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الأوسط من ذلك المبتدأ وتكون الزاوية التي عند نقطة 'ز' تحيط بمسير الكوكب الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول <span class="txt" dir="ltr">/H319/</span> والزاوية التي عند نقطة 'ه' المحيطة بالفضلة التي ترى فهي تكون أبدًا ميل زاوية نقطة 'ب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويحيط بمجاز الكواكب الأوسط في فلك التدوير وبيّن أنه إذا كان الكوكب على نقطة 'ح' تنقص من الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تكون عند النقطة 'ط' للبعد الأبعد الذي للعودة زاوية 'حبه' التي إذا جمعت مع زاوية 'ازب' تجعل الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تحيط بها مجاز الشمس الأوسط وهي مثل زاوية 'اهح' التي ترى للكوكب إذا كان الكوكب على نقطة 'ك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون حركته أيضًا في فلك التدوير زاوية 'طبك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي إذا خمعت مع زاوية 'ازب' كان منهما الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي من نقطة 'ا' التي هي البعد الأبعد التي هي مجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الأوسط ويحيط بنصف دائرة بزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'أرب' أيضًا وتنقص زاوية 'لبك' أعني زاوية 'جهم' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّها أيضًا مقابلة لزاوية الكوكب التي ترى ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل ذلك في مثل هذه الأشكال يكون الخطّ الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يخرج من نقطة 'ب' التي هي مركز فلك التدوير إلى الكوكب </p></section>