<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وستًّا وخمسين دقيقة ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'هز' مائة وخمسة وأربعين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اهز' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H328/</span> ويكون وترها خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هز' مائة وأربعة عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'اه' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يبيّن أنّ خطّ 'هز' سبعة وثلاثون جزءًا وسبع وخمسون دقيقة وخطّ 'هد' مائة وعشرون جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'اه' تسعة وثلاثين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة وأيضًا لأنّ قوس 'اب' من فلك مركز الخارج واحد وثمانون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربع وأربعون دقيقة تكون زاوية 'اهب' واحدًا وثمانين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتا ثلاثمائة وستّين جزءًا ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'اط' واحدًا وثمانين جزءًا وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اهط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'هط' للباقي من تمام نصف الدائرة يكون ثمانية وتسعين جزءًا وستّ عشرة دقيقة ويكون وتراهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا وتر 'اط' فثمانية وسبعين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'اه' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا وتر 'هط' فتسعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يبيّن أنّ خطّ 'اه' تسعة وثلاثون جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ودقيقتين وبذلك المقدار كان استبان أنّ كلّ خطّ 'هب' مائة وستّه وستّون جزءًا وتسع وعشرون وعشرون دقيقة فخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> طب البافي يكون مائة وسبّة ولاثين جزا وسيعا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي يمكان خطّ ها خمسة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة ومربّع خطّ 'طب' يكون ثمانية عشر ألفًا وستّمائة وخمسة عشرين جزءًا وستّ عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ومربّع خط 'طا' كذلك يكون ستّمائة وأربعة وسبعين جزءًا وأربعة وأربعين دقيقة فإذا جمع المربّعان كان فيهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مربّع 'اب' تسعة عشر ألفًا ومائتين وتسعة وثمانين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة وطول خطّ 'اب' يكون مائة وثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به كان أمّا قطر 'هد' فمائة وعشرين جزءًا وأمّا خطّ 'اه' فتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج مائة وعشرين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H329/</span> فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'اب' ثمانية وسبعين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة لأنّه يوتر قوس واحد وثمانين جزءًا وأربع وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اب' ثمانية وسبعين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وقطر فلك مركز الخارج مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هد' فسبعة وستّين جزءًا وخمسين دقيقة وأمّا خطّ 'اه' بذلك المقدار فاثنين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة والقوس التي عليه من فلك مركز الخارج يكون واجدًا وعشرين جزءًا وإحدى وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وكلّ قوس 'هابج' تكون مائة وثمانية وتسعين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة فقوس 'جه' الباقية تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وواحدًا وستّين جزءًا وسبع دقائق ووترها وهو خطّ 'جبع' مائة وثمانية عشرين جزءًا واثنتين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلو كان خطّ 'جد' يوجد مساويًا لقطر فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الخارج فبيّن أنّ مركزه كان يكون على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القطر ومن هنالك كانت تستبين نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك مركز الخارج فلأنّه لم يكن مساويًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وصير قطعة 'هابج' أعظم من نصف الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبيّن أنّ في هذه القطعة تقع مركز فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج فنجعله نحن نقطة 'ك' ونجيز عليه وعلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة 'د' قطرًا يجوز على المركزين وهو قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ل'كدم' ونخرج من نقطة 'ك' إلى خطّ 'جه' عمود <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'كنش' <span class="txt" dir="ltr">/H330/</span> فلأنّ خطّ 'جه' قد تبيّن أنّه مائة وثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشر جزءًا واثنتان وعشرون دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر 'لم' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبذلك المقدار كان خطّ 'ده' سبعة وستّين جزءًا </p></section>