<section class="txtsrc"><p dir="rtl">معلومة لكي يستبين من تركيب قسي 'هزح' و'زشت' نسبة 'طكه' لفلك مركز الخارج ولا يمكن أحد هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالحقيقة قبل معرفة نسبة فلك مركز الخارج وموضع البعد الأبعد ولكن يعلم بما يعلم بالتقريب وإن لم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكن ذلك بالحقيقة من أجل أنّ اختلا فاتها ليست بكبير فلنجعل أوّلًا حساب قياسها كأنّه ليس بين قسي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زشت' و'كلم' كبير اختلاف ❊ ولنخطّ فلك مركز الخارج الذي هو لمجاز كوكب المرّيخ الأوسط عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ابج' ولتكن نقطة 'ا' للأوّل من أشكال أطراف الليل <span class="txt" dir="ltr">/H325/</span> ونقطة 'ب' للشكل الثاني ونقطة 'ج' للثالث وليكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في داخلة مركز فلك البروج منظر أبصارنا على نقطة 'د' ونخرج أبدًا خطوطًا من القبط الثلاث لأشكال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أطراف الليل إلى منظر ابصارنا كما هي الآن هاهنا خطوط 'اد' و'بد' و'جد' ونخرج خطًّا واحدًا من الثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى قوس من فلك مركز الخارج كما هو هاهنا 'جده' النقطتان الباقيتان من الثلاث نخرج من أحديهما خطًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الأخرى كما هو هاهنا 'اب' ونخرج من نقطة 'ه' إلى النقطتين الباقيتين من أشكال أطراف الليل خطّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما هما هاهنا خطًّا 'ها' و'هب' ونخرج أعمدة ثلاثة على الخطوط المخرجة أمّا إلى خطّ 'اد' فعمود 'هز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا إلى خطّ 'بد' فعمود 'هح' <span class="txt" dir="ltr">/H326/</span> وأمّا إلى خطّ 'به' فعمود 'اط' فكلّ ما حفظنا ما ذكرنا في هذه الصورة على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جهة ما نريد فإنّا نجد النسب في الأعداد واحدة منتفقة ويتبيّن ما بقي من هذه القسي التي لكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المرّيخ يكون واضحًا فلأنّ قوس 'بج' من فلك مركز الخارج على ما وجدناها يوتر من فلك البروج ثلاثة وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة تكون أمّا زاوية 'بدج' التي عند مركز فلك البروج فثلاثه وتسعين جزءًا وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءً فبه تكون مائة وسبعة وثمانين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية التي ثلثها زاوية 'هدح' مائة واثنين وسبعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة بذلك المقدار ولذلك تكون القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'هج' مائة واثنين وسبعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دهح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'هح' مائة وسبعة وعشر جزءًا وخمسًا وأربين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر 'ده' مائة وعشرين جزءًا وكذلك لأنّ قوس 'بج' خمسة وتسعون جزءًا وثماني وعشرون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون زاوية 'بهج' التي عند الدائرة خمسة وتسعين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وكذلك كانت زاوية 'بده' مائة واثنين وسبعين جزءًا واثنين وثلاثين دقيقة فتكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هبج' الباقية اثنين وتسعين جزءًا وصفر بذلك المقدار <span class="txt" dir="ltr">/H327/</span> ولذلك تكون القويس التي على خطّ 'هح' اثنين وتسعين جزءًا بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهج' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'هح' وترها ستّة وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وتسع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'به' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به كان يبيّن أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتر 'هح' مائة وتسعة عشر جزءًا وخمس وأربعون دقيقة وخطّ 'هد' مائة وعشرون جزءًا فبه يكون خطّ 'هب' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّه وستّين جزءًا وتسعًا وعشرين ودقيقة وأيضًا لأنّ قوس 'ابج' التي هي من فلك مركز الخارج يوتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك البروج الأجزاء التي تجتمع من البعدين كلّيهما مائة وواحدًا وستّين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون الأربع الزوايا القائمة لثمائة وستّين جزءا ونبقي أن يكون زاوية ازه الباقية ثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وعشرين دقيقة بذلك المقدار وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان بثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون ستّة وثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة فلذلك تكون القوس التي على خطّ هز ستّة وثلاثين جزءًا واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون الذائرة المحيطة بمثلث دهز القائم الزاوية ثلاثمائة وستون جزء او يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك أن قوس 'ابج' تجتمع مائة وسبع وسبعين جزءًا واثتى عشرة دقيقة تكون زاوية 'اهج' مائة وسبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءًا واثنى عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبه كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'اده' ستّة وثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة فزاوية 'هاد' الباقية تكون مائة وخمسة وأربعين جزءًا </p></section>