<section class="txtsrc"><p dir="rtl">جزءًا فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'به' فستّين جزءًا وثلث دقائق ونصف قطر فلك التدوير ثلاثة واربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وعشر دقائق فبذلك المقدار يكون خطّ 'بد' جزئين ونصف جزء بالتقريب ووقد استبان أنّ بعد ما بين نقطة 'ب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي مركز فلك البروج وبين مركز فلك مركز الخارج الذي عليه يكون أبدًا دور مركز فلك التدوير بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واحدًا وربع حزء فيكون نصد خطّ 'بد' إذا نحن قطعناه على نقطة 'ط' ويكون قد استبان لنا <span class="txt" dir="ltr">/H306/</span> أنّ بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون خطّ 'اط' الذي هو نصف قطر فلك مركز الخارج الذي يد ير فلك التدوير ستّين جزءً فبه يكون كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من خطّي' بط' و'طد' اللذين هما ما بين المركزين جزًا واحدًا وربع جزء وخطّ 'هز' الذي هو نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.4" style="text-align:center"><a href="#X.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.4⟩</span> النوع الرابع في معرفة تقويم حركات كوكب الزهرة الدواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">أمّا وجه الجهة ونسب الاختلاف فعلى جهة ما ذكرنا أخذناه وأيضًا من أجل معرفة حركات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب الزهرة الدواريّة ومواضعه التي يكون فيها أخذنا رصدين صحيحين ممّا رصدناه نحن وممّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رصدته القدماء أمّا رصدنا فكان في السنة الثانية من سني آنطنينس لتسعة وعشرين يومًا خلت من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شهر طوبي من سهور القبط صبيحة اليوم الثلاثين منه بالآلة فوجدنا كوكب الزهره في أكثر بعده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم الصباحيّ من الشمس وكان قياسنا له بكوكب السماك الأعزل كان يرى موضعه في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء ونصف جزء من العقرب وكان حينذ يقابل الكوكب الشماليّ من الكواكب التي في جبهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقرب والكوكب الذي يرى أنّه مركزا للقمر وكان كوكب الزهرة فيما بينهما يتقدّم مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر مرّة ونصف مرّة مثل ما كان ينقص عن الكوكب الشماليّ الذي في جبهة العقرب ولكنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الثالت الذي هو السماك الأعزل كان موضعه حينئذ على مبادئنا ستّة أجزا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة من العقرب وكان إلى الشمال من فلك أوساط البروج جزءًا واحدًا وعشرين دقيقة وكان الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من بعد <span class="txt" dir="ltr">/H307/</span> أربع ساعات ونصف ساعة معتدلة من نصف الليل لأنّ الشمس كانت حينئذ في ثلاثة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا من القوس وكان جزء وسط السماء حينئذ بالآلة جزئين من العذراء وكان في ذلك الوقت موضع الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى اثنين وعشرين جزءًا وتسع دقائق من القوس وكان موضع القمر في ذلك الوقت أحد عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة من العقرب وكانت حركة اختلافه من البعد الابعد سبعة وثمانين جزءًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وكانت حركته في العرض من أقصا بعد الشمال إثنى عشر جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة فلذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان موضع مركز القمر أمّا بالحقيقة فخمسة أجراء وخمسًا وأربعين دقيقة من العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان إلى الشمال من فلك أوسالط البروج خمسة أجزاء وكان يرى بالاكسندرية أمّا في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ففي ستّة أجزاء وخمس واربعين دقيقة من العقرب وكان إلى الشمال من فلك أوسال البروج أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وأربعين دقيقة فكان موضع كوكب الزهرة من أجل ما ذكرنا في ستّة أجزاء وثلاثين دقيقة من </p></section>