<section class="txtsrc"><p dir="rtl">دقيقة من اليومين وأمّا إذ كان كوكب السماك الأعزل يرى بقياس آلة الكواكب في خاصّة موصعه كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى موضع كوكب المرّيخ في جزء وستّ وثلاثين دقيقة من القوس وكان يرى بعده حينئذ من مركز القمر إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج بقدر ذلك الجزء والستّ والثلاثين الدقيقة وكان حينئذ موضع القمر بمسيره الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أربعة أجزاء وعشرين دقيقة من القوس وكان موضعه بمسيره الحقّي في تسعة وعشرين جزءًا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من العقرب <span class="txt" dir="ltr">/H348/</span> لأن بعده في الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير كان اثنين وتسعين جزءًا وكان موضعه بمسيره <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى في أوّل القوس فمن هاهنا يعرف اتفاق موضع كوكب المرّيخ حينئذ أنّه كان وجد بقياس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآلة في جزء واحد وستّ وثلاثين دقيقة من القوس وبيّن أنّ بعده كان من البعد الأقرب إلى نكس البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة وخمسين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة ويكون ما بين زمن رصد الشكل الثالث من أشكال أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل وبين هذا الرصد أمّا في الطول فجزءًاواحدًا واثنتين وثلاثين دقيقة وأمّا في الاختلاف فجزءًا وإحدى وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالتقريب وذلك ما أن ردناه على الأجزاء المدركة التي قد تبيّنت في مواضعها من الشكل الثالث وجدنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في هذا الزمان الذي لها الرصد بعد كوكب المرّيخ أمّا في الطول من موضع البعد الأبعد في فلكه الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة وسبعة وثلاثين جزءًا وإحدى عشرة دقيقة وبعده في الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة واثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة وإذ هذه الأقدار مثبتة على ما ذكرنا فإنّا نخطّ فلك مركز الخارج الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يدير مركز فلك التدوير عليه 'ابج' على مركز 'د' وقطر 'ادج' وعلى القطر أمّا مركز فلك البروج فعليه نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ه' وأمّا مركزالفلك الخارج المركز الذي هو أبعد مركزا فعليه نقطة 'ز' ونخطّ فلك تدوير على مركز 'ب' عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'حطك' ونخرج خطّ 'زكب' وخطّ 'هطب' وخط 'دب' <span class="txt" dir="ltr">/H349/</span> ونخرج عمودين من نقطتي 'د' و'ه' على خطّ 'زب' أحدهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عمود 'هل' والآخر عمود 'دم' وليكن موضع الكوكب على نقطة 'ن' من فلك التدوير ونخرج خطّ 'هن' وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'نب' ونخرج إلى خطّ 'هن' المخرج عمودًا من نقطة 'ب' وهو عمود 'بس' فلأنّ بعد الكوكب كان من موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد في فلك مركز الخارج مائة وسبعة وثلاثين جزءًا وإحدى عشرة دقيقة حتّى صارت زا وية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بزج' اثنين وأربعين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون خمسة وثمانين جزءًا وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'دم' خمسة وثمانين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'زم' لتمام ما بقي من نصف الدائرة أربعة وتسعين جزءًا واثنتين وعشر دقيقة فوتراهما أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتر 'دم' فواحد وثمانون جزءًا واربع وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زم' بذلك المقدار ثمانية وثمانين جزءًا ودقيقة واحدة <span class="txt" dir="ltr">/H350/</span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' الذي بين المركزين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء وخطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دم' فأربعة أجزاء وخمس دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ 'زم' فابعة أجزاء وأربعًا وعشرين دقيقة ولأنّ مربّع خطّ 'دم' إذا نقص من مربّع خطّ 'بد' كان الباقي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مربّع خطّ 'بم' يكون طول خطّ 'بم' فتسعة وخمسين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة بذلك المقدار وكذلك لأنّ خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زم' مساو لخطّ 'مل' وخطّ 'هل' ضعف خطّ 'دم' يكون خطّ 'بل' الباقي خمسة وخمسين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'هل' بذلك المقدار ثمانية أجزاء وعشر دقائق فلذلك يكون وتر 'هب' ستّة وخمسين جزءًا وأربع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'هب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هل' فسبعة عشر جزءًا وثمانيًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وتكون القوس التي عليه سنة عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمثلّث 'بهل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'زبه' سنة عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وأيضًا لأنّ زاوية 'جهس' التي بها كان يرى كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المرّيخ بتقدّم نقطة 'ج' البعد الأقرب ثلاثة وخمسون جزءًا وأربع وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به تكون </p></section>