<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فلذلك كان البعد الأعظم هاهنا من الأوسط سبعة وأربعين جزءا وثلث جزء فقد استبان لأنّ البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في خمسة وعشرين جزءا من الثور والبعد الأقرب في خمسة وعشرين جزءا من العقرب إنّ الذي يدير فلك تدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب الزهرة من فلكه الخارج المركز واحد ثابت من أجل أنّه لا يمكن أن يكون في موضع من مواضع فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج البعدين الأعظمين اللذين <span class="txt" dir="ltr">/H301/</span> يكونان عن جنبتي الوسطى أصغر من البعدين الأعظمين كليهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين يكونان في الثور ولا أعظم من البعدين كليهما اللذين يكونان في العقرب ❊ وإذا كان ما ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثابتا على حاله نخطّ فلك مركز الخارج الذي عليه يدور أبدا مركز فلك التدوير الذي لكوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه 'ابج' على قطر 'اج' وعلى مركز فلك مركز الخارج نقطة 'د' على مركز فلك أوساط البروج نقطة 'ه' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعلى موضع البعد الأبعد الذي هو خمسة وعشرين جزءا من الثور نقطة 'ا' ولنخطّ على نقطتي 'ا' و'ج' فلكي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تدوير متساويين عليهما 'ز' و'ح' ونخرج خطّين يماسّان فلكي التدوير وهما خطّا 'هز' و'هح' ونخرج خطّي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'از' و'جح' فلأنّ زاوية 'اهز' التي عند مركز فلك أوساط البروج يوتّر البعد الأعظم الذي عند بعد الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد وهو أربعة وأربعين جزءا وأربعة أخماس جزء ويكون بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءا أربعة وأربعين جزءا وثمانيا وأربعين دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا فبه تكون تسعة وثمانين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'از' تسعة وثمانين جزءا وستّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اهز' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="txt" dir="ltr">/H302/</span> ويكون وترها وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'از' أربعة وثمانين جزءا وثلاثا وثلاثين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر 'اه' مائة وعشرين جزءا وكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ زاوية 'جهح' يوتّر البعد الأعظم الذي عند البعد الأقرب وهو سبعة وأربعين جزءا وثلث جزء يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا سبعة وأربعين جزءا وعشرين دقيقة وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون أربعة وتسعين جزءا وأربعين دقيقة ❊ ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون القوس التي على خطّ 'جح' أربعة وتسعين جزءا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جهح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون وترها وهو خطّ 'جح' ثمانية وثمانين جزءا وثلاث عشرة دقيقة بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون قطر 'هج' مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'جح' الذي هو مثل خطّ 'از' وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف قطر فلك التدوير أربعة وثمانين جزءا وثلاثا وثلاثين دقيقة وخطّ 'اه' مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هج' مائة وخمسة عشر جزءا ودقيقة واحدة وبيّن أنّ كلّ خطّ 'اج' مائتان وخمسة وثلاثون جزءا ودقيقة واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ 'اد' الذي هو نصفه مائة وسبعة عشر جزءا وثلاثين دقيقة بالتقريب والباقي الذي هو خطّ 'ده' فيما بين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركزين يكون جزئين وتسعا وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اد' الذي هو نصف قطر فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج ستّين جزءا فبه يكون خطّ 'ده' وهو ما بين المركزين جزءا واحدا وربع جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>