<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ثلاثمائة وستّين جزءًا وكذلك تبيّن أنّ زاوية 'نبخ' سبعة عشرين جزءًا وأربع عشرة دقيقة فزاوية 'جنح' الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون جزءًا واحدًا وأربعين دقيقة بذلك المقدار وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون صفر وخمسين دقيقة فكذلك تكون قوس 'مث' من فلك البروج فلأنّا كنّا وجدنا في الثاني من أشكال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أطراف الليل قوس 'لش' صفر وثلاثًا وثلاثين دقيقة فبيّن أنّ البعد الثاني الذي يرى عند مركز فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أصغر من البعد الذي يرى بقطعتي القوسين جميعًا بجزء واحد وثلاث وعشرين دقيقة فيكون اثنين وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة ❊ فعلى مثل هذه القسي المجتمعة من فلك البروج التي للبعد بين نجد أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القسي التي بالطبيعة من فلك مركز الخارج إذا عملنا بهذا الباب الذي قدّمناه الذي به تبيّن موضع البعد الأبعد ونسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك مركز الخارج لكي لا يطيل الكتاب بتكرار القول <span class="txt" dir="ltr">/H339/</span> ونجد خطّ 'دك' الذي بين المركزين يصير أحد عشر جزءًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا ونجد قوس 'هج' من فلك مركز الخارج أعني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي بعد ما بين الشكل الثالث من أشكال أطراف الليل وبين البعد الأقرب خمسة وأربعين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومنه أيضًا تكون قوس 'لب' ثمانية وثلاثين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة وقوس 'ال' اثنين وأربعين جزءًا وخمسًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة وكذلك إذا تتّبعنا في تبيين كلّ واحد من أشكال اطراف الليل وجدنا أقدار عظم كلّ قوس من قسي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج المطلوبة الحقّية أمّا قوس 'كز' فصفر وثمانيًا وعشرين دقيقة فقوس 'لش' كذلك صفر وثمانيًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالتقريب وقوس 'مت' أربعين دقيقة فإذا جمعنا من ذلك ما للأوّل وللثاني من أشكال أطراف الليل من البعد وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّ وخمسون دقيقة وأردناها على أجزاء البعد الأوّل الذي من فلك البروج السبعة والستّين الجزء والخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقيقة صار البعد الذي يرى بالحقيقة عند فلك مركز الخارج ثمانية وستّين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة وإذا جمعنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما للثاني وللثالث من أشكال أطراف الليل من البعد وهو جزء واحد وثماني دقائق ويقصنا ذلك من الأجزاء التي ترى للبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني من فلك البروج التي هي ثلاثة وتسعون جزءًا وأربع وأربعون دقيقة صار البعد الذي يرى بالحقيقة عند فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج اثنين وتسعين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة فمن ذلك إذا استعملنا هذا البرهان وجدنا بهذا التبيين نسبة فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الخارج <span class="txt" dir="ltr">/H340/</span> وموضع البعد الأبعد محقّقًا ووجدنا خطّ 'بدك' الذي بين المركين اثنى عشر جزءًا بالتقريب بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'كل' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا وتكون قوس 'جم' من فلك مركز الخارج أربعة وأربعين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وعشرين دقيقة ومنهما أيضًا تكون قوس 'لب' أربعين جزءًا وإحدى عشرة دقيقة وقوس 'ال' واحدًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة ❊ وبما ذكرنا من هذه الأبواب نبيّن أنّ أقدار عظم هذه القسي متفقة مثل الأبعاد التي ترى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أرصاد الثلاثة الأشكال التي لأطراف الليل ❊ فلنخطّ صورة للشكل الأوّل من أشكال أطراف الليل يكون فيها خطّ 'هز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر الفلك مركز الخارج فقط الذي عليه يدور أبدًا مركز فلك التدوير فلأنّ زاوية 'اطه' واحد وأربعون جزءًا وثلاث وثلاثون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّن جزءًا فبه تكون هي والزاوية التي على سمت رأسها وهي زاوية دطث ثلاثة وثمانين جزءًا وستّ دقائق تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي على خطّ 'دث' ثلاثة وثمانين جزءًا وستّ دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دطث' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'طث' للباقي من تمام نصف الدائرة ستّة وتسعين جزءًا وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دط' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'ثط' بذلك المقدار فتسعة وثمانون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمسون دقيقة ولذلك بالمقدار الذي به يكون خط 'دط' ستّة أجزاء وخط 'دا' ستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H341/</span> فبه يكون أمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دث' فثلاثة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقة ونصف دقيقة وأمّا خطّ 'ثط' فأربعة أجزاء وثلاثين دقيقة فلأنّ مربّع خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دث' إذا نقص من مربّع خط 'دا' كان الباقي مربّع خط 'ثا' يكون طول خطّ 'ثا' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ❊ وأيضًا لأنّ خطّ 'طث' مساو ولخطّ 'ثخ' وخطّ 'بخ' ضعف خطّ 'دث' يكون كلّ خطّ 'اخ' أربعة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'بخ' سبعة أجزاء وسبعًا وخمسين دقيقة فمن أجل ذلك يكون خطّ 'نا' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار أربعة وستّين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'نا' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون خطّ 'بخ' أربعة عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة وتكون القوس التي عليه اربعة عشر جزءًا وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'انخ' القائم الزلوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية 'ناخ' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة عشر جزءًا وستّ دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاوتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به </p></section>