<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وخمسًا وخمسين دقيقة ولذلك بالمقدار الذي به يكون خطّ 'زك' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا خطّ 'زن' فمائة وتسعة عشر جزءًا وثماني عشرة دقيقة والقوس التي عليه تكون مائة وسبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وثمانيًا وثلاتين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'زكن' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'زكد' مائة وسبعة وستّين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة وتكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زدك' ثلاثة وتسعين جزءًا ثلاثين دقيقة وكلّ زاوية 'كزج' يكون مائتين وواحدًا وستّين جزءًا وثماني دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقد كان نبيّن أنّ زاوية 'بزد' هي مثل زاوية 'حزط' جزئين واثنتى عشرة دقيقة بذلك المقدار فتبقي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'طزك' تكون مائتين وثمانية وخمسين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به يكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا فبه تكون مائة وتسعة وعشرين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة فكان بعد كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حينئذ في ذلك الزمان من نقطة 'ط' الذي هو البعد الأبعد من فلك التدوير أمّا إلى ما يتقدّم فهذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء التي هي مائة وتسعة وعشرون جزءًا وثماني وعشرون دقيقة وأمّا إلى ما يتلوا على ما يتّبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الجهة من الحركة فالأجزاء الباقية لتمام الدائرة وهي مائتان وثلاثون دقيقة وذلك ما كان تحت وجوده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا من أرصاد القدماء فأخدنا رصدًا كتبه طموخارذس كما يذكر ذكر أنّه رصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في السنة الثالثة عشرة من سني فلاذلفس لسبعة عشر يومًا خلت من شهر مسورى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من شهور القبط صبيحة اليوم الثامن عشر منه في الساعة الثانية عشرة وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى كوكب الزهرة قد أدرك الكوكب الثالث بالحقيقة الذي يقابل الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يسمّى بالروميّة بروطر وجيطير ومعنى هذا الأسم المتقدّم لعصاري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العنب وكان الكوكب الثالث على ما عملنا نحن <span class="txt" dir="ltr">/H311/</span> هو الكوكب الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من بعد الكوكب الذي في طرف حتاح العذرا الجنوبيّ وكان موضعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل سنة من سني انطنينس في ثمانية أجزاء وربع جزء من العذرا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلأنّ هذا الرصد كان في سنه أربع مائة وستّ وسبعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من سني بختنصر وكان أوّل سنة من سني ملك انطنينس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي سنة ثماني مائة وأربع وثما نين من سني بختنصر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حتّى كان فصل ما بين الزمانين من هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السنين أربع مائة سنة وثماني ستّين تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حصّتها من حركة الكواكب الثابتة وحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد لكلّ واحد منها أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء ونصف سدس جزء بالتقريب ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبيّن أنّ موضع كوكب الزهرة كان في أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وسدس جزء من العذرا وكان البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقرب من فلك مركز الخارج في عشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف وثلث ونصف سدس جزء من العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان كوكب الزهرة هاهنا قد جاز البعد الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصباحيّ فإنّه من بعد أربعة أيّام من هذا الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فواحد وعشرين يومًا من شهر مسورى من شهور القبط صبيحة اليوم </p></section>