<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الثاني والعشرين منه كما قالطموخارذس كان موضعه على مبادئنا بمائية أجزاء ونصف وثلث جزء من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العذرا وكان موضع الشمس الوسطى أمّا في الرصد الأوّل ففي سبعة عشر جزءًا وثلث جزء من الميزان وأمّا في الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي بعده ففي عشرين جزءًا وتسع وخمسين دقيقة من الميزان حتّى كان بعده في الرصد الأوّل اثنين وأربعين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثًا وخمسين دقيقة وفي الرصد الذي بعده اثنين وأربعين جزءًا وتسع دقائق فإذ هذا معلوم فلنخطّ شبيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الصورة أمّا فيما يتقدّم نقطة 'ه' التي هي البعد الأقرب فنخطّ فلك تدوير من أجل أنّ مجارة الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في سبعة عشر جزءًا وثلث جزء من الميزان <span class="txt" dir="ltr">/H312/</span> وكان بعده الأقرب في عشرين جزءًا وخمس وخمسين دقيقة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقرب فلأنّ من أجل ذلك تكون زاوية 'هبز' ثلاثة وثلاثين جزءًا واثنين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه تكون سبعة وستّين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'جل' سبعة وستّين جزءًا وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بجل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'بل' للباقي من تمام نصف الدائرة مائة واثنى عشر جزءًا وستّ عشرة دقيقة ويكون وتراهما أمّا وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جل' فسته وستّين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'بج' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بل' بذلك المقدار سبعة وتسعين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة ولذلك إذا كان خطّ 'بج' جزءًا واحدًا وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون خطّ 'جز' الذي هو صف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبذلك المقدار يكون أمّا خطّ 'جل' فصفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وأربعين دقيقة وأمّا خطّ 'بل' فيكون جزءًا واحدًا ودقيقتين فلأنّ مربّع خطّ 'زج' إذا نقص منه مربّع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جل' كان الباقي مربّع خطّ 'زل' يكون طول خطّ 'زل' بذلك المقدار ستّين جزءًا بالتقريب <span class="txt" dir="ltr">/H313/</span> ومن أجل ذلك يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بل' مساو لخطّ 'جد' فيكون خطّ 'زم' الباقي ثمانية وخمسين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة وخطّ 'دم' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واحدًا وأربعًا وعشرين دقيقة ومن أجل ذلك يكون خطّ 'دز' ثمانية وخمسين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'زد' مائة وعشرين جرءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دم' فجزئين وإحدى وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقوس التي عليه يكون جزؤين وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزم' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ولذلك تكون زاوية 'برد' جزئين وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وكلّ زاوية 'هدز' تكون سبعين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة وزاوية 'هذك' التي كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لبعد الكواك من البعد الأاوب إلى كس البروج سية وستقير وا وخمسا وأربعين دقيقة بالمقدار الللة<span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" dir="ltr" id="n3"> PR ؟؟ البروج</small></span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه تكون مائة وثلاثة خمسين جزءًا وثلاثين دقيقة فتكون زاوية 'زدك' الباقية بذلك المقدار ثلاثة وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ودقيقتين والقوس التي يوترها ثلاثة وثمانين جزءًا ودقيقتين بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دزن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ووترها الذي هو خطّ 'زب' أمّا بالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءًا فتسعة وسبعين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة وأمّا بالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًاوتسعًا وخمسين دقيقة أعني إدا كان خطّ 'زك' نصف قطر فلك التدوير ثلاثه وأربعين جزءًا وعشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق يكون خطّ 'زن' بذلك المقدار تسعة وثلاثين جزءًا وسبع دقائق فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'رك' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'زن' فمائة وثمانية أجزاء وخمسًا وأربعين دقيقة وتكون القوس التي عليه مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا بالتقريب بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'زكن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H314/</span> فتكون زاوية 'دكز' مائة وثلاثين جزءًا بالمقدار الذي به كانت زاوية 'زدك' ثلاث وثمانين جزءًا ودقيقتين فكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'طزك' يكون بذلك المقدار مائتي جزء وثلاثة عشر جزءًا ودقيقتين وقد كان يبيّن لك زاوية 'بر' أعني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'جزط' تكون بذلك المقدار جرئين وأربعًا وأربعين دقيقة فكلّ زاوية 'حزك' تكون مائتين وخمسة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بو تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون مائة جزء وسبعة أجزاء وثلاثًا وخمسين دقيقة فكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد كوكب الزهرة في هذا الوقت من البعد الابعد الذي هو نقطة 'ح' من فلك التدوير إلى توالي البروج الأجزاء التي تنقص </p></section>