<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون ثلاثة وسبعين جزءًا ودقيقتين وكذلك يكون زاوية 'دطت' التي على سمت رأسها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنلك تكون القوس التي على خطّ 'دث' ثلاثة وسبعين جزءًا ودقيقتين بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دثط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'ثط' للباقي من تمام نصف الدائرة مائة وستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثماني وخمسون دقيقة فوتراهما أمّا وتر 'دث' فواحد سبعون جزءًا وخمس وعشرون دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر 'دط' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'ثط' فستّة وتسعون جزءًا وسبع وعشرون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار <span class="txt" dir="ltr">/H333/</span> وبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'دط' فستّة أجزاء وثلاثًا وثلاثين دقيقة ونصف دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ 'دا' الذي هو نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون خطّ 'دث' ثلاثه أجزاء وأربعًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون خطّ 'ثط' جزئين وستّ عشرة دقيقة فلأنّ مربّع 'دث' إذا نقص من مربّع 'دا' يكون الباقي مربّع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ثا' يكون طول خطّ 'ثا' تسعة وخمسين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة ويكون كلّ خطّ 'خا' إذ خطّ 'خث' مساو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بخطّ 'ثط' خمسة وستّين جزءًا وثماني دقائق ويكون خطّ 'بخ' الذي هو ضعف خطّ 'دث' سبعة أجزاء وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة ومن أجل ذلك يكون وتر 'نا' بذلك المقدار خمسة وستّين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'نا' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'نخ' فأربعة عشر جزءًا وستّ عشرة دقيقة والقوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي عليه يكون ثلاثة عشر جزءًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'ابخ' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ولذاك تكون زاوية 'ناخ' وثلاثة عشر جزءًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين حزءًا❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا لأنّ خطّ 'طه' نصف قطر فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الخارج ستّون جزءًا فبذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار استبان أنّ خطّ 'بخ' سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وأربعون دقيقة وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ عشرة أجزاء واثنتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثون دقيقة ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ خطّ 'خطه' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار سبعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة ومن أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك يكون وتر 'نه' واحدًا وسبعين جزءًا بالتقريب فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر 'نه' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'خن' ثلاثة عشر جزءًا وعشر دقائق والقوس التي عليه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي عشر جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة المحيطة بمثلّث 'هنخ' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ولذلك تكون زاوية 'نهخ' اثنى عشر جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H334/</span> وكذلك كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'ناخ' ثلاثة عشرين جزءًا وأربعين دقيقة فزاوية 'انه' الباقية يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واحدًا وأربع دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون صفر واثنتين وثلاثين دقيقة وكذلك قوس 'كز' من فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنثبت أيضًا صورة مثل هذه الصورة للشكل الثاني من أشكال أطراف الليل الثلاثة الموصوفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلأنّ قوس 'سز' فيما أثبتنا خمسة وأربعون جزءًا وثلاث عشرة دقيقة تكون زاوية 'سطز' خمسة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاثة عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار </p></section>