<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا فبه تكون مائة جزء وسبعة أجزء وثمانيًا وأربعين دقيقة وبذلك المقدار تكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جهب' مائة جزء وجزئين واثنتين وعشرين دقيقة من أجل أنّها مساوية للزاويتين جميعًا لزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زبه' التي قد تبيّن أنّها سنة عشر جزءًا وأربع وأربعون دقيقة ولزاوية 'جزب' التي قد تبيّنت أنّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وثمانون جزءًا وثماني وثلاثون دقيقة فتكون زاوية 'بهس' الباقية خمسة أجزاء وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة بذلك المقدار <span class="txt" dir="ltr">/H351/</span> فالقوس التي على خطّ 'بس' تكون خمسة أجزاء وستًّا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهس' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلذلك يكون وتر 'بس' خمسة أجزاء وإحدى وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'ابه' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به تبيّن أنّ خطّ 'هب' ستّة وخمسين جزءًا وأربع دقائق وخطّ 'دب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون خطّ 'بس' جزئين وتسعًا وثلاثين دقيقة وكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ نقطة 'ن' كان بعدها من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة واثنين وسبعين جزءًا وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة وكان بعدها من نقطة 'ك' البعد الأقرب سبعة أجزاء وأربع عشرة دقيقة تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'كبن' سبعة أجزاء وأربع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون أربعة عشر جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة وبذلك المقدار كانت زاوية 'كبط' ستّة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وأربعين دقيقة فزاوية 'بنط' الباقية يكون جزئين وستّ عشرة دقيقة فكلّ زاوية 'سنب' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدارسبعة أجزاء واثنتان وأربعون دقيقة فلذلك تكون القوس التي على خطّ 'بس' سبعة أجزاء </p></section>