<section class="txtsrc"><p dir="rtl">العقرب وكان إلى الشمال من فلك أوساط البروج جزئين أربعين دقيقة ❊ وإذا كان ما ذكرنا ثابتًا على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حاله يكون القطر المخطوط على البعد الأبعد وعلى البعد الأقرب عليه 'ابجده' ولتكن نقطة 'ا' خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا من الثور ونقطة 'ب' التي عليها حركة فلك التدوير با ستواء واعتدال ونقطة 'ج' مركز فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الخارج الذي عليه يدور مركز فلك التدوير ونقطة 'د' مركز فلك البروج فلأنّ موضع الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى كان في الرصد في إثنين وعشرين جزءًا وتسع دقائق من القوس ولذلك كان مجاز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط الى توالي البروج من نقطة 'ه' التي هي البعد الأقرب سبعة وعشرين جزءًا وتسع دقائق وليكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركزه نقطة 'ز' <span class="txt" dir="ltr">/H308/</span> ونخطّ عليه فلك تدوير عليه 'حطك' ونخرج خطوط 'دزح' و'جز' و'بزط' ونخرج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عمودين من خطّ 'جد' إلى خطّ 'بز' عليهما 'جل' و'دم' وليكن الكوكب على نقطة 'ك' ونخرج خطّي 'دل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و'زك' ونخرج عمود 'زن' ونطلب وجود قوس 'طك' التي هي بعد الكوكب من نقطة 'ط' التي هي البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد من فلك التدوير فلأنّ زاوية 'هبز' تكون سبعة وعشرين جزءًا وتسع دقائق بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون أربعة وخمسين جزءًا وثماني عشرة دقيقة تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي على خطّ 'جل' أربعة وخمسين جزءًا وثماني عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمثلّث 'بجل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'بل' لتمام ما بقي من نصف الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون مائة وخمسة وعشرين جزءًا وإثنتين وأربعين دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر 'جل' فاربعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'بج' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'بل' مائة وستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وسبعًا وأربعين دقيقة ولذلك فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بج' جزءًا وأحدًا وخمس عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ 'جز' الذي هو نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H309/</span> فبه يكون خطّ 'جل' صفر وأربعًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك يكون خطّ 'بل' جزءًا واحدًا وسبع دقائق ❊ ولأنّ مربّع 'زج' إذا نقص منه 'جل' يكون ما بقي هو مربّع 'زل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبذلك المقدار يكون طول خطّ 'زل' ستّين جزءًا بالتقريب ويكون أمّا خطّ 'مل' خمسًا ولخطّ 'لب' وأمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دم' فمثلا خطّ 'جل' لأنّ خطّ 'بج' مثل خطّ 'جد' ولذلك يكون خطّ 'زم' الباقي ثمانية وخمسين جزءًا وثلاثًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة وخطّ 'دم' بذلك المقدار جزءًا واحدًا وثماني دقائق ولذلك يكون وتر 'زد' ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة بالتقريب فبالمقدار الذيه به يكون خطّ 'دز' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون أمّا خطّ 'دم' فجزئين وثماني عشرة دقيقة والقوس التي عليه يكون جزئين وإثنتى نسرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة الحيطة بمثلّث 'دزم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ولذلك تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'مزد' جزئين واثنى عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكلّ زاوية 'هدز' يكون بذلك المقدار ستّة وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقة وزاوية 'هدل' يكون ثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا لأنّ بهذه الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يتقدّم الكوكب في وقت الرصد البعد الأقرب الذي عليه نقطة 'ه' أعني الخمسة والعشرين الجزء من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقرب وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبة يكون سبعة وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فكلّ زاوية 'كدز' تكون ثلاثه وتسعين جزءًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'زن' ثلاثة وتسعين جزءًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H310/</span> ويكون خطّ 'زن' الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بوترها سبعة وثمانين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'زد' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' ثمانية وخمسين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة وخطّ 'زك' الذي هو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف قطر فلك التدوير ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق فبه يكون خطّ 'زن' اثنين وأربعين جزءًا </p></section>