<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="X.8" style="text-align:center"><a href="#X.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.8⟩</span> النوع الثامن في معرفة برهان عظم فلك تدوير كوكب المرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وبيّن أنّه لأنّ الكوكب إذا كان يرى على خطّ 'جن' في الثالث من أشكال أطراف الليل كان موضعه جزئين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وثلاثين دقيقة من القوس وثلاثين أنّ زاوية 'جنز' التي عند مركز فلك البروج كانت اثنين خمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وكان أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع البعد الأقرب لفلك مركز الخارج الذي على نقطة 'ز' فخمسة وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة والجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا موضع البعد الأبعد فكان في مثل الأجزاء التي تقابلها في خمسة وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة من السرطان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّا إن خططنا دائرة على مركز 'ج' لفلك تدوير كوكب المرّيخ عليها 'كلم' <span class="txt" dir="ltr">/H346/</span> فأخرجنا خطّ 'طجم' يكون في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمن الشكل الثالث من أطراف الليل أمّا مجاز فلك التدوير الأوسط من البعد الأبعد في فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون مائة جزء وخمسة وثلاثين جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة لأنّ زاوية 'جطز' التي هي لما بقي من تمام نصف الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد تبيّن أنّها أربعة وأربعون جزءًا وإحدى وعشرون دقيقة وأمّا مجاز الكوكب الأوسط من البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة 'م' في فلك التدوير أعني قوس 'هك' فمائة جزء وواحد وسبعون جزءًا وخمس وعشرون دقيقة لما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> استبان من أنّ زاوية 'طجن' كانت ثمانية أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وكانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية عند مركز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا قوس 'كل' التي من موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب عند نقطة 'ك' إلى نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ل' التي هي البعد الأقرب فكانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا القوس التي من نقطة 'م' التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي البعد الأبعد إلى نقطة 'ك' موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب فهو الباقي من تمام نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة مائة وواحد وسبعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمس وعشرون دقيقة وقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> استبان لنا مع المثل الآخر أنّه في زمن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشكل الثالث منأطراف الليل أعني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السنة الثانية من سني أنطنينس لاثنى عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا خلت من شهر أبيفي من شهور القبط صبيحة اليوم الثالث عشر منه قبل نصف الليل بساعتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معتدلتين أنّ كوكب المرّيخ <span class="txt" dir="ltr">/H347/</span> كان بعده الأوسط في الطول من البعد الأبعد في فلك مركز الخارج مائة جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسة وثلاثن جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة وأمّا في الاختلاف وكان بعده من البعد الأبعد في فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وواحد وسبعين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولأنّه يتلو أمّا ذكرنا أن نبيّن البرهان على نسبة قدر عظم فلك تدوير كوكب المرّيخ في ذلك رصدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كنا رصدناه من بعد ثلاثة أيّام بالتقريب من رصد الشكل الثالث من أطراف الليل أعني في السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثانية من سني أنطنينس لخمسة عشر يومًا خلت من شهر أبيفي من شهور القبط صبيحة اليوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السادس عشر منه قبل نصف الليل بثلاث ساعات معتدلات لأنّه كان وسط السماء بلآلة الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرين جزءًا من الميزان وكانت الشمس بمسيرها الأوسط حينئذ في خمسة أجزاء وسبع وعشرين </p></section>