<section class="txtsrc"><p dir="rtl">واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بنس' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا ويكون وتر 'بس' ثمانية أجزاء وثلاث دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر 'بن' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بس' جزئين وتسعًا وثلاثين دقيقة ونصف قطر فلك مركز الخارج ستّون جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبه يكون خطّ 'بن' نصف قطر فلك التدوير تسعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة بالتقريب فنسبة نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك مركز الخارج إلى نصف قطر فلك التدوير كنسبة الستّين الجزء إلى التسعة والثلاثين الجزء والنصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H352/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.9" style="text-align:center"><a href="#X.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.9⟩</span> النوع التاسع في معرفة تقويم حركات كوكب المرّيخ الدوارية <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ولمّا أردنا من تبيين تقويم حركات كوكب المرّيخ الوسطى الدوارية أخذنا رصدًا من أرصاد القدماء لنبيّن ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به كان في سنة ثلاث عشرة من سني ديانوسيوس لخمسة وعشرين يومًا خلت من شهر الجدي وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب المرّيخ صباحيًا وكان يظنّ أنّه مطابق الكوكب الذي في الجبين الشمالي من العقرب وكان زمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرصد في السنة الثانية من مون الإكسندر أعني سنة أربع مائة وستّ وسبعين من سني بختنصر لعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا خلت من شهر اثور من شهور القبط صبيحة اليوم الحادي والعشرين منه قبيل الصبح وكانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس في ذلك الوقت بحركتها الوسطى في ثلاثة وعشرين جزءًا وأربع وخمسين دقيقة من الجدي ووجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الذي في جبين العقرب الشمالي بالقياس والصد على ما عملنا في ستّة أجزاء وثلاث جزء من العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلأنّ ما بين وقت الرصد إلى ملك أنطنينس أربع مائة سنة وتسع سنين نصير انتقال الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثابتة أيضًا أربعة أجزاء وخمس دقائق بالتقريب فلذلك ينبغي أن يكون موضع الكوكب الثابت في وقت هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرصد جزئين وربع جزء ومن العقرب وبيّن أنّه كذلك كان ينبغي أن يكون موضع كوكب المرّيخ وكان موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد المرّيخ أعني <span class="txt" dir="ltr">/H353/</span> في أوّل ملك أنطنينس في خمسة وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة من السرطان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على ما رأينا في هذا الوقت وكان ينبغي أن يكون ذلك في وقت الرصد في واحد وعشرين جزءًا وخمس وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وبيّن أنّ الكوكب المبصر كان بعده حينئذ من البعد الأبعد مائة جزء وخمسين دقيقة وكان بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان من البعد الأقرب جزئين وتسعًا وعشرين دقيقة وإذ ما ذكرنا مثبت كما وضعنا نخطّ فلك المركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يدير مركز فلك التدوير عليه 'ابج' على مركز 'دو' قطر 'ادج' وليكن على القطر أمّا مركز فلك البروج فنقطة 'ه' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا مركز فلك الخارج الآخر الأبعد فنقطة 'ز' ونخطّ فلك تدوير على مركز نقطة 'ب' عليه 'حط' ونخرج خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زبح' وخطّ 'دب' ونخرج عمودًا من نقطة 'ز' على خطّ 'دب' عليه 'زك' وليكن موضع الكوكب على نقطة 'ط' من فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H354/</span> ونخرج خطّ 'بط' ونخرج خطًّا موازيًا له من نقطة 'ه' وهو خطّ 'هل' الذي هو بيّن لما تقدّم بيانه أنّ مجاز الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط سيرى عليه وإذا أخرجنا 'هط' نخرج عليه من نقطتي 'ب' و'د' عمودي 'دم' و'بن' ونخرج أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة 'د' عمودًا على خطّ 'بن' عليه 'دس' حتّى يكون شكل 'دمبس' متوازي الأضلاع قائم الزوايا فلأنّ أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'اهط' التي هي لمجاز الكوكب الذي يرى من البعد الأبعد مائة جزء وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا بالقائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وأمّا زاوية 'جهل' التي هي لمجاز الشمس الأوسط فجزئان وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرون دقيقة تكون زاوية 'طهل' أعني زاوية 'بطه' واحدًا وثمانين جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة بالمقدر الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> له تكون الأربع الزوايا بالقائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه تكون مائة وثلاثة وستّين جزءًا وثماني عشرة دقيقة ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'بن' مائة وثلاثة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بطن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'بن' مائة وثمانية عشر جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'بط' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'بط' الذي هو نصف قطر فلك التدوير فتسعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ 'هد' الذي بين المركزين فستّة أجزاء فبذلك المقدار يكون خطّ 'بن' تسعة وثلاثين جزءًا وثلاث دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا لأنّ زاوية 'اهط' مائة جزء وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة </p></section>