<section class="txtsrc"><p dir="rtl">بين موضع الكوكب في الشكل الأوّل وبين موضعه في الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني سبعة وستّون جزءًا وخمسون دقيقة موافق لما أدرك في الأرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H344/</span> وكذلك أيضًا نخطّ الشكل الثالث من أشكال أطراف الليل صورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شبيهة بما قدّمنا فلأنّ هاهنا أيضًا زاوية جطز التي هي للمجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط لفلك التدوير أربعة وأربعون جزءًا وإحدى عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية وثمانين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة تكون القوس التي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جطّ 'دث' ثمانية وثمانين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدر الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دطث' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'ثط' للباقي من تمام نصف الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون واحدًا وتسعين جزءًا وثماني عشرة دقيقة فوتراهما أمّا وتر 'دث' فثلاثة وثمانون جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاث وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دط' مائة وعشرين جزءًا وخطّ 'ثط' يكون بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وثمانين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دط' ستّة أجزاء وخطّ 'دج' نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خط 'دث' فاربعة أجزاء وإحدى عشرة دقيقة ونصف دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ 'ثط' فأربعة أجزاء وسبع عشرة دقيقة فلأنّ مربّع خطّ 'دث' إذا نقص من مربّع خط 'دج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان الباقي من مربّع خطّ 'خث' يكون طول خطّ 'جث' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا لأنّ خطّ 'ثط' مساو لخطّ 'ثخ' وخطّ 'نخ' ضعف خطّ 'دث' يكون خطّ 'خج' الباقي خمسة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'نخ' ثمانية أجزاء وثلاث وعشرون دقيقة ومن أجل ذلك يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتر 'جز' بذلك المقدار ستّة وخمسين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر 'جن' مائة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'نخ' فسبعة عشر جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة والقوس التي عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة عشر جزءًا وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جنخ' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H345/</span> وتكون زاوية 'طجن' كذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة عشر جزءًا وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه تكون ثمانية أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبذلك المقدار كانت زاوية 'جطن' أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة فكلّ زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جنز' بذلك المقدار اثنتان وخمسون جزءًا وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون دقيقة فبهذه الأجزاء كان يرى الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الشكل الثالثة من أشكال أطراف الليل يتقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأقرب وكان يرى في الشكل الثاني ينقص من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد ثلاثة وثلاثين جزءًا وعشرين دقيقة فيبقي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الشكل الثاني وبين موضعه في الشكل الثالث ثلاثة وتسعين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة موافقة لما أدرك في الأ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن تكون الأجزاء التي لكلّ البعد الذي فيما بين موضع الكوكب</p>
<p dir="rtl"></p></section>