<section class="txtsrc"><p dir="rtl">عن تمام الدائرة التامّة مائتي جزء واثنتين وخمسين جزءًا واربع دقائق وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلـأنّ بعد كوكب الزهرة من البعد الأبعد في فلك تدويره كذلك كان في زمن رصدنا مائتي جزءًا وثلاثين جزءًا واثنتين وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وكان ما بين الرصدين من الزمان أربع مائه سنة وتسع سنين مصريّة ومائة وسبعة وستّين يومًا بالتقريب وكانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عودات الاختلافات التامّة مائتين وخمسًا وخمسين عودة فلانّ الثمانين السنين المصريّة تصير خمسة أدواربالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلذلك أمّا الأربع المائة السنة والثماني السنين فإنّها تجمع مائتين وخمسة وخمسين دورًا وأمّا السنة الواحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقية مع ما يلحقها من عدد الأيّام فليست تتم زمان عودة تامّة فقد تبيّن لنا أنّ كوكب الزهرة في أربع مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة وتسع سنين ومائة وسبعة وستّين يومًا يفضل من بعد عودات اختلا فات تامّة تكون مائتين وخمسة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عودة من الأجزاء في فلك تدويره ثلاثمائة وثمانية وثلاثين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H315/</span> وهذه الأجزاء الفاضلة هي التي تزيد موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب في رصدنا على موضعه كان في الرصد الأوّل وتقدّر هذه الأجزاء تجتمع ممّا يفضل فيما قدّمنا وضعه في الجداول من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركة الوسطى من أجل أنّ تقويم ذلك أيضًا إنّما كان من الموجود ممّا اجتمع من الزيادات بعد العودات التامّة فإذا قسم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان بالأيّام فصير أيّامًا كلّه وقسمت العودات مع الفضلات بالأجزاء فصيرت أجزاء كلّها فإنّها ذا قسمت كثرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء على كثرة الأيّام تتمّ ما قدّمنا وضعه في جداول كوكب الزهرة من خصّة حركته ااوسطى في الاختلاف لليوم الواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="X.5" style="text-align:center"><a href="#X.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨X.5⟩</span> النوع الخامس في معرفة موضع حركات كوكب الزهرة الدواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ قد بقي هاهنا النظر في تقويم مواضع الحركات الدواريّة التي كانت في السنة الأولى من سني بختنصر في أوّل يوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من شهر توت من شهور القبط في نصف النهار أخذنا أيضًا الزمان الذي من أوّل سنه من سني بختنصر وبين زمان أقدم من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرصاد فإنّه يجتمع أن يكون ذلك أربع مائة سنه وخمسًا وسبعين سبة مصريّة وثلاثمائة يوم وستّة وأربعين يومًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف وربع يوم بالتقريب ويقابل هذا الزمان في جداول اخلافلات الحركة الوسطى من الفضلة مائة واحد وثمانون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا بالتقريب <span class="txt" dir="ltr">/H316/</span> وذلك ما أن نقصناه من الأجزاء المائتين والاثنين والخمسين الجزء والسبع الدقائق التي كانت في وفت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرصد وجدنا موضع الكوكب في أوّل سنة من سني بختنصر في أوّل يوم من شهر توت نصف النهار في الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي من البعد الأبعد في فلك تدويره واحدًا وسبعين جزءًا وسبع دقائق من الحركة الوسطى وحركته في الطول هي أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كحركة الشمس ويكون موضعها من السمكة صفر وخمسًا وأربعين دقيقة وبيّن أنّ موضع البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في وقت الرصد في عشرين جزءًا وخمس وخمسين دقيقة من الثور وتصير خصّة الأربع المائة السنة والستّ </p></section>