<section class="txtsrc"><p dir="rtl">تكون جملة حركة كوكب زحل في هذا الزمان في الطول ثلاثين جزءًا وثلاث دقائق وفي الاختلاف مائة وأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة فإذا نحن زدنا هذه الأجزاء على الأجزاء الموضوعة في مواضع الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثالث من أطراف الليل يكون في زمان هذا الرصد مسير زحل في الطول من البعد الأبعد في فلكه الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة وثمانين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة وفي الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير ثلاثمائة جزء وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثماني دقائق وإذ هذا مثبت هكذى فلنثبت أيضًا صورة لتبيين يشبه هذا التبيين ويكون موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير فيها في الناحية التي تتقدّم موضع البعد الأبعد في فلك التدوير على ما يتّبع مجازهما فلأنّ زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ازب' أعني زاوية 'دزم' تكون ستّة وثمانين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H416/</span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وثلاثة وسبعين جزءًا وستّ دقائق تكون القوس التي على خطّ 'دم' مائة وثلاثة وسبعين جزءًا وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على خطّ 'زم' للباقي من تمام نصف الدائرة ستّة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر 'دم' فمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعة عشر جزءًا سبعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'دز' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'زم' فلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فسبعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'دز' الذي بين المركزين فثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأمّا خطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج فستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دم' فثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالتقريب وأمّا خطّ 'زم' فصفر واثنى عشرة دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H417/</span> فلأنّ مربّع خطّ 'دم' إذا نقص من مربّع خطّ 'دب' كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقي مربّع خطّ 'بم' فنحصّل طول خطّ 'بم' فتكون تسعة وخمسين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ أمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زم' فمساو لخطّ 'مد' وأمّا خطّ 'هل' فضعف خطّ 'دم' نحصّل كلّ خطّ 'بل' فيكون ستّين وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يجتمع خطّ 'هل' فيكون ستّة أجزاء وخمسين دقيقة ومن أجل ذلك نحصّل وتر 'هب' فيكون بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار ستّين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'هب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا خطّ 'هل' فثلاثة عشر جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة وتكون القوس التي عليه اثنى عشر جزءًا وثمانيًا خمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'لبه' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثتى عشر جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبذلك المقدار كانت زاوية 'ازب' مثبتة مائة وثلاثة وسبعين جزءًا وستّ دقائق فزاوية 'اهب' الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون بذلك المقدار مائة وستّين جزءًا وثماني دقائق ولكنّ زاوية 'زهك' التي تحيط ببعد الكوكب الذي يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من البعد الأبعد في فلكه الخارج المركز يكون ستّة وسبعين جزءًا وأربع دقائق بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون مائة واثنين وخمسين جزءًا وثماني دقائق فنحصّل زاوية 'كهب' الباقية فتكون بذلك المقدار ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وصفر فتكون القوس التي على خطّ 'بز' ثمانية أجزاء وصفر بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'لهن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H418/</span> ويكون خطّ 'بن' ثمانية أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون وتر 'هب' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي يكون أمّا خطّ 'هب' فستّين جزءًا وتسعًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ونصف قطر فلك المركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون خطّ 'بن' أربعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا لأنّ بعد الكوكب كان من نقطة 'ح' التي هي البعد الأبعد في فلك التدوير ثلاثمائة جزء وتسعة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني دقائق تكون قوس 'حك' الباقية خمسين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة فزاوية 'جبك' تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون مائة جزء وجزءًا واحدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وأربعين دقيقة وكذلك كانت زاوية 'هبز' أعني زاوية 'حبط' هي عشر جزءًا وثمانيًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فزاوية 'طبك' الباقية تكون بذلك المقدار ثمانية وثمانين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة </p></section>