<section class="txtsrc"><p dir="rtl">على خطّ 'هز' اثنين وتسعين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اهز' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'هز' ستّة وثمانين جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'اه' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به تبيّن أنّ خطّ 'هز' مائة وستّة عشر جزءًا وخمس وخمسون دقيقة وخطّ 'هد' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرون جزءًا فبه يكون خطّ 'ها' مائة وواحدًا وستّين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة وأيضًا لأنّ قوس 'اب' من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز خمسة وسبعون جزءًا وثلاث وأربعون دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H396/</span> تكون زاوية 'اهب' التي عند الدائرة خمسة وسبعون جزءًا وثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة بالمقدار الذي تكون الزاويتان ان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون القوس التي على خطّ 'اط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وسبعين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اهط' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'هط' للباقي من تمام نصف الدائرة مائة جزء وأربعة أجزاء وسبع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون وتراهما أمّا وتر 'اط' فثلاثة وسبعين جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطرها مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأمّا وتر 'هط' فيكون بذلك المقدار أربعة وتسعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به نبيّن أنّ خطّ 'اه' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وواحد وستّون جزءًا وخمس وخمسون دقيقة وخطّ 'ده' مائة وعشرون جزءًا فبه يكون حطّ 'اط' تسعة وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة وخطّ 'هط' مائة وسبعة وعشرين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وبذلك المقدار تبيّن أنّ كلّ خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هب' مائتان واثنان وخمسون جزءًا وإحدى وأربعون دقيقة فخطّ 'طب' الباقي بذلك المقدار يكون مائة وأربعة وعشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'اط' تسعة وتسعين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة ويكون مر بّع خطّ 'ط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة عشر ألفًا وخمس مائة وثلاثة وثمانين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة ومربّع خطّ 'اط' تسعة ألف وثماني مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعة وسبعين جزءًا وثلاث دقائق اللذين إذا خمعا كان منهما مربّع خطّ 'اب' خمسة وعشرين ألفًا وأربع مائة وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة فيكون طول خطّ 'اب' مائة وتسعة وخمسين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به كان أمّا خطّ 'هد' فمائة وعشرين جزءًا وأمّا خطّ 'ها' فمائة وواحدًا وستّين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا بالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'اب' ثلاثة وسبعين جزءًا وتسعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة فإنّ ذلك توتر قوس خمسة وسبعين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H397/</span> فبذلك فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة وسبعين جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة وقطر فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هد' فخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'ها' فأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة فتكون قوس 'ها' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك مركز الخارج سبعة وسبعين جزءًا ودقيقة واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكلّ قوس 'هابج' مائة وتسعون جزءًا وستّ وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وبيّن أنّ قوس 'جه' الباقية من الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون مائة وتسعة وستّين جزءًا وأربعًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ومن أجل ذلك يكون وتر 'جده' مائة وتسعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون قطر الفلك الخارج المركز مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلنصير مركز الفلك الخارج المركز في داخل قطعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هاج' لأنّها أعظم من نصف الدائرة وليكن ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة 'ك' ونجيز عليها وعلى نقطة 'د' قطر فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج يجوز على المركزين جميعًا عليه ل'كدم' ونخرج من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة 'ك' على خطّ 'جه' عمود 'كنس' المخرج إلى الدائرة فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون قطر 'لم' مائة وعشرين جزءًا فبه بيّن أنّ كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هج' مائة وتسعة عشر جزءًا وثماني وعشرون دقيقة وخطّ 'هد' خمسة وخمسون جزءًا وثلاث وعشرون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونحصّل خطّ 'دج' الباقي أربعة وستّين جزءًا وخمس دقائق <span class="txt" dir="ltr">/H398/</span> فلأنّ القائم الزاوية المحيط به خطًّا 'هد' و'دج' مساو </p></section>