<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H446/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.12" style="text-align:center"><a href="#XI.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.12⟩</span> النوع الثاني عشر في معرفة تقويم حساب الكواكب الخمسة المتحيّرة في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">إذا أردنا أن نعلم المجازات التي ترى لكلّ واحد من الكواكب الخمسة المتحيّرة بما في هذا القول من الحركات الدواريّة في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي الاختلاف فهكذى نعمل في حسابها فإنّه واحد في جميع الكواكب الخمسة على هذه الجهة ننظرها في فصول جداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركة في الطول فنأخذ ونجمع أجزاء الحركات المستوية التي للطول والاختلاف للزمان المطلوب الذي يبقى بعد طرح الأدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التامّة التي تكون حينئذ من البعد الأبعد الذي للفلك الخارج المركز إلى المجاز الأوسط في الطول فندخل ذلك العدد أوّلًا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فصل خاصّة ذلك الكوكب الذي هو للاختلاف ونأخذ ما يقابل ذلك العدد في الجدول الثالث من تحصيل الطول مع زيادات ونقصانات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقائق التي تجتمع في الجدول الرابع فإن كان العدد المثبت للطول <span class="txt" dir="ltr">/H447/</span> وقع في الجدول الأوّل نقصنا ذلك من أجزاء الطول وزدناه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على أجزاء الاختلاف وإن كان وقع في الجدول الثاني زدنا على أجزاء الطول ونقصناه من أجزاء الاختلاف لكي نحصّل لنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجاز من مقومين ❊ ثمّ من بعد ذلك نأخذ العدد المقوم أمّا العدد المحصّل الذي من البعد الأبعد الاختلاف فندخله أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الجدولين الأوّلين ثمّ نأخذ ما يقابل ذلك العدد في الجدول السادس الذي هو للبعد الأوسط من الزيادة والنقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فنثبته على حدّه ونأخذ العدد الذي أدخلناه أوّلًا الذي هو للحركة المستوية في الطول فندخله أيضًا كذلك في تلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعداد فإن وقع في السطور العليا التي تقرب من البعد الأبعد عن البعد الأوسط وذلك ستبيّن من الدقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي في الجدول الثامن ثمّ ننظر الدقائق التي تقابل ذلك العدد في الجدول الثامن فنأخذها ما كانت من الاختلاف التي تقابل سطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزيادة والنقصان المكتوب للبعد الأوسط في البعد الأعظم في الجدول الخامس فينقص ذلك ممّا أثبتنا وإن وقع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عدد الطول الذي ذكرنا في السطور السفلى التي تقرب إلى البعد الأقرب عن البعد الأوسط فكذلك ننظر الدقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تقابله في الجدول الثامن فنأخذها ما كانت من الاختلاف الذي يقابل الزيادة والنقصان المكتوب للبعد الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في البعد الأصغر في الجدول السابع فنزيد ذلك على ما أثبتنا <span class="txt" dir="ltr">/H448/</span> فما حصّل بعد الزيادة وبعد النقصان إن كان عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف المحصّل وقع في الجدول الأوّل زدنا ذلك الحاصل على أجزاء الطول المحصّلة وإن كان وقع في الجدول الثاني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقصناه منها فما حصّل من الأجزاء بعد الزيادة وبعد النقصان ألقيناه من موضع البعد الأبعد الذي للكواكب حينئذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فينتهي إلى مجاز الكوكب وموضعه الذي يرى فيه تمّ القول الحادي عشر من كتاب بطلميوس الذي يقال له المجسطي <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H450/</span></p>
<h2 dir="rtl" id="XII"><a href="#XII" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII⟩</span> القول الثاني عشر من كتاب بطلميوس الذي يقال له المجسطي وهو عشرة انواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h2>
<p dir="rtl">النوع الأوّل في تقدمة الوصف لتقدّم الكواكب الذي هو رجوعها النوع الثاني في برهان تقدّمات كوكب زحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع الثالث في برهان تقدّمات كوكب المشتري النوع الرابع في برهان تقدّمات كوكب المرّيخ النوع الخامس في برهان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقدّمات كوكب الزهرة النوع السادس في برهان تقدّمات كوكب عطارد النوع السابع في تقدمة الوصف لفصول الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لمقامات الكواكب ورجوعها النوع الثامن في وضع فصول وجداول لمقامات الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع التاسع في برهان الأبعاد العظمى التي للزهرة ولعطارد من الشمس النوع العاشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في وضع فصل جداول الأبعاد العظمى للزهرة ولعطارد من حقيقة موضع الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.1" style="text-align:center"><a href="#XII.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.1⟩</span> النوع الأوّل في تقدمة الوصف لتقدّم الكواكب الذي هو رجوعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد يتبيّن ما بيّنّا يتّبع ذلك أن نبحث عن المقدّمات الصغار والعظام التي تكون لكلّ واحد من الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة المتحيّرة وأن نبيّن أقدار عظمها من الجهات المثبتة وإنّها موافقة لما أدرك في الأرصاد على أكثر ما يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي هذا المأخذ فإنّ أهل التقاليم قد قدّموا التبيين وأبلونيوس البرجي إنّه في الاختلاف الواحد الذي يعرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من قبل الشمس أمّا إن كان ذلك على جهة فلك التدوير فإنّ دور فلك التدوير يكون على الفلك الذي مركزه مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج ويكون مجازه في الطول إلى توالي البروج ويكون مجاز الكوكب في فلك التدوير على مركزه في اختلافه إلى ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يتلوا من قوس البعد الأبعد ❊ ونخرج خطًّا من موضع أبصارنا يقطع فلك التدوير هكذا حتّى تكون نسبة بضعف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطعة الخطّ الذي يقع في فلك التدوير إلى الخطّ الذي يخرج من أبصارنا وينتهي إلى موضع القطع الذي عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأقرب من فلك التدوير <span class="txt" dir="ltr">/H451/</span> كنسبة سرعة فلك التدوير إلى سرعة الكوكب وتكون النقطة التي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخطّ الذي أخرج هكذا إلى القوس الذي عند البعد الأقرب من فلك التدوير نجد التحييل والتقدّمات فإذا كان </p></section>