<section class="txtsrc"><p dir="rtl">خمسة أجزاء وأربع دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وكلّ زاوية 'ازب' المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالحركة الوسطى في الطول يكون بذلك المقدار مائة وثمانية وأربعين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة وبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون أربعة وسبعين جزءًا وتسع عشرة دقيقة فلأنّ زاوية 'جبط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مع زاوية 'بزج' ومع نصف الدائرة إذا جمعت تكون الآن ناقصة عن الدائرة بزاوية 'ازب' وتصير زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اهل' التي هي بذلك المقدار جزءان وثلاث وأربعون دقيقة معها فتحصّل لنا زاوية 'حبط' المحيطة بمجاز الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من البعد الأبعد في فلك التدوير سبعة وسبعين جزءًا ودقيقتين وقد كان يبيّن لنا أنّ كوكب المشتري كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في زمان هذا الرصد المثبت بمجازه الأوسط يرى بعده في الطول من البعد الأبعد الذي كان حينئذ في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك مركز الخارج مائتي جزء وخمسة وثمانين جزءًا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة أعني أنّ موضعه الأوسط كان في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وعشرين جزءًا وأربع وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من اليومين <span class="txt" dir="ltr">/H391/</span> وكان اختلافه من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد في فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الشكل الثالث من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل مائة جزء واثنين وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فزاد فيما بين الرصدين من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان الذي هو ثلاثمائة سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبع وسبعون سنة مصريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومائة يوم وثمانية وعشرون يومًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلّا ساعة واحدة بالتقريب من بعد ادوار تامّة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أدوار الاختلاف يكون ثلاثمائة وخمسة وأربعين دورًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة جزء وخمسة أجزاء وخمسًا وأربعين دقيقة وذلك هو أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يجتمع ممّا قدّمنا وضعه في الجداول للحركات الوسطى للاختلاف لأنّ في هذه أيضًا إنّما وضعنا الحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لليوم الواحد حيث قسمنا ما اجتمع من كثرة الأدوار مع الفصلان من الأجزاء على عدد الأيّام التي اجتمعت من ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.4" style="text-align:center"><a href="#XI.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.4⟩</span> النوع الرابع في معرفة موضع حركات كوكب المشتري الدواريًة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وهاهنا أيضًا لأنّ الزمان الذي من أوّل سنة من سني بختنصر وأوّل يوم من شهر ثوث نصف النهار بسني القبط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وشهورهم إلى زمان الرصد القديم المثبت يكون خمس مائة سنة وستّ سنين وثلاثمائة يوم وستّة عشر يومًا ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وربع يوم بالتقريب وهذا الزمان يحيط بفضله من الأجزء أمّا في الطول فثمانين وثمانية وخمسين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا في الاختلاف فثماني جزء وتسعين جزءًا وثماني وخمسين دقيقة فإنّ نحن نقصنا ذلك من الأجزاء المثبتة في وقت الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لخاصّة كلّ واحد منهما <span class="txt" dir="ltr">/H392/</span> وجدنا في ذلك موضع كوكب المشتري أمّا في الطول بمسيرة الأوسط ففي أربعة أجزاء وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة من الميزان وأمّا في اختلافه من البعد الأبعد في فلك التدوير فمائة جزء وستّة وأربعين جزءًا وأربع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن أجل ذلك يكون بعده الأبعد في فلكه الخارج المركز جزئين وتسع دقائق من العذراء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.5" style="text-align:center"><a href="#XI.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.5⟩</span> النوع الخامس في معرفة برهان فلك مركز الخارج والبعد الأبعد الذي بكوكب زحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ قد صار الباقي في هذا الموضع أن نبيّن ما يرى في كوكب زحل من الاختلاف والمواضع التي تكون فيها أخذنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضًا أوّلًا في البحث عن موضع البعد الأبعد والفلك الخارج المركز كمثل ما أخذنا في الكواكب الأخر ثلاثة أشكال </p></section>