<section class="txtsrc"><p dir="rtl">العقرب وأمّا على الرصد المثبت فينبغي أن يكون موضعه كان في تسعة عشر جزءًا وثلث جزء من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقرب فيجتمع بهذا أنّ في هذا الزمان المثبت أمّا كوكب الذي يرى فكان بعده من البعد الأبعد حينئذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في فلك البروج مائتين وتسعين جزءًا وعشر دقائق وكان بعد الشمس الوسطى من ذلك البعد الأبعد مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وستّة أجزاء وخمسين دقيقة وإذ ما ذكرنا مثبت هكذا فلنثبت أيضًا فيما يشبه ذلك التبيين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صورة يكون موضع فلك التدوير فيما يتقدّم البعد الأبعد وموضع الشمس يتقدّم البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون الخطّ الذي يخرج من مركز فلك التدوير إلى موضع الكوكب مواز للخطّ الذي يخرج من مركز فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى موضع الشمس فلأنّ كوكب زحل كان يرى متقدّمًا للبعد الأبعد ثمانين جزء وتسعين جزءًا وعشر دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تصير الأجزاء الباقية لتمام الدائرة تسعة وستّين جزءًا وخمسين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H421/</span> وتصير زاوية 'اهط' التي عند مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج تسعة وستّين جزءًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون مائة وتسعة وثلاثين جزءًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وزاوية 'اهل' التي هي لبعد الشمس تكون مائة جزء وستّة أجزاء وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائتي جزء وثلاثة عشر جزءًا وأربعين دقيقة فكلّ زاوية 'طهل' أعني زاوية 'بطه' لأنّ 'بط' و'هل' متوازيان تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة جزء وثلاثة وخمسين جزءًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وتكون زاوية 'بطن' الباقية بذلك المقدار ستّة أجزاء وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'بطن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'بن' ستّة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون وتر 'بط' مائة وعشرين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H422/</span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بط' نصف قطر فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء وثلاثين دقيقة فبه يكون خطّ 'بن' صفر وثلاثًا وعشرين دقيقة وكذلك لانّ زاوية 'اهط' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعة وثلاثون جزءًا وأربعون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هدم' بذلك المقدار أربعين جزءًا وعشرين دقيقة تكون القوس التي على خطّ 'ده' مائة وتسعة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دهم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ويكون خطّ 'دم' مائة جزء واثنى عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'هد' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'هد' الذي بين المركزين ثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة وخطّ 'دب' نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر الفلك الخارج المركز ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دم' أعني خطّ 'بس' فثلاثة أجزاء واثنى عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكلّ خطّ 'بنس' ثلاثة أجزاء وخمس وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'دب' ستّين جزءًا فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'دب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'نس' سبعة أجزاء وعشر دقائق وتكون القوس التي عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بدس' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'بدس' ستّة أجزاء واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية 'بدم' الباقية تكون بذلك المقدار مائة وثلاثة وسبعين جزءًا وثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق وكلّ زاوية 'بده' مائتا جزء وثلاثة عشر جزءًا وثماني وعشرون دقيقة وزاوية 'بدا' الباقية يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار مائة وستّة وأربعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة فالقوس التي على خطّ 'زك' تكون مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّة وأربعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزك' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'دك' للباقي من تمام نصف الدائرة يكون ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة فوتراها أمّا وتر 'زك' فمائة وأربعة عشر جزءًا وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'دز' مائة وعشرين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H423/</span> وأمّا وتر 'دك' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأربعة وثلاثون جزءًا وثلاث وثلاثون دقيقة فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'دز' الذي بين المركزين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج فستّين جزءًا </p></section>