<section class="txtsrc"><p dir="rtl">دقيقة بالمقدار الذي به يكون وطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'زح' فيكون بذلك المقدار مائة وتسعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' جزئين وخمسًا وأربعين دقيقة وخطّ 'دب' نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فصفر وثماني دقائق وأمّا خطّ 'زح' فجزئين وخمسًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالتقريب ومن أجل ذلك يكون أمّا خطّ 'بح' فستّين جزءًا بذلك المقدار بالتقريب وأمّا خطّ 'بط' الباقي فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار سبعة وخمسين جزءًا وخمس عشرة دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'هط' صفر وستّ عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فوتر 'هب' يجتمع فيكون بذلك المقدار سبعة وخمسين جزءًا وخمس عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'هط' صفر وثلاثًا وثلاثين دقيقة وتكون القوس التي عليه صفر واثنتين وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'هبط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضفر واثنين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وكلّ زاوية 'بهم' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون بلك المقدار ستّة أجزاء واثنتى عشرة دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون ثلاثة أجزاء وستّ دقائق فكان بعد الكوكب إلى نكس البروج من البعد الأقرب في الشكل الثاني من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل ثلاثة أجزاء وستّ دقائق <span class="txt" dir="ltr">/H379/</span> وقد كان استبان أنّ بعده في الشكل الأوّل كان من البعد الأبعد إلى توالي البروج اثنين وسبعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى عشرة دقيقة فتجتمع أن يكون البعد الذي يرى من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشكل الأوّل إلى الشكل الثاني من أطراف الليل الأخر الباقية من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تمام نصف الدائرة مائة جزء وأربعة أجزاء وثلاثًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موافقًا لما أدرك بالأرصاد ونخطّ أيضًا للشكل الثالث من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل شبه هذه الصورة فلأنّ زاوية 'مزج' تبيّن أنّها كانت ثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون واحدًا وستّين جزءًا واثنتى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة تكون القوس التي على خطّ 'دح' واحدًا وستّين جزءًا واثنتى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'زح' للباقي من تمام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف الدائرة مائة حزءًا وثمانية عشر جزءًا وثمانيًا وأربعين دقيقة فيكون وترهما أمّا وتر 'دح' فواحدً وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'زح' بذلك المقدار مائة وثلاثة أجزاء وسبع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' جزئين وخمسًا وأربعين دقيقة وخطّ 'جد' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فجزءًا واحدًا وأربعًا وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'زح' فجزئين واثنتين وعشرين دقيقة ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل ذلك يكون خطّ 'جح' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H380/</span> وخطّ 'جط' الباقي يكون سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وسبعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يجتمع خطّ 'هط' فيكون جزئين وثمانيًا وأربعين دقيقة فيكون وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هج' بذلك المقدار سبعة وخمسين جزءًا وإحدى وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'هج' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فخمسة أجزاء وخمسين دقيقة والقوس التي عليه يكون خمسة أجزاء وأربعًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جهط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'هجط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة أجزاء وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'مهج' يكون بذلك المقدار ستّة وستّين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون ثلاثة وثلاثين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقة فهذه الأجزاء هي بعد الكوكب من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأقرب إلى توالي البروج في الشكل الثالث من أطراف الليل وقد استبان أنّ بعده كان في الشكل الثاني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى نكس البروج من البعد الأقرب ثلاثة أجزاء وستّ دقائق فيجتمع البعد الذي يرى من الشكل الثاني إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشكل الثالث فيكون ستّة وثلاثين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقة موافقًا أيضًا لما أدرك بالأرصاد </p></section>