<section class="txtsrc"><p dir="rtl">أخرجنا خطّ 'زبط' وخطّ 'هبح' وكان المجاز الأوسط في الطول أعني زاوية 'ازب' معلومًا كيف تعلم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H427/</span> بالجهتين زاوية 'اهب' وزاوية 'هبز' أعني زاوية 'جبط' وأيضًا نسبة خطّ 'هب' إلى نصف قطر فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومثلًا أقول نصير موضع الكوكب على نقطة 'ك' من فلك التدور ونخرج خطّي 'هك' و'بك' وتكون قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طك' معلومة أن لم تكن تمكن مثل ما في تبيين النكس ونخرج من نقطة 'ب' مركز فلك التدوير عمودًا على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هك' ولكن نخرج من نقطة 'ك' موضع الكوكب إلى خطّ 'هب' خطًّا كما هو هاهنا خطّ 'كل' فيكون كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخطّ وزاوية 'جبك' معلومًا ومن أجل ذلك تكون نسبته خطّ 'كل' وخطّ 'لب' إلى خطّ 'بل' وإلى خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هب' معلومة وتبيّن أنّه يتّبع ذلك أن تعلم نسبة كلّ خطّ 'هبل' إلى خطّ 'لك' فإذا كانت زاوية 'لهك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معلومة يجتمع لنا كلّ زاوية 'اهك' التي تحيط ببعد الكوكب الذي يرى من البعد الأبعد وتكون معلومة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.10" style="text-align:center"><a href="#XI.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.10⟩</span> النوع العاشر في وضع الجداول لاختلافات الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ولكي لا يكون تفكّرنا في قياس المجازات التي ترى وحسابنا لها في كلّ حين إنّما هو بالخطوط المساحيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مثل هذه الصور والأشكال فإنّه وإن كان هذا الوجه وحده فقط هو الذي يحقّق هذا الشأن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويدقّقه <span class="txt" dir="ltr">/H428/</span> فإنّه كبير العسر عند ما يحتاج إليه من يسر الحساب فلذلك عملنا جداول على أكثر ما يمكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وينبغي من السهولة واليسر وعلى أقرب ما يكون إلى التحقيق والتدقيق لكلّ واحد من الكواكب الخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتحيّرة يكون فيها اختلافاتها الجزئيّة المأخوذ خصص بعضها من بعف لكي بالحركات الدواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> باليسر يعلم من البعد الأبعد المعلوم الذي لكلّ واحد منها المجازات التي ترى في كلّ حين نريد ووضعنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ واحد من فصول الجداول لحسن التقرير أيضًا في خمسة وأربعين سطرًا وفي ثمانية جداول أمّا في الجدولين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّلين فأثبتنا أعداد المجازات الوسطى كما فعلنا في الشمس والقمر أمّا في الأوّل فأثبتنا من أعلاه الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائة والثمانين التي من البعد الأبعد وأمّا في الثاني فأثبتنا من أسفله الأجزاء المائة والثمانين الباقية من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تمام الدائرة فتكون الأجزاء المائة والثمانين في كلّ واحد من الجدولين مثبتة في السطور الأخيرة وجعلنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زيادًا بها أمّا في الخمسة العشر السطر الأوّل التي من أعلا فعلى كلّ ستّة أجزاء وأمّا في الثلاثين السطر الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تحتها فجعلنا زيادًا بها على كلّ ثلاثة أجزاء لأنّ زيادًا بقطع الاختلاف أمّا عند البعد الأبعد فقليل اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما بين بعضها إلى بعض وأمّا عند البعد الأقرب فكثير اختلاف ما بين بعضها إلى بعض سريعة التغيّر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H429/</span> وفي الجدولين اللذين بعد ذلك أمّا في الثالث فأثبتنا الزيادات والنقصانات التي تكون الأعداد التي لخاصّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السطور للمجاز الأوسط في الطول من أجل الفلك الخارج المركز الأعلى الذي هو أكثر خروجًا من الآخر وهي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزيادات والنقصانات التي حسبت بالوجه المطلق كأنّ دور مركز فلك التدوير كان يكون على فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج الذي يكون عليه دور الاستواء وفي الجدول الرابع أثبتنا ما يجتمع من اختلاف الزيادات والنقصانات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تكون الو كان دور مركز فلك التدوير يكون على فلك آخر وليس على هذا الذي قدّمنا ذكره والجهة التي توجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بها كلّ واحد من هذين معًا وكلّ واحد من غير الآخر فبالخطوط المساحيّة يوجد ذلك بأبوب كثيرة ممّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد قدّمنا ذكره وبها تصير معلومة ولكنّ هاهنا رأينا أنّه ينبغي تمييز اختلاف فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأن يصيره ممثّلًا لنا ولذلك رأينا أن يصيره مثبتًا في جدولين فأمّا عند الحاجة فقد يكتفأ من ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بجدول واحد يكون مجتمعًا من زيادات ونقصانات هذين الاثنين فأمّا الثلاثة الجداول التي من بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأثبتنا في كلّ واحد منها الزيادات والنقصانات التي تكون من قبل فلك التدوير التي حسبت أيضًا بالوجه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المطلق كان البعد الأبعد والبعد الأقرب الذي لكلّ واحد منها يرى عند البعد الذي من أبصارنا <span class="txt" dir="ltr">/H430/</span> وجهه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذا التبيين إنّما صار معلومًا مبصرًا بالأبواب التي قدّمناها فأمّا الجدول الأوسط من هذه الثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهو السادس من الأوّل فأثبتنا فيه الزيادات والنقصانات التي تجتمع من قبل الأبعاد الوسطى والجدول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخامس فيه تفاصل تلك القطع التي تكون من الزيادات والنقصانات التي تزيد البعد الأعظم على البعد </p></section>