<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الجملة بالتعديل شتي بحسّ فإنّ نحن زدنا هذه الأجزاء على الأجزاء التي قد تبيّنت مواضعها في الشكل الثالث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أطراف الليل وجدنا في هذا الرصد أمّا حركة الطول من ذلك البعد الأبعد في فلك مركز الخارج فمائتي جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثة وستّين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة بالتقريب وأمّا حركة الاختلاف من ذلك البعد الأبعد في فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأربعة وأربعين جزءًا وثماني عشرة دقيقة وإذ ما ذكرنا مثبت هكذا فلنثبت أيضًا مثالًا لتبيين يشبه ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قبله فلأنّ في المثال والصورة التي للمرّيخ كان موضع مركز فلك التدوير في النواحي التي تتلوا البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقرب من فلك مركز الخارج وكان موضع الكوكب في التوالي التي من بعد البعد الأبعد في فلك التدوير على ما يتّبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجازات الوسطى المثبتة هاهنا في الطول وفي الاختلاف فلأنّ المجاز الأوسط في الطول الذي من البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الفلك الخارج المركز <span class="txt" dir="ltr">/H384/</span> مائتان وثلاثة وستّون أجزاء وثلاث وخمسون دقيقة تكون زاوية 'بزج' ثلاثة وثمانين جزءًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون مائة وسبعة وستّين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'دم' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعة وستّين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزم' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'زم' للباقي من تمام نصف الدائرة تكون اثنى عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون وتراهما أمّا وتر 'دم' فمائة وتسعة عشر جزءًا وتسع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'زم' بذلك المقدار فاثنى عشر جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دز' جزئين وخمسًا وأربعين دقيقة وخطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دم' فجزئين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وأربعين دقيقة بالتقريب وأمّا خطّ 'زم' فصفر وثماني عشرة دقيقة ولأنّ مربّع خطّ 'مد' إذا نقص من مربّع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دب' كان الباقي مربّع خطّ 'بم' فيكون طول خطّ 'مب' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وستًّا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وكذلك لأنّ أمّا خطّ 'زم' فمساو لخطّ 'مل' وأمّا خطّ 'هل' فضعف خطّ 'دم' <span class="txt" dir="ltr">/H385/</span> يكون خطّ 'لب' الباقي بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار تسعة وخمسين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يجتمع خطّ 'هل' فيكون خمسة أجزاء وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة ومن أجل ذلك يكون وتر 'هب' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'هب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'هل' عشرة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب وتكون القوس التي عليه عشرة أجزاء وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بهل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية 'هبز' عشرة أجزاء وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبذلك المقدار كانت زاوية 'بزج' مائة وسبعة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستًّا وأربعين دقيقة فكلّ زاوية 'بهج' يكون بذلك المقدار مائة وثمانية وسبعين جزءًا وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأيضًا لأنّ نقطة 'ج' التي هي البعد الأقرب من فلك مركز الخارج كان موضعه أحد عشر جزءًا من السمكة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب وكان الكوكب يرى على خطّ 'هك' وموضعه من اليومين في خمسة عشر جزءًا وخمس وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون زاوية 'كهج' أربعة وتسعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون مائة وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانين جزءًا وثلاثين دقيقة فتكون زاوية 'بهك' الباقية بذلك المقدار أحد عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون القوس التي على خطّ 'بن' أحد عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بهن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'بن' أحد عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون قطر 'هب' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'هب' تسعة وخمسين جزءًا واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة ونصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون خطّ 'بن' خمسة أجزاء وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك لأنّ قوس 'حك' واحد وأربعون جزءًا وثماني عشرة دقيقة تكون زاوية 'جبك' واحدًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثماني عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H386/</span> وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون اثنين وثمانين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة </p></section>