<section class="txtsrc"><p dir="rtl">للقائم الزاوية المحيطة به خطًّا 'لد' و'دم' ويكون المحيط به خطًّا 'لد' و'دم' ثلاثة ألف وخمس مائة وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وتسع دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر 'لم' مائة وعشرين جزءًا ولكنّ المحيط به خطًّا 'لد' و'مد' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مع مربّع خطّ 'دك' يكون منهما مربّع نصف القطر أعني خطّ 'لك' فإنّ نحن نقصنا من مربّع نصف القطر الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو ثلاثة ألف وستّمائة جزء وثلاثة ألف وخمس مائة وتسعة وأربعين جزءًا وتسع دقائق يبقي مربّع خطّ 'دك' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار خمسين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة فيكون طول خطّ 'دك' الذي بين المركزين سبعة أجزاء وثماني دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج مائة وعشرين جزءًا وأيضًا لأنّ نصف خطّ 'جه' أعني خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هن' تسعة وخمسون جزءًا وأربع وأربعون دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'لم' مائة وعشرين جزءًا وبذلك كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يبيّن أنّ خطّ 'هد' خمسة وخمسون جزءًا وثلاث وعشرون دقيقة فنحصّل خطّ 'دن' الباقي بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به كان خطّ 'دك' سبعة أجزاء وثماني دقائق فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون وتر 'دك' مائة وعشرين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا خطّ 'دن' قثلاثة وسبعين جزءًا وإحدى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة والقوس التي عليه يكون خمسة وسبعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'دكن' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا فزاوية 'دكن' تكون خمسة وسبعين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون سبعة وثلاثين جزءًا وخمسًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فلأنّ الزاوية عند مركز فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج تصير قوس 'سم' سبعة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسًا وثلاثين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H399/</span> وقوس 'جس' التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف قوس 'جسه' تكون أربعة وثمانين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وأربعين دقيقة فقوس 'جل' الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي من البعد الأبعد إلى الشكل الثالث من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل يكون سبعة وخمسين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبذلك المقدار ثبت أنّ قوس 'بج' سبعة وثلاثون جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتان وخمسون دقيقة فقوس 'لب' الباقية التي من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد إلى الشكل الثاني من أطراف الليل تكون تسعة عشر جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اب' مثبتة خمسة وسبعون جزءًا وثلاث وأربعون دقيقة نحصّل قوس 'ال' الباقية التي من الشكل الأوّل من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أطراف الليل إلى البعد الأبعد خمسة وخمسين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة فلأنّ أيضًا مركز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس مداره على هذا الفلك الخارج المركز ولكنّ على الفلك المخطوط على المركز الذي يفصل 'دك' بنصفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وببعد 'كل' لكن تكون اختلافات التي ترى في فلك البروج في هذا وفي الكواكب الأخر كإنّها هذه النسب بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوان أحدًا جعل قياس اختلاف فلك البروج إلى هذا الفلك الخارج المركز الموضوع الذي ذكرنا ونقل مجازات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير عليه ونخطّ صورة على شبه تلك الصورة وذلك التبيين للشكل الأوّل من أطراف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونجعل موضع الكوكب قبل نقطة 'ل' التي هي البعد الأبعد فلأنّ زاوية 'نزس' التي هي للمجاز الأوسط في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني زاوية 'دزح' تبيّن أنّها خمسة وخمسون جزءًا واثنتان وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان المقائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون مائة جزء وأحد عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H400/</span> فتكون القوس التي على خطّ 'دح' مائة وأحد عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة </p></section>