<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الخارج المركز ستّة وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقة أعني أنّ موضعه كان في تسعة عشر جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الجدي وكان اختلافه من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة جزء وأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن وجوده <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H414/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.6" style="text-align:center"><a href="#XI.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.6⟩</span> النوع السادس في معرفة برهان قدر عظم فلك تدوير كوكب زحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وأيضًا من بعد ما ذكرنا أخذنا لما نريد من تبيين قدر عظم فلك التدوير رصدًا رصدناه نحن في السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثانية من سني انطنينس لستّة أيّام خلت من شهر ماسبر من شهور القبط صبيحة اليوم السابع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منه قبل نصف الليل بأربع ساعات معتدلات لأنّ الذي كان في وسط السماء على ما وجدنا له الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أخر أجزاء الحمل وكانت الشمس الوسطى في ثمانية وعشرين جزءًا وإحدى وأربعين دقيقة من القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان كوكب زحل حينئذ يرى بقياسه بكوكب الدبران الثير في تسعة أجزاء وخمس عشرة دقيقة من الدلو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان ينقص عن مركز القمر قريبًا من نصف جزء وهذا القدر كان بعده من أقصا بعد الشمال الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للقمر ولكنّ في تلك الساعة كان موضع القمر في مجازه الأوسط في ثمانية أجزاء وخمس وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الدلو وكان اختلافه من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة جزء وأربعة وسبعين جزءًا وخمس عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك كان ينبغي أن يكون موضع مجازه الحقّيّ في تسعة أجزاء وأربعين دقيقة من الدلو <span class="txt" dir="ltr">/H415/</span> وأن يرى بالإكسندرية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في ثمانية أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة فكذلك كان موضع كوكب زحل لأنّه كان ينقص عن مركز القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قريبًا من نصف جزء واحد وكان ينبغي أن يكون موضعه في تسعة أجزاء وخمس عشرة دقيقة من الدلو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأن يكون بعده من ذلك البعد الأبعد في فلكه الخارج المركز ستّة وسبعين جزءًا وأربع دقائق لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مثل قدر هذا الزمان لم يكن لانتقاله كبير قدر فلأنّ الزمان الذي من الشكل الثالت من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل إلى وقت هذا الرصد كان سنتين مصريّتين ومائة يوم وسبعة وستّين يومًا وثماني ساعات </p></section>