<section class="txtsrc"><p dir="rtl">المقدار صفر وعشرين دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون صفر وعشر دقائق فلذلك لأنّ الكوكب كان يرى في الشكل الثالث على خطّ 'هج' وكان موضعه أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقة من الجدي فبيّن أنّه الو كان نري أيضًا على خطّ 'هس' كان يكون موضعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة عشر جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة من الجدي وكان يكون أيضًا البعد الذي يرى من الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثالث من أطراف الليل الو كان يرى إلى فلك 'نس' الخارج المركز أربعة وثلاثين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك البروج وبما يتّبع هذه الأبعاد في هذه الصورة نجد الخطّ الذي بين المركزين مركز فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومركز الفلك الخارج المركز الذي عليه يكون دور مركز فلك التدوير المستوي أعني الخطّ المساوي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لخطّ 'هز' ستّة أجزاء وخمسين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ومن قسي هذا الفلك الخارج المركز أمّا القوس التي من الشكل الأوّل من أطراف الليل إلى البعد الأبعد فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وخمسين جزءًا وخمس دقائق وأمّا القوس التي من البعد الأبعد إلى الشكل الثاني من أطراف الليل فتكون ثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة وأمّا القوس التي من البعد الأبعد إلى الشكل الثالث من أطراف الليل فتكون ستّة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H407/</span> ومن هاهنا أيضًا صارت هذه الأقدار المثبتة مأخوذة بالحقيقة لأنّ اختلافات قسي فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي مثل الاختلافات التي كانت قبل التقريب ومن أجل ذلك نجد أبعاد الكواكب التي ترى موافقة للتي كانت في الأرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما قد يستبين لنا من أشباهها وليسر صورة للشكل الأوّل من أطراف الليل في الفلك الخارج المركز الذي يدير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك التدوير باستواء فلأنّ زاوية 'أزل' يوتر من فلك مركز الخارج قوسًا يكون أمّا بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فسبعة وخمسين جزءًا وخمس دقائق وأمّا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون هذه الزاوية وزاوية 'دزح' التي على سمت رأسها كلّ واحده مائة وأربعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خزءًا وعشر دقائق فتكون القوس التي على خطّ 'دح' مائة وأربعة عشر جزءًا وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'زح' للباقي من تمام نصف الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وستّين جزءًا وخمسين دقيقة ويكون وتراهما أمّا وتر 'دح' فمائة جزء وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'زح' بذلك المقدار فخمسة وستّين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H408/</span> فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون أمّا خطّ 'دز' الذي بين المركزين فثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'دا' نصف قطر فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج فستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فجزئين واثنتين وخمسين دقيقة وأمّا خطّ 'زح' فجزءًا واحدًا وإحدى وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فلأنّ أيضًا مربّع خطّ 'دح' إذا نقص من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مربّع خطّ 'اد' كان الباقي مربّع خطّ 'اح' يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> طول 'اح' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستًّا وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ أمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زح' فمساء ولخطّ 'حط' وأمّا خطّ 'هط' فضعف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دح' يكون كلّ خطّ 'اط' واحدًا وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يجتمع خطّ 'هط' فيكون خمسة أجزاء وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة ولذلك يكون وتر 'اه' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار اثنين وستّين جزءًا وثلاث دقائق فبلمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر 'اه' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكول أمّا خطّ 'هط' فأحد عشر جزءًا وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق وأمّا القوس التي عليه فتكون عشرة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'اهط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'هاز' عشرة </p></section>