<section class="txtsrc"><p dir="rtl">أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبه كانت زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ازل' مثبتة مائة وأربعة عشر جزءًا وعشر دقائق فزاوية 'اهل' الباقية تكون بذلك المقدار مائة وثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وثلاثين دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون واحدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة فبهذه الأجزاء كان الكوكب يتقدّم البعد الأبعد في الشكل الأوّل من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أطراف الليل وعلى مثل ذلك فلنثبت صورة للشكل الثاني من أطراف الليل فلأنّ زاوية 'بزل' كان يبيّن أنّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية عشر جزءًا وثماني وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H409/</span> فبه تكون هي زاوية 'دزج' التي على سمت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رأسها كلّ واحدة سبعة وثلاثين جزءًا وستّ عشر دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'دح' سبعة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي على خطّ 'زح' للباقي من تمام نصف الدائرة مائة واثنين وأربعينن جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتراهما أمّا وتر 'دح' فثمانية وثلاثين جزءًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا وتر 'زح' فمائة وثلاثة عشر جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة بذلك المقدار فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'دز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج فستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فجزءًا واحدًا وخمس دقائق وأمّا خطّ 'زح' فثلاثة أجزاء وأربع عشرة دقيقة فلأنّ مربّع خطّ 'دح' إذا نقص من مربّع خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دب' كان الباقي مربّع خطّ 'بح' يكون طول خطّ 'بح' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زح' مساو لخطّ 'كط' وخطّ 'هط' ضعف خطّ 'دح' يكون كلّ خطّ 'بط' ثلاثة وستّين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يجتمع خطّ 'هط' فيكون جزئين وعشر دقائق ولذلك يكون وتر 'هب' بذلك المقدار ثلاثة وستّين جزءًا وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'هب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فأربعة أجزاء وسبع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H410/</span> وتكون القوس التي عليه ثلاثة أجزاء وستًّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'نهط' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'هبز' ثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستًّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبذلك المقدار كانت زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بزل' سبعة وثلاثين جزءًا وستّ عشرة دقيقة فزاوية 'بهل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقية تكون بذلك المقدار ثلاثة وثلاثين جزءًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون ستّة عشر جزءًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فكان الكوكب يرى في الشكل الثاني من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل ينقص موضعه عن موضع البعد الأبعد ستّة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعين دقيقة وقد كان استبان أنّه في الشكل الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أطراف الليل يتقدّم موضعه عن موضع ذلك البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بواحد وخمسين جزءًا وسبع وأربعين دقيقة فيجتمع البعد الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الشكل كلّ الأوّل إلى الشكل الثاني من أطراف الليل فيكون ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقة موافقًا للأجزاء المدركة من الأرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنثبت صورة للشكل الثالث من أطراف الليل فلأنّ زاوية 'جزل' قد استبان أنّها ستّة وخمسون جزءًا وثلاثون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون هي وزاوية 'دزح' التي على سمت رأسها مائة جزء وثلاثة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وصفر تكون القوس التي على خطّ 'دح' مائة جزء وثلاثة عشر جزءًا وصفر بالمقدار الذي به تكون </p></section>