<section class="txtsrc"><p dir="rtl">من أطراف الليل الذي كان في سنة ثماني وثلاث وثمانين من سني بختنصر لأربعة وعشرين يومًا خلت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من شهر مسورى من شهور القبط في نصف نهار ذلك اليوم وكان بعده مائة وأربعة وسبعين جزءًا وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة فبيّن أنّ في الزمان الذي بين الرصدين الذي هو ثلاثمائة وأربع وستّون سنة مصريّة ومائتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعة عشر يومًا ونصف وربع يوم يكون حركة كوكب زحل في الاختلاف من بعد أدوار تامّة من أدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف يكون ثلاثمائة دور وواحدًا وخمسين دورًا ثلاثمائة جزء وواحدًا وخمسين جزءًا وسبعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة وذلك هو قريب ممّا يجتمع من فضله الأجزاء من الحركات الوسطى الموضوعة في الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبهذا قوّمنا خصّة اليوم الواحد من المسير الأوسط <span class="txt" dir="ltr">/H425/</span> حيث قسمنا كثرة أجزاء الأدوار مع فضيلة الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على كثرة ما يجتمع من أيّام السنين والأيّام الفاضلة بعد السنين التامّة فلأنّ الزمان الذي بيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوّل سنة من سني بختنصر نصف النهار من اليوم الأوّل من شهر ثوث من شهور القبط إلى وقت هذا الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القديم يكون خمس مائة سنة وثماني عشرة سنة مصريّة ومائة يوم وثلاثة وثلاثين يومًا وربع يوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهذا الزمان يحيط بفضلتين من الأجزاء أمّا في الطول فبمائتي جزء وستّ عشر جزءًا وعشر دقائق وأمّا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف فبمائة جزء وتسعة وأربعين جزءًا وخمس عشرة دقيقة فإذا نحن نقصنا هذه الأجزاء من الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي كانت في الموضعين في وقت الرصد لخاصّة كلّ واحد منهما نحصّل بالحقيقة في ذلك الزمان فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع كوكب زحل في الطول في ستّة وعشرين جزءًا وثلاث وأربعين دقيقة من الجدي وفي الاختلاف من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد في فلك التدوير أربعة وثلاثين جزءًا ودقيقتين ولذلك يكون موضع بعده الأبعد في فلكه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز في أربعة عشر جزءًا وعشر دقائق من العقرب وذلك ما كان ينبغي وجوده <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H426/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.9"><a href="#XI.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.9⟩</span> النوع التاسع كيف تؤخذ من حركات زحل الدواريّة مجازاته الحقّيّة بالخطوط المساحيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">كيف النكس إذا علمت القسي الدواريّة التي من الفلك الخارج المركز الذي يكون فيه الحركة المستوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقسي فلك التدوير تعلم المجازات التي ترى للكواكب وكيف يؤخذ باليسر بالخطوط المساحيّة فبهذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يستبين لنا إذا نحن في الصوة الواحدة المبسوطة التي للفلك الخارج المركز ولفلك التدوير </p></section>