<section class="txtsrc"><p dir="rtl">من أطراف الليل التي توجد من موضع الكوكب إلى موضع الشمس بمجازها الأوسط في وقت مقابله الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للشمس فكان أخدنا للشكل الأوّل إذ رصدناه بآلة الكواكب في السنة الحادية عشرة من سني أذريانوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لسبع خلون من شهر باخون م شهور القبط صبيحة الثامن منه في وقت المساء فوجدنا كوكب زحل في جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد وثلاث عشرة دقيقة من الميزان وكان أخذنا للشكل الثاني في السنة السابعة عشرة من سني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أذريانوس لثمانية عشر يومًا خلت من شهر أبيفي من شهور القبط وقسنا وقت مقابلته الحقّيّة في الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والموضع بالأرصاد التي دارت عليه <span class="txt" dir="ltr">/H393/</span> فكانت من بعد نصف النهار الذي كان في اليوم الثامن عشر من الشهر بأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعات وكان ذلك في تسعة أجزاء وأربعين دقيقة من القوس وكان أخذنا للشكل الثالث من أطراف والليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضًا في ستّة عشرين من سني أذريانوس لأربع وعشرين يومًا خلت من شهر مسوري من شهور القبط فقسنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند المقابلة الحقّيّة وكان زمانها في حقّ نصف نهار اليوم الرابع والعشرين وكان موضعها في أربعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربع عشرة دقيقة من الجدي ومن هذين البعدين والزمانين أمّا البعد الذي كان من الشكل الأوّل إلى الشكل الثاني فكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّ سنين مصريّة وسبعين يومًا واثنتين وعشرين ساعة وكانت أجزاء مجاز الكواكب التي ترى ثمانية وستّين جزءًا وسبعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة وأمّا البعد الذي من الشكل الثاني إلى الشكل الثالث فكان ثلاث سنين مصريّة وخمسة وثلاثين يومًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعة وكانت الأجزاء أربعة وثلاثين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة ونجتمع جملة المجاز الأوسط في الطول أمّا التي لزمان البعد الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون خمسة وسبعين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة وأمّا التي لزمان البعد الثاني فسبعة وثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذ هذه الأبعاد مثبتة فلبيّن أيضّا ما يجب فيه بهذا المثال كإنّه أوّلًا في فلك واحد خارج المركز وليكن ذلك على هذه الجهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنثبت أيضّا لئلا نكرّر القول شبه تلك الصورة ونبيّن مثل ذلك السير <span class="txt" dir="ltr">/H394/</span> فلأنّ قوس 'بج' من الفلك الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثبتة أنّها توتر فلك البروج أربعة وثلاثين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة تكون زاوية 'بدج' أعني زاوية 'هدج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند مركز فلك البروج أربعة وثلاثين جزءًا وأربعة وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون تسعة وستّين جزءًا وثماني دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون القوس التي على خطّ 'هح' تسعة وستّين جزءًا وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دهح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'هج' ثمانية وستّين جزءًا وخمس دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر 'ده' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءًا وكذلك لأنّ قوس 'بج' سبعة وثلاثون جزءًا واثنتان وخمسون دقيقة تكون زاوية 'بهج' التي عند الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وثلاثين جزءًا وثانتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هبح' الباقية بذلك المقدار واحدًا وثلاثين جزءًا وستّ عشرة دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'هح' واحدًا وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهج' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'هج' بذلك المقدار اثنين وثلاثين جزءًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'به' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H395/</span> فبالمقدار الذي به تبيّن أنّ خط 'هج' ثمانية وستّين جزءًا وخمس دقائق وقطر 'هد' مائة وعشرين جزءًا فبذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'به' مائتين واثنين وخمسين جزءًا وإحدى وأربعين دقيقة وأيضًا لأنّ كلّ قوس 'ابج' توتر من فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء المجتمعة من البعدين كلّيهما التي هي مائة جزء وثلاثة أجزاء ودقيقة واحدة تكون زاوية 'ادج' التي عند مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج مائة جزء وثلاثة أجزاء ودقيقة واحدة بالمقدار الذي بع تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل ذلك تكون زاوية 'اده' التي تليها ستّة وسبعين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وثلاثة وخمسين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'هز' مائة وثلاثة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دهز' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ويكون خطّ 'هز' مائة وستّة عشر جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'ده' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وكذلك لأنّ قوس 'ابج' من الفلك الخارج المركز تجتمع فتكون مائة وثلاثة عشر جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون زاوية 'اهج' التي عند الدائرة مائة وثلاثة عشر جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا بذلك المقدار كانت زاوية 'اده' مائة وثلاثة وخمسين جزءًا وثمانيًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فزاوية 'هاز' الباقية يكون بذلك المقدار اثنين وتسعين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقة فتكون القوس التي </p></section>