<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فبه يكون أمّا خطّ 'زك' فثلاثة أجزاء وسبع عشرة دقيقة وأمّا خطّ 'دك' فصفر وتسعًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'كب' الباقي تسعة وخمسين جزءًا ودقيقة واحدة بالمقدار الذي به كان خطّ 'زك' ثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبع عشرة دقيقة ومن أجل ذلك يكون وتر 'زب' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون وتر 'زب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'زك' فستّة أجزاء وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقوس التي عليه تكون ستّة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمثلّث 'بزك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية 'زبك' تكون ستّة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبذلك المقدار كانت زاوية 'ادب' مائة جزء وستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة فكلّ زاوية 'ازب' التي تحيط بالمجاز الأوسط في الطول تحصّل فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة جزء واثنين وخمسين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة بذلك المقدار وبالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون ستّة وسبعين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقة فكان بعد كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زحل في وقت زمان الرصد المثبت بمسيره الأوسط في الطول من البعد الأبعد في فلكه الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائتي جزء وثلاثة وثمانين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة أعني أنّ موضعه كان حينئذ في جزئين وثلاث وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة من العذراء لأنّ مجاز الشمس الأوسط مثبت أنّه مائة جزء وستّة أجزاء وخمسون دقيقة فإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نحن زدنا عليها أجزاء دور واحد ثلاثمائة وستّين جزءًا ونقصنا ممّا يجتمع <span class="txt" dir="ltr">/H424/</span> وهو أربع مائة جزء وستّة وستّون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمسون دقيقة أجزاء الطول التي هي مائتان وثلاثة وثمانون جزءًا وثلاث وثلاثون دقيقة نحصّل في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك الزمان من الاختلاف الذي هو من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة جزء وثلاثة وثمانون جزءًا وسبع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.8" style="text-align:center"><a href="#XI.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.8⟩</span> النوع الثامن في معرفة موضع حركات كوكب زحل الدواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">فلأنّ أمّا في زمان هذا الرصد المثبت في سنة خمس مائة وتسع عشرة من سني بختنصر لأربعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا خلت من شهر طوبي من شهور القبط في وقت المساء استبان أنّ بعد الكوكب كان من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد في فلك التدوير مائة جزء وثلاثة وثمانين جزءًا وسبع عشرة دقيقة وأمّا ف الشكل الثالث </p></section>