<section class="txtsrc"><p dir="rtl">كان موضع أحدها موضع نقطة 'ب' مركز فلك التدوير قبل نقطة 'ا' التي هي البعد الأبعد من فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقطة الأخرى موضع 'ل' التي هي موضع بعد الشمس الأوسط بعد البعد الأبعد بقليل ومن أجل ذلك وموضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب على 'ط' من بعد نقطة 'ح' التي هي موضع البعد الأبعد من فلك التدوير <span class="txt" dir="ltr">/H388/</span> وكذلك نصل بعض الحروف ببعض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أبدًا فنخرج خطّ 'زبح' وخطّ 'دب' وخطّ 'بط' وأيضًا خطّ 'هط' ونخرج أعمدة أمّا على خطّ 'دب' فعمود 'زك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا على خطّ 'هط' فعمودي 'دم' و'س' وأمّا على خطّ 'بن' المخرج هاهنا فعمود 'دس' فنصير خطًّا 'دم' و'نس' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متوازيين وعلى زوايا قائمة فلأنّ زاوية 'اهط' المحيطة بما نقص من تمام الدائرة الواحدة من فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من بعد الثلاث المائة الجزء والعشرين الدقيقة يكون تسعة وخمسين جزءًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية 'اهل' يكون بذلك المقدار جزئين وثلاثًا وأربعين دقيقة يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ زاوية 'لهط' أعني زاوية 'بطه' اثنين وستّين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعة وعشرين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'بن' مائة وأربعة وعشرين جزءًا وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بطن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H389/</span> ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'بن' مائة جزء وستّة أجزاء وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'بط' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'بط' نصف قطر فلك التدوير أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقة فبه يكون خطّ 'بن' عشرة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتى عشرة دقيقة وأيضًا لأنّ زاوية 'دهم' مثبتة تسعة وخمسون جزءًا وأربعون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون مائة وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشر جزءًا وعشرين دقيقة وزاوية 'هدم' الباقية تكون ستّين جزءًا وأربعين دقيقة بذلك المقدار فتكون القوس التي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دم' مائة وتسعة عشر جزءًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دهم' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'دم' مائة جزء وثلاثة أجزاء وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'هد' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'هد' فجزئين وخمسًا وأربعين دقيقة وأمّا خطّ 'دب' الذي هو نصف فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فستّين جزءًا فبذلك المقدار يكون أمّا خطّ 'دم' فجزئين وثلاثًا وعشرين دقيقة وأمّا كلّ خطّ 'بس' فيكون بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنى عشر جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر 'دب' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'بس' فخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وعشر دقائق والقوس التي عليه تكون أربعة وعشرين جزءًا وأربع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بدس' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية 'بدس' تكون أربعة وعشرين جزءًا وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية 'بدم' الباقية تكون بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار ثمانية وخمسة وخمسين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة وكلّ زاوية 'بده' يكون مائتين وستّة عشر جزءًا وستًّا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وزاوية 'بدز' الباقية أيضًا تكون بذلك المقدار مائة وثلاثة وأربعين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة فتكون القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'زك' مائة وثلاثة وأربعين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دزك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'دك' للباقي من تمام نصف الدائرة يكون ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وستًّا وعشرين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H390/</span> ولذلك يكون وتراهما أمّا وتر 'زك' فمائة جزء وثلاثة عشر جزءًا وتسعًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'دك' بذلك المقدار سبعة وثلاثين جزءًا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' جزئين وخمسًا وأربعين دقيقة وخطّ 'دب' نصف قطر الفلك الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'زك' فجزئين وسبعًا وثلاثين دقيقة وأمّا خطّ 'دك' فصفر واثنتين وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وخطّ 'بك' الباقي يكون بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وثماني دقائق ومن أجل ذلك يكون وتر 'زب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بز' مائة وعشرين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا خطّ 'زك' فخمسة أجزاء وثماني عشرة دقيقة وتكون القوس التي عليه خمسة أجزاء وأربع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بزك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية 'زبد' </p></section>