<section class="txtsrc"><p dir="rtl">واثنتين وثلاثين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'هح' تسعة وثلاثين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون وتر 'هج' أربعين جزءًا وخمسًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'به' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به استبان أن أمّا خطّ 'هح' فواحد وسبعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وعشرون دقيقة وأمّا خطّ 'هد' فمائة وعشرون جزءًا فبذلك المقدار يكون خطّ 'به' مائتي جزء وعشرة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيًا وخمسين دقيقة وأيضًا لأنّ قوس 'ابج' التي من الفلك الخارج المركز مثبتة أنّها توتر من فلك البروج الأجزاء التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تجتمع من البعدين جميعًا مائة وواحدًا وأربعين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H363/</span> تكون زاوية 'ادج' التي عند مركز فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج مائة وواحدًا وأربعين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون مائتين واثنين وثمانين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية التي تليها زاوية اده بذلك المقدار سبعة وسبعين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'هز' سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دهز' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ويكون وتر'هز' خمسة وسبعين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'ده' مائة وعشرين جزءًا كذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ قوس 'ابج' من الفلك الخارج المركز تجتمع فتكون مائة وثلاثة وثلاثين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة تكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اهج' التي عند الدائرة مائة وثلاثة وثلاثين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وبذلك المقدار كانت زاوية 'ادم' سبعة وسبعين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة فيبقي أن تكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هاز' بذلك المقدار مائة وتسعة وأربعين جزءًا وثلاث دقائق فتكون القوس التي على خطّ 'هز' مائة وتسعة وأربعين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاث دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'ازه' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون وتر 'هز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وخمسة عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'اه' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بيّن أنّ خطّ 'هز' خمسة وسبعون جزءًا واثنتا عشرة دقيقة وقطر 'هد' مائة وعشرون جزءًا فبذلك المقدار يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'ها' ثمانية وسبعين جزءًا ودقيقتين وأيضًا لأنّ قوس 'اب' من الفلك الخارج المركز تسعة وتسعون جزءًا وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون دقيقة تكون زاوية 'اهب' التي عند الدائرة تسعة وتسعين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون القوس التي على خطّ 'اط' تسعة وتسعين جزءًا وخمسًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اهط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'هط' للباقي من تمام نصف الدائرة ثمانين جزءًا وخمس دقائق فيكون وتراهما أمّا <span class="txt" dir="ltr">/H364/</span> وتر 'اط' فواحدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'ها' مائة وعشرون جزءًا ويكون وتر 'هط' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار سبعة وسبعين جزءًا واثنى عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به تبيّن أنّ خطّ 'ها' ثمانية وسبعون جزءًا ودقيقتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ 'هد' مائة وعشرون جزءًا فبه يكون خطّ 'اط' تسعة وخمسين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة وكذلك خطّ 'هط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خمسين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة وقد كان تبيّن أنّ كلّ خطّ 'هب' بذلك المقدار مائتان وعشرة أجزاء وثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون دقيقة فيبقي أن يكون خطّ 'بط' مائة وستّين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اط' تسعة وخمسين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة ويكون مربّع خطّ 'طب' خمسة وعشرين ألفًا وثماني مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسة وأربعين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة وكذلك يكون مربّع خطّ 'طا' ثلاثة ألف وخمس مائة وثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وأربع دقائق فإذا جمع المربّعان كان منهما مربّع خطّ 'اب' تسعة وعشرين ألفًا وأربع مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثة عشر جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة فيكون طول خطّ 'اب' مائة وواحدًا وسبعين جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به كان أمّا كان خطّ 'هد' فمائة وعشرين جزءًا وأمّا خطّ 'ها' فثمانية وسبعين جزءًا ودقيقتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون بالمقدار الذي به يكون قطر الفلك الخارج المركز مائة وعشرين جزءًا أمّا خطّ 'اب' فواحدًا وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة لأنّه يوتر قوس تسعة وتسعين جزءًا وخمس وخمسين دقيقة فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون خطّ 'اب' واحدًا وتسعين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة وقطر الفلك الخارج المركز </p></section>