<section class="txtsrc"><p dir="rtl">بالمقدار الذي به تبيّن أنّ زاوية 'كهب' ثمانية أجزاء وصفر فنحصّل زاوية 'بكن' فتكون ثمانين جزءًا وستًّا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بكن' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'بن' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وسبعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'بك' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به استبان أنّ وتر 'بزس' أربعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقة ونصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'بك' نصف قطر فلك التدوير ستّة أجزاء ونصف جزء بالتقريب فقد اجتمع لنا أنّ البعد الأبعد لزحل كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل سني ملك انطنينس <span class="txt" dir="ltr">/H419/</span> في ثلاثة وعشرين جزءًا من العقرب وبالمقدار الذي به يكون نصف قطر الفلك الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز الذي يدير فلك التدوير ستّين جزءًا فبه يكون الخطّ الذي بين مركز فلك البروج ومركز الفلك الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز الذي نجعل إدارة الاستواء ستّة أجزاء وخمسين دقيقة ونصف قطر فلك التدوير بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء وثلاثين دقيقة وذلك ما كان ينبغي وجوده <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.7" style="text-align:center"><a href="#XI.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.7⟩</span> النوع السابع في تقويم حركات زحل الدواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ قد بقي تبيين تقويم الحركات الدواريّة أخذنا أيضًا لذلك رصدً واحدًا من الأرصاد القديمة المكتوبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي لا يشكّ فيها الذي يوضح فيه أنّ في سنة اثنتين وثمانين من سني لكلدائنين لخمسة أيّام خلت من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شهر ىىسان في وقت المساء كان كوكب زحل تحت منكب العذراء الجنوبي مقدار أصبعين أمّا الزمان فكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة خمس مائة وتسع عشرة من سني بختنصر لأربعة عشر يومًا خلت من شهر طوبي من شهر القبط في وقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المساء ووجدنا موضع الشمس الوسطى في ذلك الوقت في ستّة أجزاء وعشر دقائق من السمكة ولكنّ الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثابت الذي على منكب العذراء الجنوبي <span class="txt" dir="ltr">/H420/</span> كان أمّا في رصدنا ففي ثلاثة عشر جزءًا وستّ دقائق من العذراء وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في وقت هذا الرصد المثبت فلأنّ ما بين الوقتين من السنين ثلاثمائة سنة وستّ وستّون سنة تزيد حركة الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثانية فيها ثلاثة أجزاء وثلاثي جزء بالتقريب فبيّن أنّ موضع الكوكب الثابت كان في تسعة أجزاء ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء من العذراء وفي مثل ذلك من الأجزاء كان موضع كوكب زحل لأنّه كان إلى الجنوب من الكوكب الثابت مقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أصبعين وكذلك لأنّ بعده الأبعد استبان أنّ موضعه كان على حسابنا في ثلاثة وعشرين جزءًا من </p></section>