<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ومن هنالك استبان أنّه لأنّ موضع الكوكب كان في الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثالث من أطراف الليل أجزاء الرصد التي كانت <span class="txt" dir="ltr">/H381/</span> أربعة عشر جزءًا وثلاثًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة من الحمل التي بها استبان أنّ بعده كان من البعد الأقرب إلى توالي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج ثلاثًا وثلاثين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقة كان موضع البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حينئذ من فلك مركز الخارج أحد عشر جزءًا من السمكة وموضع البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد الأجزاء التي تقابلها أحد عشر جزءًا من العذراء ولنخطّ على مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة 'ج' فلك تدوير عليه 'حطك' فمن هنالك يكون مجازه الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول من نقطة 'ل' التي هي البعد الأبعد في فلك مركز الخارج مائتي جزء وعشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة من أجل أنّه قد تبيّن أنّ زاوية 'مزج' كانت ثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وقوس 'طك' من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدويرهي المجاز الذي من نقطة 'ط' التي هي البعد الأقرب إلى الموضع الكوكب عند نقطة 'ك' يكون جزئين وسبعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة لأنّه قد استبان أنّ زاوية 'هجز' خمسة أجزاء وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا ففي زمان الشكل الثالث من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل أعني أوّل ستّة من سني انطنينس لعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا خلت من أثور من شهور القبط صبيحة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اليوم الحادي والعشرين منه بعد نصف الليل بخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعات كان كوكب المشتري يرى في المجازات الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول <span class="txt" dir="ltr">/H382/</span> أنّ بعده من البعد الأبعد في الفلك الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضعه كان أحد عشر جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة من الحمل وكان اختلافه من نقطة 'ح' الت هي البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائتا جزء وعشرة أجزاء وستّ وثلاثون دقيقة أعني أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك التدوير مائة جزء واثنين وثمانين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.2" style="text-align:center"><a href="#XI.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.2⟩</span> النوع الثاني في معرفة برهان قدر عظم فلك تدوير المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وأيضًا من بعد ذلك في تبيين قدر عظم فلك تدوير المشتري أخذنا الرصد الذي قسناه في السنة الثانية من سني انطنينس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لستّة وعشرين يومًا خلت من شهر مسرى من شهور القبط صبيحة اليوم السابع والعشرين منه قبل طلوع للشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني بعد نصف الليل بخمس ساعات معتدلات بالتقريب لأنّ موضع الشمس بمجازها الأوسط كان في ستّة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى عشرة دقيقة من السرطان وكان وسط السماء بقياس آلة الكواكب الجزء والثاني من الحمل وكان موضع كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشتري حين قيس بكوكب الدبران يرى في خمسة عشر جزءًا ونصف وربع جزء من اليومين وكان يرى مساو بالمركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر والقمر إلى ناحية الجنوب ولكنّا نجد في تلك الساعة بما قدّمنا من حساب القمر أنّ موضعه بمسيرة الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في سبعة أجزاء وصفر من اليومين <span class="txt" dir="ltr">/H383/</span> وكان اختلافه من البعد الأبعد في فلك التدوير مائتين واثنين وسبعين جزءًا وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق فصار لذلك مجاز القمر الخفي في أربعة عشر جزءًا وخمسين دقيقة من اليومين وكان يرى بالاسكندرية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجاز القمر في خمسة عشر جزءًا وخمس وأربعين دقيقة فهكذا كان موضع كوكب المشتري في خمسة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف وربع جزء من اليومين وأيضًا لأنّ الزمان الذي من الشكل الثالث من أطراف الليل إلى هذا الرصد كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة واحدة مصريّة ومائتي يوم وستّة وسبعين يومًا وكان هذا الزمان يحاط بثلاثة وخمسين جزءًا وسبع عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة من الحركة في الطول وفي الاختلاف ثمانين وثمانية عشر جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة ولم نجده يغادر </p></section>