<section class="txtsrc"><p dir="rtl">جزئين واثنتين وأربعين دقيقة وخطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فصفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ودقيقتين وكذلك خطّ 'زح' يكون جزئين واثنتين وأربعين دقيقة وكذلك خطّ 'حب' لأنّه غير معادر لوتر 'دب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوتر بذلك المقدار ستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H372/</span> فلأنّ أيضا خطّ 'طح' مساو لخطّ 'حز' وخطّ 'هط' ضعف خطّ 'دح' يكون خطّ 'طب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقي سبعة وخمسين جزءًا وثماني عشرة دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'هط' صفر وأربع دقائق ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون وتر 'هب' بذلك المقدار سبعة وخمسين جزءًا وثماني عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'هب' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فصفر وثماني دقائق بالتقريب وتكون القوس التي عليه أيضًا صفر وثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'هبط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صفر وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا و كذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'زس' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه تبيّن أنّ كلّ خطّ 'زط' خمسة أجزاء وأربع وعشرون دقيقة يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'طس' الباقي أربعة وخمسين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي كان خطّ 'هط' صفر وأربع دقائق ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل ذلك يكون وتر 'هس' بذلك المقدار أربعة وخمسين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'هس' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فصفر وعشر دقائق بالتقريب وتكون القوس التي عليه صفر وعشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق المقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'هطس' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هسط' صفر وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية 'نهس' الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار صفر ودقيقتان وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون صفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ودقيقة واحدة فقد استبان هاهنا <span class="txt" dir="ltr">/H373/</span> أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ الكوكب كان في الشكل الثاني من أطراف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى على خطّ 'هب' وكان موضعه من السمكة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة فلو كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضًا إنما رئ على خطّ 'هس' كان يكون موضعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من السمكة سبعة أجزاء وثلاثًا وخمسين دقيقة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنثبت أيضًا صورة للشكل الثالث من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل إلى ما يتلوا من البعد الأقرب فلأنّ قوس 'نس' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك مركز الخارج مثبتة اثنان وثلاثون جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وخمسون دقيقة تكون زاوية 'نزس' اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين حزءًا فبه تكون خمسة وستّين جزءًا واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'دح' خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'زح' للباقي من تمام نصف الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون مائة وأربعة عشر جزءًا وثماني عشرة دقيقة فوتراهما أمّا وتر 'دح' فخمسة وستّون جزءًا وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'زح' بذلك المقدار مائة جزء وتسعًا وأربعين </p></section>