<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ذكرها قليلًا على خاصّة مرتبة كلّ واحد من الكواكب لئلا نكرّر القول ستّة أجزاء وثلاث عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ❊ واحد عشر جزءًا وثلاث دقائق وواحدًا وأربعين جزءًا وعشر دقائق وستّة وأربعين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وصفر واثنين وعشرين جزءًا ودقيقتين وأمّا في الأبعاد العظمى فخمسة أجزاء وثلاثًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرة أجزاء وأربعًا وثلاثين دقيقة وستّة وثلاثين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة وأربعة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثمانيًا وأربعين دقيقة وتسعة عشر جزءًا ودقيقتين وأمّا التي تكون في الأبعاد الصغرى فستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة وأحد عشر جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة وسبعة وأربعين جزءًا ودقيقة وسبعة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وسبع عشرة دقيقة وثلاثة وعشرين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H434/</span> فيكون اختلاف ما بين الزيادات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقصانات أمّا بين التي تكون في البعد العظمى وبين التي تكون في الأبعاد الوسطى فصفر وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وصفر وتسعًا وعشرين دقيقة وأربعة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة وجزءًا واحدًا واثنتى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثلاثة أجزاء وصفر وأمّا بين التي تكون في الأبعاد الصغرى وبين التي تكون في الأبعاد الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فصفر ثلاثًا وعشرين دقيقة وصفر اثنتين وثلاثين دقيقة وخمسة أجزاء وأحدى وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجزءًا واحدًا وسبع عشرة دقيقة وجزءًا واحدًا وإحدى وخمسين دقيقة فلأنّ الزيادات والنقصانات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي للأبعاد المطلوبة هي أقلّ من التي تكون للأبعاد الوسطى واختلاف ما بينها صفر وسبع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف دقيقة وصفر وستًّا وعشرين دقيقة ونصف دقيقة وأربعة أجزاء ودقيقة وجزءًا واحدًا وثلاث دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف دقيقة وجزئين وسبع عشرة دقيقة وهذا من جميع هذه الزيادات المثبتة إنّما هي دقائق زيادات الابعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى على الأبعاد العظمى تكون أمّا في كوكب زحل فاثنين وخمسين دقيقة وثلاثين ثانية وأمّا في كوكب المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأربعًا وخمسين دقيقة وخمسين ثانية وأمّا في كوكب المرّيخ فأربعًا وخمسين دقيقة وأربعًا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا في كوكب الزهرة فاثنتين وخمسين دقيقة وخمسًا وخمسين ثانية وأمّا في كوكب عطارد فخمسًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة وأربعين ثانية وهذه الدقائق أثبناها في الجداول الثوامن في كلّ فصل لكلّ كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في السطر الذي فيه عدد الثلاثين الجزء الذي هو للدور في الطول <span class="txt" dir="ltr">/H435/</span> وفي الأبعاد التي لها الزيادات والنقصانات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العظمى على ما في الأبعاد الوسطى من الزيادات فكذلك هي أيضًا دقائق وقسمناها على جميع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزيادات التي في الأبعاد الصغرى وليس على التي في العظمى وكذلك في المواضع الأجر التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تتفاضل بكلّ نسبة أجزاء من مسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطول الأوسط حسبنا ما يكون من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقائق من جميع الزيادات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأثبتناها في خاصّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعدادها وفضله <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأختلافات كما ذكرنا فهي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة في الحسّ وإن لم تكن مجازات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب على الزيادات والنقصانات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العظمى في فلك التدوير ولكن يكون في أجزائه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأخر فيما بين ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H436/ /H445/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.11" style="text-align:center"><a href="#XI.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.11⟩</span> النوع الحادي عشر في وضع فصول الجداول لتمييز مسير الكواكب الخمسة المتحيّرة في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وهكذا صفة تخطيط الجداول</p>
<p><span class="txt">⟨*The planetary equation tables, ff. 181r–183r⟩</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>