<section class="txtsrc"><p dir="rtl">أطراف الليل فتكون سبعة وسبعين جزءًا وخمس عشرة دقيقة وأمّا القوس التي من الشكل الثاني من أطراف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى البعد الأقرب فيكون جزئين وخمسين دقيقة وأمّا القوس التي من البعد الأقرب إلى الشكل الثالث من أطراف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون ثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة وقد استبان أنّ ما أخذنا هاهنا من هذه الأقدار الموضوعة أخدناه على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حقيقته وصحّته ودقّته <span class="txt" dir="ltr">/H376/</span> من قبل أنّ ما اختلفت فيه هذه الأبعاد فكأنّه الذي اختلفت فيه الأبعاد القديمة ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قبل أنّ الأبعاد التي ترى للكوكب نجدها بهذه النسب التي أدركناها في الأبعاد التي كانت في الأرصاد والقياسات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما سيستبين لنا فيما نصف ونبيّن ❊ نخطّ أيضًا صورة للشكل الأوّل من أطراف الليل لا تكون فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلّا الفلك الخارج المركز الذي يدير مركز فلك التدوير فقط فلأنّ زاوية 'لزا' قد تبيّن أنّها سبعة وسبعون أجزاء وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون هي وزاوية 'دزح' التي على سمت رأسها كلّ واحدة مائة وأربعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاثين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'دح' مائة وأربعة وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'زح' للباقي من تمام نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة خمسة وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة فوتراهما أمّا وتر 'دح' فمائة وسبعة عشر جزءًا ودقيقتان بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'زح' فيكون بذلك المقدار ستّة وعشرين جزءًا وتسع دقائق <span class="txt" dir="ltr">/H377/</span> فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون خطّ 'زد' جزئين وخمسًا وأربعين دقيقة وخطّ 'دا' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دح' فجزئين وإحدى وأربعين دقيقة وأمّا خطّ 'زح' فصفر وستًّا وثلاثين دقيقة ولمّا تقدّم بيانه من أنّ خطّ 'اح' تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون جزءًا وستّ وخمسون دقيقة وكلّ خطّ 'اط' سبعون جزءًا واثنتان وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'هط' الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو ضعف خطّ 'دح' خمسة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة تجتمع فيكون وتر 'اه' بذلك المقدار ستّين جزءًا وستًّا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اه' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فعشرة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي عليه عشرة أجزاء وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اهط' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية 'هاط' عشرة أجزاء وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وتكون 'لها' الباقية مائة وأربعة وأربعين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون اثنين وسبعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى عشرة دقيقة فهذه الأجزاء كانت بعد الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الشكل الأوّل من أطراف الليل من البعد الأبعد في فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج ❊ ونخطّ أيضًا للشكل الثاني من أطراف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شبه هذه الصورة فلأنّ زاوية 'بزم' مثبتة جزئين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة أجزاء وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دح' خمسة أجزاء وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H378/</span> وتكون القوس التي على خطّ 'زح' للباقي من تمام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف الدائرة مائة وأربعة وسبعون جزءًا وعشرين دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر 'دح' فخمسة أجزاء وستًّا وخمسين </p></section>