<section class="txtsrc"><p dir="rtl">النوع الأوّل في معرفة برهان فلك المشتري الخارج المركز وبعده الأبعد النوع الثاني في معرفة برهان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدر عظم فلك المشتري النوع الثالث في معرفة تقويم حركات الشتري الدواريّة النوع الرابع في معرفة موضع حركات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشتري الدواريّة النوع الخامس في معرفة برهان فلك زحل الخارج المركز وبعده الأبعد النوع السادس في معرفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> برهان قدر عظم فلك تدوير زحل النوع السابع في معرفة تقويم حركات زحل الدواريّة النوع الثامن في معرفة موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركات زحل الدواريّة النوع التاسع كيف تؤخذ من حركات زحل الدواريّة مجازاته الحقّيّة بالخطوط المساحيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع العاشر في وضع الجداول لاختلاف الكواكب الخمسة المتحيّرة النوع الحادي عشر في وضع الجداول لتمييز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركات الكواكب الخمسة المتحيّرة النوع الثاني عشر في حساب الكواكب الخمسة المتحيّرة في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XI.1" style="text-align:center"><a href="#XI.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.1⟩</span> النوع الأوّل في معرفة برهان فلك المشتري الخارج المركز وبعده الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد ما قد تبيّن من الحركات الدواريّة والاختلاف والمواضع التي لكوكب المرّيخ فلنعمل على تلك الجهة ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكوكب المشتري من ذلك فنأخذ أيضًا أوّلًا في تبيين موضع البعد الأبعد موضع الفلك الخارج المركز ثلاثة أشكال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أشكال أطراف الليل في مقابلاته للشمس الوسطى التي للشكل الأوّل منها رصدنا بآلة الكواكب في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السنة السابع عشرة من سني أذريانوس في أوّل يوم من شهر أبيفي من شهور القبط صبيحة اليوم الثاني منه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قبل نصف الليل بساعة واحدة وكان في ثلاثة وعشرين جزءًا وإحدى عشرة دقيقة من العقرب وكان الرصد الثاني في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة إحدى وعشرين لثلاثة عشر يومًا خلت من شهر فاوفي من شهور القبط صبيحة اليوم الرابع عشر منه قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف الليل بساعتين وكان في سبعة أجزاء وأربع وخمسين دقيقة من السمكة وكان الرصد الثالث في أوّل سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من سني أنطنينس لعشرين يومًا خلت من شهر أثور من شهور القبط صبيعة اليوم الحادي والعشرين منه بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف الليل بخمس ساعات وكان في أربعة عشر جزءًا وثلاث وعشرين دقيقة من الحمل فمن البعدين أمّا البعد الذي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشكل الأوّل من أشكال أطراف الليل إلى الشكل الثاني فيحيط بثلاث سنين مصريّة ومائة يوم وستّة أيّام وثلاث وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعة وبمائة جزء وأربعة أجزاء وثلاث وأربعين دقيقة من المجاز الذي يرى للكوكب وأمّا البعد الذي بين الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني والشكل الثالث فإنّما يحيط بسنة واحدة مصريّة وسبعة وثلاثين يومًا وسبع ساعات وسنة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع وعشرين دقيقة من المجاز الذي يرى للكوكب <span class="txt" dir="ltr">/H361/</span> ويجتمع أن يكون المجاز الأوسط في الطول أمّا الذي لزمان البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل فتسعة وتسعين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة وأمّا الذي لزمان البعد الثاني فثلاثة وثلاثين جزءًا وستًّا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فمن هذين البعدين على مثل ما يتّبع ما صنعنا في كوكب المرّيخ وضعناه من الأبواب فلنبيّن أوّلًا وجود <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما نطلب كان فلك مركز الخارج أيضًا واحدًا على ما نصف بخطّ الفلك الخارج المركز عليه 'ابج' ولتكن نقطة 'ا' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضع الذي كان فيه مركز فلك التدويرفي الشكل الأوّل من أشكال أطراف الليل ونقطة 'ب' الموضع الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان فيه في الشكل الثاني ونقطة 'ج' الموضع الذي كان فيه في الشكل الثالث ويصير في سطح فلك 'ابج' الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز نقطة 'د' مركز فلك البروج ونخرج خطوط 'اد' و'بد' و'جد' وإذا أخرجنا خطّ 'جده' نخرج خطّ 'ها' وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هب' وخطّ 'اب' ونخرج أعمدة أما من نقطة 'ه' إلى خطّ 'اد' وخطّ 'بد' فعمود 'هز' وعمود 'هح' وأمّا من نقطة 'ا' إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هب' فعمود 'اط' <span class="txt" dir="ltr">/H362/</span> فلأنّ قوس 'بج' من الفلك الخارج المركز مثبتة بوتر من فلك البروج ستّة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعًا وعشرين دقيقة تكون زاوية 'بدج' أعني زاوية 'هدح' التي عند مركز فلك البروج ستّة وثلاثين جزءًا وتسعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة المقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون اثنين وسبعين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة فتكون القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'هح' كذلك اثنين وسبعين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'هدج' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون وتر 'هح' واحدًا وسبعين جزءًا وإحدى وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'ده' مائة وعشرين جزءًا وكذلك لأنّ قوس 'بج' ثلاثة وثلاثون جزءًا وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرون دقيقة تكون زاوية 'بهج' التي عند الدائرة ثلاثة وثلاثين جزءًا وستًّا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الزاويتان القائمتان وستّين جزءًا وزاوية 'هبح' الباقية تكون بذلك المقدار تسعة وثلاثين جزءًا </p></section>