<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H411/</span> وتكون القوس التي على خطّ 'زح' للباقي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تمام نصف الدائرة سبعة وسبعين جزءًا ويكون وتراهما أمّا وتر 'زح' فمائة جزء وأربع دقائق بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتر 'دز' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'زح' فيكون بذلك المقدار ستّة وستّين جزءًا وأربع عشرة دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون خطّ 'دز' ثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة وخطّ 'دج' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا خطّ 'دح' فجزئين وإحدى وخمسين دقيقة وأمّا خطّ 'زح' فجزءًا واحدًا وثلاثًا وخمسين دقيقة فلأنّ أيضًا مربّع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دح' إذا نقص من مربّع خطّ 'دج' يكون الباقي مربّع خطّ 'جح' يكون طول خطّ 'جح' بذلك المقدار تسعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ أمّا خطّ 'زح' فمساو ولخطّ 'حط' وأمّا خطّ 'هط' فضعف خطّ 'دح' يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ خطّ 'حط' واحدًا وستّين جزءًا وسنًّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يجتمع خطّ 'هط' فيكون خمسة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وأربعين دقيقة ولذلك يكون وتر 'هج' بذلك المقدار اثنين وستّين جزءًا وخمس دقائق فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون وتر 'حه' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فأحد عشر جزءًا ودقيقة واحدة وأمّا القوس التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه فعشرة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جهط' القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'هجط' عشرة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H412/</span> وبذلك المقدار كانت زاوية 'جزل' مثبتة مائة جزء وثلاثة عشر جزءًا وصفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فزاوية 'جهل' الباقية تكون بذلك المقدار مائة جزء وجزئين وثمانيًا وعشرين دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون واحدًا وخمسين جزءًا وأربع عشرة دقيقة فبهذه الأجزاء كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب يرى في الشكل الثالث من أطراف الليل ينقص موضعه عن البعد الأبعد وقد كان استبان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه كان ينقص في الشكل الثاني عن ذلك البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد ستّة عشر جزءًا وأربعين دقيقة فنحصّل البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي من الشكل الثاني إلى الشكل الثالث من أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل فتكون أجزاؤه أربعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موافقًا لما أدرك بالأرصاد أيضًا❊ ومن هنالك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> استبان أنّه لأنّ في الشكل الثالث من أطراف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان موضع الكوكب في أربعة عشر جزءًا وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة من الجدي كان ينقص من البعد الأبعد في فلكه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز واحدًا وخمسين جزءًا وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة لأنّ موضع البعد الأبعد كان حينئذ في ثلاثة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا من العقرب وكان البعد الأقرب في مقابلته في ثلاثة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا من الثور وكذلك إنّ نحن خطّطنا على مركز نقطة 'ج' فلك تدوير عليه 'جطك' يكون مجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك التدوير الأوسط في الطول من البعد الأبعد في فلكه الخارج المركز الأجزاء التي من هنالك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تبيّن أنّها ستّة خمسون جزءًا وثلاثون دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H413/</span> وتكون قوس 'طك' من فلك التدوير خمسة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة من أجل أنّه قد كان استبان أنّ زاوية 'هجز' عشرة أجزاء واثنتان وثلاثون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فينبغي أن تكون قوس 'حط' الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي من البعد الأبعد في فلك التدور إلى الكوكب مائة وأربعة وسبعين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة ففي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمان الشكل الثالث من أطراف الليل الذي كان في ستّة عشرين من سني أدريانوس لأربعة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا خلت من شهر مسورى من شهور القبط في نصف نهار ذلك اليوم كان كوكب زحل الذي كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى عند مجاز أنّه الوسطى أمّا في الطول فكان بعده من البعد الأبعد في فلكه </p></section>