<section class="txtsrc"><p dir="rtl">دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'دز' جزئين واثنتين وأربعين دقيقة وخطّ 'دج' نصف قطر فلك مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج ستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H374/</span> فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فجزءًا واحدًا وثمانيًا وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'زح' فجزئين وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ولأنّ مربّع خطّ 'دح' إذا نقص من مربّع خطّ 'جد' كان الباقي مربّع خطّ 'جح' بذلك المقدار تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة بالتقريب وكذلك لأنّ خطّ 'طح' مساو لخطّ 'جز' وخطّ 'هط' ضعف خطّ 'دح' يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جط' الباقي سبعة وخمسين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'هط' جزئين وستًّا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فلذلك يكون وتر 'هج' بذلك المقدار سبعة وخمسين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هج' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فستّة أجزاء وخمس دقائق والقوس التي عليه تكون خمسة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيًا وأربعين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جهط' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا فتكون زاوية 'هجط' خمسة أجزاء وثمانيًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وكذلك لأنّ المقدار الذي به يكون خطّ 'زس' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ خطّ 'زط' أربعة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة فيكون خطّ 'سط' الباقي خمسة وخمسين جزءًا وثمانيًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به كان خطّ 'هط' جزئين وستًّا وخمسين دقيقة ولذلك يكون وتر 'هس' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وخمسين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر 'هس' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هط' فستّة أجزاء وعشرين دقيقة وتكون القوس التي عليه ستّة أجزاء ودقيقتين بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة المحيطة بمثلّث 'هطس' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية 'هسط' تكون ستّة أجزاء ودقيقتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية 'جهس' الباقية تكون صفر وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بذلك المقدار وبالمقدار الذي يه تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون صفر وسبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق <span class="txt" dir="ltr">/H375/</span> فلأنّ في الشكل الثالث من أطراف الليل كان الكوكب يرى على خطّ 'هج' وكان موصعه أربعة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثًا وعشرين دقيقة من الحمل فبيّن أنّه أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لو كان يرى على خطّ 'هس' لكان موضعه أربعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاثين دقيقة من الحمل قد تبيّن أنّ في الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل من أطراف الليل كان الكوكب في ثلاثة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربع عشرة دقيقة من العقرب وفي الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني في سبعة أجزاء وثلاث وخمسين دقيقة من السمكة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتجتمع أبعاد الكوكب التي ترى أن لم تكن ترى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى فلك مركز الخارج الذي يدير مركز فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكانت الأبعاد ترى إلى فلك مركز الخارج الأجزاء الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون فيه حركة الكوكب المستوية لكان أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يجتمع من الشكل الأوّل إلى الشكل الثاني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة جزء وأربعة أجزاء وتسعًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وما يجتمع من الشكل الثاني إلى الشكل الثالث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فستّة وثلاثين جزءًا وسبعًا وثلاثين دقيقة ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما إدا يتّبعناه بالباب الذي قدّمنا بيانه وجدنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخطّ الذي بين المركزين مركز فلك البروج ومركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلك الخارج المركز الذي تكون عليه حركة مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير بالاستواء تكون خمسة أجزاء وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وخمسين جزءًا ومن القسي التي من فلك مركز الخارج أمّا القوس التي من البعد الأبعد إلى الشكل الأوّل من </p></section>