<section class="txtsrc"><p dir="rtl">دقائق من الميزان وأيضًا نثبت صورة الشكل الثاني من أطراف الليل على مثل ذلك التبيين يكون شكلها بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد <span class="txt" dir="ltr">/H402/</span> فلأنّ قوس 'نس' من فلك مركز الخارج استبان أنّها تسعة عشر جزًا وإحدى خمسون دقيقة تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'نزس' أعني زاوية 'دزج' تسعة عشر جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'دح' تسعة وثلاثين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'دزح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على خطّ 'زح' للباقي من تمام نصف الدائرة مائة وأربعين جزءًا وثماني عشرة دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دح' فأربعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'دز' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'زح' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار مائة جزء واثنى عشر جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'دز' فثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وثلاثين دقيقة وأمّا خطّ 'دب' نصف قطر فلك مركز الخارج فستّين جزءًا فبذلك المقدار يكون أمّا خطّ 'دح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فجزءًا واحدًا وثلاث عشرة دقيقة وأمّا خطّ 'زح' فكذلك يكون ثلاثة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة فلأنّ مربّع خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دح' إذا نقص من مربّع خطّ 'دب' كان الباقي مربّع خطّ 'بح' يكون طول خطّ 'بح' بذلك المقدار تسعة وخمسين جزءًا وتسعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة بالتقريب وكذلك لأنّ أمّا خطّ 'زح' فمساو لخطّ 'جط' وأمّا خطّ 'هط' فضعف خطّ 'دح' يصير كلّ خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بط' ثلاثة وستّين جزءًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'هط' جزئين ستًّا وعشرين دقيقة ومن أجل ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H403/</span> يكون وتر 'هب' بذلك المقدار ثلاثة وستّين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'به' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فأربعة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة والقوس التي عليه تكون أربعة أجزاء وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بهط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هبط' تكون أربعة أجزاء وأربعًا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ 'سز' نصف قطر فلك مركز الخارج ستّين جزءًا فبه نجتمع خطّ 'زط' فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به كان خطّ 'هط' جزئين وستًّا وعشرين دقيقة ومن أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك يكون وتر 'هس' بذلك المقدار ستّة وستّين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر 'هس' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'هط' فأربعة أجزاء وثلاثًا وعشرين دقيقة وتكون القوس التي عليه أربعة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتى عشرة دقبقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'هطس' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هسط' يكون أربعة أجزاء واثنتى عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقد كان تبيّن أنّ زاوية 'هبط' اربعة أجزاء وأربع وعشرون دقيقة فزاوية 'بهس' الباقية تكون صفر واثنتى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دفيقة بذلك المقدار وبالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون صفر وستّ دقائق فقد استبان أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هاهنا أنّ الكوكب لأنّه كان يرى في الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني من أطراف الليل <span class="txt" dir="ltr">/H404/</span> على خطّ 'هب' وكان موضعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعة أجزاء وأربعين دقيقة من القوس إنّه الو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان يرى أيضًا على خطّ 'طس' كان يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضعه تسعة أجزاء وستًّا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقد كان تبيّن أنّه كان يكون موضعه في الشكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل من أطراف الليل جزءًا واحدًا وأربعة دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الميزان فبيّن أنّ البعد الذي من الشكل الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الشكل الثاني من أطراف الليل كان يجتمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك البروج الو كان يرى إلى فلك 'مس' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز فيكون ثمانية وستّين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة </p></section>