<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الأوسط وأمّا الجدول السابع ففيه التفاضل الذي يكون من الزيادات والنقصانات التي بين البعد الأصغر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والبعد الأوسط لتلك القطع ❊ فإنّا قدّمنا أن بالمقدار الذي به يكون نصف قطر فلك مركز الخارج أمّا في كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زحل وبه نبتدئ وأحسن ما ابتدأنا به أن نبتدئ معها بالأعلى فستّة أجزاء وثلاثين دقيقة وأمّا في كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشتري فأحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقة وأمّا في كوكب المرّيخ فتسعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة وأمّا في كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة فثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق وأمّا في كوكب عطارد فاثنين وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبذلك المقدار يكون أمّا البعد الأوسط الذي لكلّ واحد منهما فستّين جزءًا أعني البعد الذي يرى عند نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر الفلك الخارج المركز الذي يدير فلك التدوير وأمّا البعد الأعظم لكلّ واحد منها الذي يرى عند مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج <span class="txt" dir="ltr">/H431/</span> أمّا في كوكب زحل فثلاثة وستّين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وأمّا في كوكب المشتري فاثنين وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة وأمّا في كوكب المرّيخ فستّة وستّين جزءًا وصفر وأمّا في كوكب الزهرة فواحدًا وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمس عسرة دقيقة وأمّا في كوكب عطارد فتسعة وستّين جزءًا وكذلك البعد الأصغر لكلّ واحد منها أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لزحل فستّة وخمسين جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة وأمّا للمشتري فسبعة وخمسين جزءًا وخمس عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا للمرّيخ فأربعة وخمسين جزءًا وأمّا للزهرة فثمانية وخمسين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة وأمّا لعطارد فخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة والجدول الثامن الباقي إنّما وضعناه ليوجد منه خصص أجزاء الزيادات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثبتة إذا لم تكن أفلاك تداوير الكواكب في حقائق الأبعاد الثلاثة أعني البعد الأعظم والبعد الأوسط والبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصغيرلكلّ واحد منها ولكن يكون فيما بين ذلك من المجازات ❊ وأثبتنا قياس هذا التقويم بتلك الزيادات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقصانات وحدها فقط التي تكون في كلّ بعد من الأبعاد المتوسّطات فبما بين الخطّ الذي يخرج من أبصارنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبما بين فلك التدوير لأنّ التفاضل الذي يكون في قطع فلك التدوير الجزئيّة ليس يغادر الزيادات والنقصانات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تكون في البعد الأعظم شيء له كبير قدر ولكي يكون ما ذكرناه مستبينًا واضحًا نخطّ خطّ يجوز على المركزين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك البروج ومركز الفلك الخارج المركز الذي يدور عليه مركز فلك التدوير بالاستواء عليه 'ابجد' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وليكن مركز فلك البروج نقطة 'ج' ومركز الفلك الخارج المركز نقطة 'ب' ونخرج خطّ 'بهز' ونخطّ على مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة 'ه' فلك تدوير عليه 'زح' ونخرج من نقطة 'ج' خطًّا يماسّه وهو خطّ 'جح' ونخرج خطّ 'جه' وخطّ 'هح' وليست <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكلّ واحد من الكواكب الخمسة مثالًا يكون مركز فلك التدوير فيه نقطة 'ه' ويكون بعده باستواء من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد الذي في فلك مركز الخارج ثلاثين جزءًا فلكي لا يكرّر التبيين فيطول القول لأنّه قد نبيّن في مواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كثيرة فيما تقدّم في جهة عطارد والكواكب الباقية أنّه إذا كانت زاوية 'ابه' معلومة علمت نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جه' إلى نصف قطر فلك التدوير أعني إلى خطّ 'هج' وهذه النسبة تجتمع بقياس الحساب والتجزئة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكلّ كوكب إذا كانت زاوية 'ابه' مثبتة ثلاثين جزءًا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H433/</span> أمّا في كوكب زحل فنسبة ثلاثة وستّين جزءًا ودقيقتين إلى ستّة أجزاء وثلاثين دقيقة وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كوكب المشتري فنسبة اثنين ستّين جزءًا وستّ وعشرين دقيقة إلى أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقة وأمّا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كوكب المرّيخ فنسبة خمسة وستّين جزءًا وأربع وعشرين دقيقة إلى تسعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كوكب الزهرة فنسبة واحد وستّين جزءًا وستّ دقائق إلى ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق وأمّا في كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عطارد فنسبة ستّة وستّين جزءًا وخمس وثلاثين دقيقة إلى اثنين وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة فنحصّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'هجح' التي تحيط بالزيادة والنقصان الأعظم الذي من قبل فلك التدوير بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فيكون به أمّا في كوكب زحل فخمسة أجزاء وخمسًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة زنصف دقيقة وأمّا قي كوكب المشتري فعشرة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة ونصف دقيقة وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كوكب المرّيخ فسبعة وثلاثين جزءًا وتسع دقائق وأمّا في كوكب الزهرة فأربعة وأربعين جزءًا وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة ونصف دقيقة وأمّا في كوكب عطارد فتسعة عشر جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتجتمع الزيادات والنقصانات العظمى فتكون أمّا في الأبعاد الوسطى على النسب الذي قد تقدّم </p></section>