<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H508/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.9"><a href="#XII.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.9⟩</span> النوع التاسع في برهان الأبعاد العظمى التي لكوكب الزهرة وكوكب عطارد من الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد تبيينا ما نري من تقدّم رجوع الكواكب فينبغي أن نبيّن أعظم أبعاد كوكب الزهرة وكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عطارد من الشمس التي تكون من الجهات المثبتة في كلّ واحد من البروج الثنى العشر وجعلنا وضع ما ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ذلك عند مجاز الشمس الذي يرى وكان الكواكب إنّما هي في روؤس البروج وكان مواضع الأبعاد البعيدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي التي في زماننا هذا من نقطتي الانقلابين ونقطتي الاعتدالين أعني كان بعد كوكب الزهرة الأبعد كان في خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا من الثور وكان بعد عطارد الأبعد كان في عشرة أجزاء من الميزان ويكون ما يدخل من التغير في الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العظمى من قبل انتقال الأبعاد البعيدة تسير التقويم بالأبواب التي سنذكرها بعد هذا وأيضًا إنّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نثبت زمانًا طويلًا بلا كبير تغيّر ولكي يستبين لنا جهة هذه الأبواب فلنبيّن بمثال بمثله أوّلًا بكوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونخبر كما ذكرنا بالأبعاد العظمى الصباحيّة والمسائيّة <span class="txt" dir="ltr">/H509/</span> إذا كان الكوكب في الاستواء الربيعيّ في رأس الحمل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونخطّ خطًّا يمرّ على البعد الأبعد وهو نقطة 'ا' الذي للفلك الخارج المركز عليه 'ابجده' ونثبت على الخطّ أمّا مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركة الاستواء فنقطة 'ب' وأمّا مركز الفلك الخارج المركز الذي يدير فلك التدوير فنقطة 'ج' وأمّا مرك فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فنقطة 'د' ونخرج من مركز الفلك الخارج المركز خطّ 'جز' وندير على مركز نقطة 'ز' فلك تدوير عليه 'جط' ونخرج من نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'د' خطًّا يماسّ موضع الكوكب الصباحيّ عند تقدّمه عليه 'دط' ونخرج خطّ 'بزح' وخطّ 'زط' ونخرج أعمده 'جك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و'جل' و'بم' فلأنّ خطّ 'دا'على حقّ خمسة وعشرين جزءًا من الثور وخطّ 'دط' على رأس الحمل <span class="txt" dir="ltr">/H510/</span> تكون زاوية 'ادط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وخمسين جزءًا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون مائة جزء وعشرة أجزاء وتكون زاوية 'دجك' للباقي من تمام الزاوية الواحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة سبعين جزءًا فتكون القوس التي على خطّ 'جك' مائة جزء وعشرة أجزاء بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمثلّث 'جدك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون وتر 'جك' ثمانية وتسعين جزءًا وثماني عشرة دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر 'جد' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'جد' جزءًا واحدًا وخمس عشرة دقيقة وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زط' نصف قطر فلك التدوير ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق فبه يكون أمّا خطّ 'جك' أعني خطّ 'لط' فجزءًا واحدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ودقيقة واحدة ويبقي أن يكون خطّ 'زل' بذلك المقدار اثنين وأربعين جزءًا وتسع دقائق بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جز' نصف قطر الفلك الخارج المركز ستّين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون وتر 'جز' مائة وعشرين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا خطّ 'زل' فأربعة وثمانين جزءًا وثماني عشرة دقيقة وأمّا القوس التي عليه فتسعة وثمانين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جزل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون زاوية 'زجل' تسعة وثمانين جزءًا وستّ عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وزاوية 'دجك' بذلك المقدار سبعون جزءًا وزاوية 'لجك' تكون قائمة فكلّ زاوية 'زجد' تجتمع فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وتسعة وثلاثين جزءًا وستّ عشرة دقيقة وزاوية 'اجز' الباقية تكون بذلك المقدار عشرين جزءًا وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة تكون القوس التي على خطّ 'بم' عشرين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'بجم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'جم' للباقي من تمام نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة مائة وتسعة وخمسين جزءًا وستّ عشرة دقيقة ويكون وتراهما أمّا وتر 'بم' فواحدًا وعشرين جزءًا وخمسًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر 'بج' مائة وعشرين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H511/</span> وأمّا وتر 'جم' فيكون بذلك المقدار مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانية عشر جزءًا ودقيقتين فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بج' جزءًا واحدًا وخمس عشرة دقيقة وخطّ 'جز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر الفلك الخارج المركز ستّين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'بم' فصفر وثلاث عشرة دقيقة وأمّا خطّ 'جم' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فجزءًا واحدًا وأربع عشرة دقيقة وخطّ 'مز' الباقي ثمانية وخمسين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة ولذلك يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتر 'بز' ثمانية وخمسين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بز' مائة وعشرين جزءًا </p></section>