<section class="txtsrc"><p dir="rtl">خطّا من نقطة 'ج' يماسّ مواضع الكوكب المسائيّة عليه 'جح' ونخرج عمود 'اح' فلأنّه قد استبان فيما حا من وليم عي فلين وا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقدّم أنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ 'جا' الذي هو للبعد الأعظم تسعة وستّين جزءًا فبه يكون خطّ 'اح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف قطر فلك التدويراثنين وعشرين جزءًا ونصف جزء فيكون بالمقدار الذي به يكون وتر 'اج' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون خطّ 'اح' تسعة وثلاثين جزءًا وثماني دقائق فتكون القوس التي على خطّ 'اح' ثمانية جزءًا وأربع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اجح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'اجح' ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وأربع دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون تسعة عشر جزءًا ودقيقتين <span class="txt" dir="ltr">/H516/</span> وخطّ 'جا' على الجزء والعاشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الميزان فيكون موضع الكوكب في تسعة وعشرين جزءًا ودقيقتين من الميزان ويكون بعده الأعظم من موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الحقّيّ واحدًا وعشرين جزءًا ودقيقتين ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا فليكن المسير الأوسط في الطول الذي من البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة أجزاء فيكون موضع الشمس الأوسط في ثلاثة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الميزان ويكون موضعها الحقّيّ منه أحد عشر جزءًا وربع جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإذا أخرجنا خطّ 'به' خطّطنا على نقطة 'ه' فلك تدوير عليه 'زح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك نخرج خطّ 'جح' يماسّ مواضع الكوكب الصباحيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونخرج خطّي 'هج' و'هح' فلانّ على الموضع المثبت أعني زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ابه' إذ هي مثبتة ثلاثة أجزاء بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فقد استبان بما تقدّم من الأبواب أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'اجه' التي هي للاختلاف الفلك الخارج المركز جزءًا واثنتان وخمسون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وخطّ 'هج' الذي هو بعد مركز فلك التدوير في ذلك الوقت يكون ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هح' نصف قطر فلك التدوير اثنين وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة ويكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هح' تسعة وثلاثين جزءًا وتسع دقائق بالمقدار الذي به يكون وتر 'هج' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فتكون القوس التي على خطّ 'هح' ثمانية وثلاثين جزءًا وخمس دقائق بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جهح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H517/</span> وتكون زاوية 'هجح' ثمانية وثلاثين جزءًا وخمس دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون تسعة عشر جزءًا وثلاث دقائق بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك يكون كلّ زاوية 'اجح' بذلك المقدار واحدًا وعشرين وجزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة فإذا كان الكوكب في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء واحد وخمس خمسين دقيقة من العقرب يكون بعده الأعظم من موضع الشمس الحقّيّ عشرين جزءًا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة وقد استبان أنّه إذا كان موضعه في تسعة وعشرين جزءًا ودقيقتين من الميزان يكون أكثر بعده من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع الشمس الحقّيّ واحدًا وعشرين جزءًا ودقيقتين فلأنّ فضل ما بين الموضعين جزؤان وثلاث وخمسون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وفضل ما بين البعدين الأعظمين صفر وإحدى عشرة دقيقة صارت خصّة الدقائق التي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضع الأوّل إلى رأس العقرب التي هي صفر وثماني وخمسون دقيقة أربع دقائق بالتقريب فإذا نقصنا هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الدقائق من الواحد والعشرين الجزء والدقيقتين حصّل جنبتين أكثر بعد الكوكب المسائيّ من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع الشمس الحقّيّ عشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيبة ومن بعد ذلك من أجل البعد الأعظم الصباحيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يكون في رأس الثور فلنثبت ويصير أوّلًا المجاز لأوسط في الطول يكون بعده إلى توالي البروج </p></section>