<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فلك التدوير في البعد الأبعد يكون خمسة وخمسين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة وإذا كان في البعد الأقرب يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وخمسين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقة فأثبتنا الأعداد التي هي خصص لهذه الأجزاء من الأبعاد البعيدة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أفلاك التداوير من أجل ما في ذلك من اليسر <span class="txt" dir="ltr">/H497/</span> في الأربعة الجداول التي للطول التي بعد الجدولين الأوّلين التي لفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير أمّا في الجدول الثالث فاثبتا مائة واثنى عشر جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة التي هي لمقام زحل الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأثبتنا في الجدول الرابع مائتي جزء وسبعة وأربعين جزءًا وخمس عشرة دقيقة التي هي لمقام زحل الثاني وكذلك أثبتنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا في الجدول الخامس فمائة وأربعة وعشرين جزءًا وخمس دقائق التي هي لمقام المشتري الأوّل وأثبتنا في الجدول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السادس مائتين وخمسة وثلاثين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة التي هي لمقام المشتري الثاني وفي السطر الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيه عدد المائة والثمانين الجزء التي هي البعد الأقرب على ما يتّبع هذا الترتيب أثبتنا مائة وخمسة عشر جزءًا وتسعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة ثمّ مائتين وأربعة وأربعين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وكذلك أثبتنا مائة وسبعة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى عشرة دقيقة ثمّ مائتين واثنين وثلاثين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقة وأمّا في كوكب المرّيخ فلأنّا بيّنّا أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان بعد مركز فلك تدويره من البعد الأبعد من فلكه الخارج المركز عشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دواريّة أنّ عند ذلك يكون مقام الكوكب ويكون بعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك تدويره اثنين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث عشرة دقيقة ويكون بعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك تدويره اثنين وعشرين جزءًا وثلاث عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون المجار الذي للبعد الأوسط ستّة عشر جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة حتّى تكون الفضلة التي بينهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة ويكون بالمقدار الذي به يكون البعد الأوسط ستّين جزءًا يكون به البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم ستّة وستّين جزءًا وفضلة ما بينه وبين الأوسط ستّة أجزاء والذي بين البعد المثبت وبين البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد خمسة وستّون جزءًا وأربعون دقيقة وفضلة ما بينه وبين البعد الأوسط خمسة أجزاء وأربعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فتضرب الستّة الأجزاء في الخمسة الأجزاء والاثنين والعشرين الدقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H498/</span> فما بلغ بقسمة على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة الأجزاء والأربعين الدقيقة فنجد الفضلة التي تكون في البعد الأبعد على الفضلة التي تكون في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط خمسة أجزاء وإحدى وأربعين دقيقة بالتقريب فنجتمع الأجزاء التي تكون من البعد الأقرب الذي يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون اثنين وعشرين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة والأجزاء التي تكون من البعد الأبعد أمّا التي للمقام الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة جزء وسبعة وخمسين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة فأثبتناها في الجدول السابع في السطر الذي فيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عدد الثلاث المائة الستّين الجزء وأمّا المقام الثاني وأثبتنا له مائتي جزء وجزئين واثنتين وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الجدول الثامن في ذلك السطر وكذلك لأنّه إذا كان بعد مركز فلك التدوير من البعد الأقرب ستّة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة دواريّة فعند ذلك يكون للكوكب تخييل مقام ويكون بعده من البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى من فلك التدوير أحد عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقة فتكون الفصلة التي بين هذا البعد وبين البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط خمسة أجزاء وأربعين دقيقة ويصير البعد الأصغر أربعة وخمسين جزءًا على قدر الفضلة التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بينه وبين الأوسط والبعد المثبت الذي من البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز يكون أربعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وعشرين دقيقة وفضل ما بينه وبين البعد الأوسط خمسة أجزاء وأربعون دقيقة فتحصّل الزيادة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّها التي في البعد الأقرب فيكون ستّة أجزاء فلذلك يكون مجاز فلك التدوير من البعد الأقرب الذي يرى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وإحدى وخمسين دقيقة ومن البعد الأبعد أمّا للمقام الأوّل فمائة وتسعة وستّين جزءًا وتسع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H499/</span> وأمّا للمقام الثاني فمائة وسبعين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وذلك ما أثتتناه مقابل السطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي فيه عدد المائة والثمانين الجزء على خاصّة الجداول ❊ وأمّا في كوكب الزهرة فلأنّا بيّنّا أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان بعد مركز فلك تدويره من البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز في الطول واحدًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وتسع دقائق دواريّة فعند ذلك يكون مقامه ويكون بعده من البعد الأقرب الذي يرى من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك تدويره أربعة عشر جزءًا وأربع دقائق ويكون مجاره في البعد الوسط اثنى عشر جزءًا واثنتين </p></section>