<section class="txtsrc"><p dir="rtl">بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'جاط' بذلك المقدار ثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة وثمانيًا وأربعين ثانية ومن الزوايا الباقية أمّا زاوية 'زجا' التي هي لتقدّم سرعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب فتكون تسعة أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقة واثنتى عشرة ثانية وتكون زاوية 'زاح' التي لأجزاء الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى خمسة وخمسين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة وثانية واحدة وتكون خصّة هذه الأجزاء التي على النسب التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من البعد الأبعد أمّا للطول المحصّل فأربعة أجزاء وأربعين دقيقة وخمسًا وثلاثين ثانية وأمّا للحركة الدواريّة المستوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فخمسة أجزاء وستّ دقائق وخمسًا وثلاثين ثانية فيكون نصف التقدّم أربعة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة وسبعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية في واحد وستّين يومًا ونصف يوم بالتقريب ويكون كلّ التقدّم تسعة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقة وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة ثانية في مائة يوم وثلاثة وعشرين يومًا <span class="txt" dir="ltr">/H477/</span> وأمّا في البعد الأصغر على اجتماع الرأي فإنّ أمّا الزيادة والنقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحصّل فيوجد خمس دقائق وأربعين ثانية ولذلك تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة الجزء الواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمس الدقائق والأربعين الثانية إلى عشرة أجزاء وخمس وأربعين دقيقة وتسع وأربعين ثانية وتكون نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هج' إلى خطّ 'زح' كنسبة اثنى عشر جزءًا وسبع وخمسين دقيقة وتسع ثواني إلى عشرة أجزاء وخمس وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وتسع وأربعين ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر يكون مائة وتسعة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وعشرين دقيقة وستًّا وخمسين ثانية وأيضّا نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسبة سبعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمس عشرة دقيقة إلى أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقة ونسبة خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة ثمانية وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمس وأربعين دقيقة إلى خمسة وأربعين جزءًا وخمس وأربعين دقيقة والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحدهما في الآخر يكون ثلاثة ألف ومائة وخمسة وأربعين جزءًا وثماني عشرة دقيقة وخمسًا واربعين ثانية فإذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قسمناها على المائة والتسعة والثلاثين الجزء ولأربع والعشرين الدقيقة والستّ والخمسين الثانية يخرج لنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من القسمة اثنان وعشرون جزءًا وثلاث وثلاثون دقيقة وتسع ثلاثون ثانية فنجد جذر ذلك أربعة أجزاء وخمسًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وصفر فنضربه في خطّي النسبة المثبتة 'زط' و'زج' فيصير أمّا خطّ 'طز' إلى أقدار عظم خطّي 'جا' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و'از' فخمسة أجزاء وإحدى عشرة دقيقة وخمسًا وخمسين ثانية وأمّا خطّ 'جز' بذلك المقدار فواحدًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وسبع دقائق وثمانيًا وثلاثين ثانية ولذلك إذا كان كلّ واحد من وتري 'زا' و'اج' مائة وعشرين جزءًا يكون أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'زط' فاربعة وخمسين جزءًا وأربع عشرة دقيقة وسبعًا وأربعين ثانية وأمّا خطّ 'جط' فكذلك يكون مائة وثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث دقائق وستًّا وأربعين ثانية وتكون القوسان اللتان عليهما أمّا القوس التي على خطّ 'زط' فثلاثة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمسًا واربعين دقيقة وأربع ثواني وأمّا القوس التي على خطّ 'جط' فمائة وتسعة وخمسين جزءًا واثنتين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأربعين ثانية ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' ستّة وعشرين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة واثنتين وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية بالمقدار الذي به تكون الاربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H478/</span> وتكون زاوية 'جاط' بذلك المقدارتسعة وسبعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وأربعين دقيقة وعشرين ثانية ومن الزوايا الباقية تكون زاوية 'زجا' التي هي لتقدّم سرعة الكوكب عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثماني عشرة دقيقة وأربعين ثانية وتكون زاوية 'زاح' التي هي لأجزاء الاختلاف الذي يرى اثنين وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيًا وأربعين دقيقة وثمانيًا وأربعين ثانية وتكون خصّة هذه الأجزاء على النسب التي من البعد الأقرب أمّا التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للطول المحصّل فخمسة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة وعشرين ثانية فأمّا للحركة الد واريّة المستوية فأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة وعشرين ثانية فيجتمع فيكون نصف التقدّم أربعة أجزاء وسبعًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية في تسعة وخمسين يومًا بالتقريب ويكون كلّ التقدّم تسعة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين ثانية في مائة يوم وثمانية عشر يومًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.4" style="text-align:center"><a href="#XII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.4⟩</span> النوع الرابع في برهان تقدّمات كوكب المرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وأيضًا في كوكب المرّيخ إذا كان في بعده الأوسط على اجتماع الرأي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تجتمع نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'جز' فتكون كنسبة جزء واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى اثنتين وخمسين دقيقة وإحدى وخمسين ثانية ونسبة خطّ </p></section>