<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وخمسين دقيقة حتّى تكون فضلة ما بينهما جزءًا واحدًا واثنى عشرة دقيقة ويكون بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون البعد الأوسط ستّين جزءًا فيه يكون أمّا البعد الأعظم فواحد وستّين جزءًا وخمس عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفضلة ما بينه وبين الأوسط جزء وخمس عشرة دقيقة وأمّا البعد المثبت الذي من البعد الأبعد فواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّون جزءًا وعشر دقائق وفضلة ما بينه وبين الأوسط جزء واحد وعشر دقائق فيضرب أيضًا الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمس العشرة الدقيقة في الجزء والاثنى العشرة الدقيقة فما اجتمع قسمناه على الجزء والعشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقائق فنجد الفضلة التي بين حقّ البعد الأبعد وبين الأوسط جزءًا واحدًا وسبع عشرة دقيقة فنجتمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء التي من البعد الأقرب الذي يرى من فلك التدوير فتكون أربعة عشر جزءًا فتسع دقائق وتكون الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي من البعد الأبعد من فلك التدوير أمّا التي للمقام الأوّل فمائة وخمسة وستّين جزءًا وإحدى وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فنثبتها في الجدول التاسع في سطر عدد الثلاث المائة والستّين الجزء وأمّا التي للمقام الثاني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة وأربعة وتسعين جزءًا وتسع دقائق فنثبتها في الجدول العاشر في ذلك السطر <span class="txt" dir="ltr">/H500/</span> وكذلك لأنّه إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد مركز فلك التدوير على المجار الأوسط في الطول من البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز عشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب فعند ذلك يكون للكوكب تخييل مقام ويكون بعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك تدويره <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحد عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة فتكون فضلة ما بينه وبين البعد الأوسط جزءًا واحدًا وثماني دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به يكون البعد الأوسط ستّين جزءًا فبه يكون البعد الأصغر ثمانية وخمسين جزءًا وخمسًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وفضلة ما بينهما جزءًا وخمس عشرة دقيقة ويكون البعد المثبت الذي من البعد الأقرب بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية وخمسين جزءًا وخمسين دقيقة وفضلة ما بينه وبين الأوسط جزء واحد وعشر دقائق فيضرب أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء والخمس العشرة الدقيقة في لجزء والثماني الدقائق فما اجتمع قسمناه على الجزء والعشر الدقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فنجد الفضلة التي للبعد الأقرب على البعد الأوسط جزءًا واحدًا وثلاث عشرة دقيقة ولذلك يكون المجار الذي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأقرب الذي يرى من فلك التدوير أحد عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة والمجار الذي من البعد الأبعد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك االتدوير أمّا الذي للمقام الأوّل فمائة جزء وثمانية وستّون جزءًا وإحدى وعشرون دقيقة وأمّا الذي للمقام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني فمائة جزء وواحد وتسعون جزءًا وتسع وثلاثون دقيقة وذلك ما أثبتناه في ذلك الجدول في سطر عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائة والثمانين وأمّا في كوكب عطارد فلأنّا بيّنّا أنّه إذا كان بعد مركز فلك تدويره من البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الفلك الخارج المركز عشرة أجزاء وسبع عشرة دقيقة دواريّة في الطول فعند ذلك يصير للكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تخييل ومقام <span class="txt" dir="ltr">/H501/</span> ويكون بعده من البعد الأقرب من فلك تدويره اثنين ثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون المجار الذي على البعد الأوسط أربعة وثلاثين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة حتّى تكون الفضلة بينهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزئين وأربع دقائق فيصير بالمقدار الذي به يكون البعد الأوسط ستّين جزءًا فبه يكون البعد الأعظم تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وفضل ما بينهما تسعة أجزاء ويكون البعد المثبت الذي من البعد الأبعد ثمانية وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستًّا وثلاثين دقيقة وفضلة ما بينه وبين الأوسط ثمانية أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة فيضرب أيضًا التسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء في الجزئين والأربع الدقائق فما اجتمع قسمناه على الثمانية الأجزاء والستّ والثلاثين الدقيقة فنجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفضلة التي في حقّ البعد الأبعد على البعد الأوسط جزئين وعشر دقائق بالتقريب وتجتمع الأجزاء التي من الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى البعد الأقرب من فلك التدوير فتكون اثنين وثلاثين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة وتكون الأجزاء التي من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد أمّا التي للمقام الأوّل فمائة وسبعة وأربعين جزءًا وأربع عشرة دقيقة فنثبت ذلك في الجدول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحادي عشر مقابل سطر عدد الثلاث المائة والستّين وأمّا أجزاء المقام الثاني فيكون مائتي جزء واثنى عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة فنثبت ذلك في الجدول الأخير في ذلك السطر وكذلك لإنّه إذا كان بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك التدوير من البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز أحد عشر جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة دواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعند ذلك يكون للكوكب تخييل مقام ويكون بعده من البعد الأقرب الذي يرى من فلك تدويره خمسة </p></section>