<section class="txtsrc"><p dir="rtl">واثنتين وخمسين ودقيقة واثنتين خمسين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H483/</span> ويجتمع نصف التقدّم فتكون خمسة أجزاء وستًّ وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وسبع ثواني في اثنين وثلاثين يومًا وربع يوم بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون كلّ التقدّم أحد عشر جزءًا واثنتى عشرة دقيقة وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة ثانية في أربعة وستّين يومًا ونصف يوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.5" style="text-align:center"><a href="#XII.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.5⟩</span> النوع الخامس في برهان تقدّمات كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وأيضًا في كوكب الزهرة إذا كان في بعده الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على اجتماع الرأي تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كنسبة جزء واحد إلى صفر وسبع وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وثلاثين ثانية ونسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كنسبة جزئين وسبع وثلاثين دقيقة وإحدى وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى صفر وسبع وثلاثين دقيقة وإحدى وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآخر يكون جزءًا واحدًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وأيضًا نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّين جزءًا إلى ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق ونسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة مائة جزء وثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشر دقائق إلى ستّة عشر جزءًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ألف وسبع مائة وستّة وثلاثون جزءًا وثماني وثلاثون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرون ثانية فإذا قسمناها على الجزء الواحد والثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثلاثين الدقيقة والثلاثين الثانية كان ما نخرج من القسمة ألف جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعة وخمسين جزءًا وخمسين دقيقة وستًّا وخمسين ثانية فنجد جذر ذلك اثنين وثلاثين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعًا وعشرين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H484/</span> فيضربه في نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زح' المثبتة فتضرب نسبة خطّ 'طز' إلى عظم الأقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثبتة التي لنسبة خطّ 'حا' إلى خطّ 'از' اثنين وثلاثين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وتسعًا وعشرين ثانية ويكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جز' بذلك المقدار عشرين جزءًا وعشرين دقيقة وإحدى عشرة ثانية ويكون كلّ خطّ 'جط' اثنين وخمسين جزءًا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة وأربعين ثانية ولذلك إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتري 'از' و'اج' إنّما هي إلى المائة والعشرين الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون حينئذ أمّا خطّ 'زط' فتسعين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة وثمانيًا وخمسين ثانية وأمّا خطّ 'جط' فكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون مائة جزء وخمسة أجزاء وثلاثًا وأربعين دقيقة وعشرين ثانية وتكون القوس التي على خطّ 'زط' سبعة وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة وصفر وتكون القوس التي على خطّ 'جط' مائة وثلاثة وعشرين جزءًا وإحدى وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وتسعًا وأربعين ثانية ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' ثمانية وأربعين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي يمكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'جاط' بذلك المقدار واحدًا وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسًا وأربعين دقيقة وأربعًا وخمسين ثانية بالتقريب ومن الزوايا الباقية تكون زاوية 'زجا' التي هي لسرعة تقدّم الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية وعشرين جزءًا وأربع عشرة دقيقة وستّ ثواني وتكون زاوية 'زاح' التي هي لأجزاء الاختلاف الذي يرى اثنى عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة وأربعًا وعشرين ثانية وتكون خصّة هذه الأجزاء على النسبة الوسطى التي للمجاز في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطول عشرين جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة وتسع عشرة ثانية ويجتمع نصف التقدّم فتكون سبعة أجزاء وثمانيّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وسبعًا وأربعين ثانية في عشرين يومًا ونصف فثلاث يوم بالتقريب ويكون كلّ التقدّم خمسة عشر جزءًا وسبع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونسبة وأربعًا وثلاثين ثانية في واحد وأربعين يومًا وثلاثي يوم ويكون بعد ما بين المقامين بين البعد للأبعد والبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقرب خمس دقائق من البعد الأوسط بالتقريب فيكون نقصانًا إذا كان في البعد الأعظم وزيادة إذا كان </p></section>