<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الأبعاد الصغرى وهي من أجزاء الحركة الدواريّة التي بعدها من البعد الأبعد ما بين الجزء الواحد إلى مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا تكون الزيادة والنقصان الذي للمتحصيل موجودًا يجتمعا من الجزء الحادي عشر عن جنبتي البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة واحدة ونصف دقيقة ولذلك تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة جزء واحد ودقيقة واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية إلى ثلاثة أجزاء وسبع دقائق وثماني وثلاثين ثانية وتكون نسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة خمسة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشر دقائق وثماني وثلاثين ثانية إلى ثلاثة أجزاء وسبع دقائق وثماني وثلاثين ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحدهما في الآخر تكون ستّة عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقة وخمسًا وعشرين ثانية وأيضًا تكون نسبة خطّ 'جا' إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'اح' كنسبة خمسة وخمسين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة بالتقريب إلى اثنين وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H492/</span> و <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة ثمانية وسبعين جزءًا واثنى عشرة دقيقة إلى ثلاثة وثلاثين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر ألفان وخمس مائة وستّة وتسعون جزءًا وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأربع وعشرون ثانية فإذا قسمناها على ستّة عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقة وعشرين ثانية كان ما يخرج من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القسمة مائة وستّين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وإحدى وعشرين ثانية فنجد جذر ذلك اثنى عشر جزءًا وتسعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وثمانيًا أربعين ثانية فيضربه في النسبة المثبتة التي لخطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' فتصير نسبة خطّ 'زط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى عظم الأقدار المثبتة التي لنسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'از' اثنى عشر جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة وسبعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية ويكون خطّ 'زج' بذلك المقدار تسعة وثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة وأربع ثواني ويكون كلّ خطّ 'جط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وخمسين جزءًا وأربعًا ثلاثين دقيقة وإحدى وخمسين ثانية ولذلك إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتري 'ل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و'اج' إنّما هي إلى المائة والعشرين الجزء ويكون خطّ 'طز' تسعة وستّين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وإحدى وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'طج' مائة وثلاثة عشر جزءًا وستّ عشرة دقيقة وثمانيًا وأربعين ثانية وتكون القوس التي على خطّ 'طز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقة وأربعًا وأربعين ثانية وتكون القوس التي على خطّ 'طج' مائة وواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة وأربع عشرة ثانية ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'طاز' خمسة وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث عشرة دقيقة واثنتين وخمسين ثانية بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون زاوية 'طاج' بذلك المقدار سبعين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة وسبع ثواني ومن الزوايا الباقية تكون زاو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زجا' التي هي لسرعة تقدّم الكوكب تسعة عشر جزءًا وخمس عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين وخمسين ثانية وتكون زاوية 'زاح' التي هي لأجزاء الاختلاف الذي يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة وخمس عشرة ثانية تصير خصّتها على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النسب المثبتة أمّا من الطول المحصّل فأحد عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثلاثين أنية وأمّا للحركة الدواريّة المستوية في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأحد عشر جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وثلاثين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H493/</span> ويكون نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التقدّم سبعة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة وثلاثًا وعشرين ثانية في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحد عشر يومًا ونصف يوم بالتقريب ويكون كلّ التقدّم خمسة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واثنى عشرة دقيقة وستًّا وأربعين ثانية في ثلاثة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا ويكون ما تقدّم من بيان عظم الأقدار موافقًا بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لما أدرك ممّا يرى في كلّ واحد من الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهكذا أخذنا الميادي التي للأبعاد إذا كانت الكواكب في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجاز أنّها في الطول في الأبعاد العظمى والأبعاد الصغرى ومثلًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أقول لأنّا قد بيّنّا في كوكب المرّيخ إذا كان في البعد الأعظم أنّ القوس التي من فلك التدوير من أحد مقامي </p></section>