<section class="txtsrc"><p dir="rtl">فبه يكون أمّا خطّ 'بم' فصفر وتسعًا وعشرين دقيقة وتكون القوس التي عليه صفر وستًّا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بزم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بزج' صفر وستًّا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وقد كان البيان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ زاوية 'اجز' بذلك المقدار كانت عشرين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة فكلّ زاوية 'ابز' التي هي للمجاز المستوي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول يكون واحدًا وعشرين جزءًا وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون عشرة أجزاء وخمسًا ثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون أمّا بعد الشمس الأوسط إلى ما يتقدّم من موضع البعد الأبعد فعشرة أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بيّن أنّ موضعها يكون أربعة عشر جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة من الثور ويكون موضعها الحقّي خمسة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربع عشرة دقيقة من الثور فيكون أكثر بعد الكوكب في المشرق من موضع الشمس الحقّي إذا كان في رأس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحمل خمسة وأربعين جزءًا وأربع عشرة دقيقة ونخطّ أيضًا الصورة التي تتّبع هذه الصورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون الخطّ المخرج المماسّ لموضع الكوكب فيما يتلوا من فلك التدوير <span class="txt" dir="ltr">/H512/</span> وكذلك يكون الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في رأس الحمل فمن أجل ما تقدّم بيانه إذا ثبتت زاوية 'ادط' على حالها تجتمع زاوية 'دجك' فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعين جزءًا بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا ويكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جك' أعني خطّ 'لط' جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدًا ودقيقة واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا خطّ 'جز' نصف قطر الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز فستّين جزءًا وأمّا خطّ 'زل' نصف قطر فلك التدوير فثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيجتمع كلّ خطّ 'زل' فيكون أربعة وأربعين جزءًا وإحدى عشرة دقيقة وبيّن أنّ بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر 'جز' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'زل' فثمانية وثمانين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون القوس التي عليه أربعة وتسعين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'جزل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'زجل' أربعة وتسعين جزءًا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاوتيان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية 'زجك' للباقي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من تمام الزاوية القائمة خمسة وثمانون جزءًا وتسع دقائق ويكون كلّ زاوية 'زجد' أعني زاوية 'بجم' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار مائة وخمسة وخمسين جزءًا وتسع دقائق فتكون القوس التي على خطّ 'بم' مائة وخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وتسع دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بجم' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H513/</span> وتكون القوس التي على خطّ 'جم' للباقي من تمام نصف الدائرة أربعة وعشرين جزءًا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر 'بم' فمائة وسبعة عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون وتر 'بج' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'جم' بذلك المقدار فخمسة وعشرين جزءًا وتسعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بج' جزءًا واحدًا وخمس عشرة دقيقة فبه يكون خطّ 'بم' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واحدًا وثلاث عشرة دقيقة ويكون خطّ 'مج' صفر وستّ عشرة دقيقة فكلّ خطّ 'مز' ستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة ولذلك يكون وتر 'مز' بذلك المقدار ستّين جزءًا وسبع عشرة دقيقة فبالمقدار </p></section>