<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الذي يكون خطّ 'بز' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'بم' فجزئين وخمسًا وعشرين دقيقة وتكون القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي عليه جزئين وتسع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بزم' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية 'بزم' جزئين وتسع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'بجز' بذلك المقدار مائتين وأربعة أجزاء وإحدى وخمسين دقيقة لما تقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بيانه من أنّ زاوية 'دجز' كانت مائة وخمسة وخمسين جزءًا وتسع دقائق فكلّ زاوية 'ابز' التي هي للمجاز الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول يكون بالمقدار الذي به الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا مائتي جزء وسبعة أجزاء وعشر دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون مائة جزء وثلاثة أجزاء وخمسًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فيكون موضع الشمس بمجازها الأوسط أحد عشر جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة من الدلو وموضعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحقّيّ منه ثلاثة عشر جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة فيكون أكثر بعد كوكب الزهرة المسائيّ في المغرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من حقيقة موضع الشمس إذا كان في رأس الحمل ستّة وأربعين جزءًا واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H514/</span> وأمّا في كوكب عطارد فمن أجل اليسر الذي يكون في البرهانات فيما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نستقبل من تشاريق عطارد الكسوفيّة عند ما نريد من وجود أكثر بعده من موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في أوّل الثور فلأنّ في جهة حساب عطارد إذا كان مجازه الذي يرى معلومًا لم تدرك مجازه الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الحقّيّ أمّا إذا كان مسائيًّا فإذا كان في أوّل العقرب وأمّا إذا كان صباحيًّا فإذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول من أجل أنّ خطّ 'جز' لا يكون أبدًا على حال واحدة ولا مساء ولنصف قطر الفلك الخارج المركز كما هو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في جهة الكواكب الأخر وأمّا إذا كان مجازه الأوسط في الطول معلومًا فإنّه يتبيّن مجازه الذي يرى إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أثبتنا له موضعين في كلّ برج من البروج الاثنى العشر تمكن بهما إدارته إلى أوّل البعد المطلوب أحدهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الى نكس البروج والآخر التي توالي البروج وبالبعدين الأعظمين اللذين يكونان في المجازات الموجودة بحدّ البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم الذي يكون فيه على رأس البرج كما سيستبين لنا بهذا المأخذ الذي نصف وأوّل ذلك في البعد الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المسائيّ <span class="txt" dir="ltr">/H515/</span> إذا كان في أوّل العقرب فلنخطّ على نقطة 'ا' التي هي البعد الأبعد قطرًا عليه 'ابج' ونثبت عليه أمّا مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج فنقطة 'ج' وأمّا نقطة 'ب' فلحركة فلك التدوير المستوية ونتوهّم أوّلًا أن يكون موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك التدوير على حقّ البعد الأبعد لكي يكون موضوع مجاز الشمس الأوسط في الطول في عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء من الميزان ومجازها الحقّيّ في ثمانية أجزاء منه ونخطّ فلك تدوير على نقطة 'ا' عليه 'زج' ونخرج </p></section>