<section class="txtsrc"><p dir="rtl">بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'هجح' القائمالزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هجح' أمّا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون سبعة وأربعين جزءًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأمّا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون ثلاثة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسًا وأربعين دقيقة وتبقي زاوية 'دجح' بذلك المقدار عشرين جزءًا وتسع عشرة دقيقة فإذا كان كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عطارد في تسع عشرة دقيقة من الثور يكون أكثر بعده من موضع الشمس الحقّيّ إلى ناحية المشرق اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة ❊ وقد استبان أنّه إذا كان موضعه في سبعة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمس عشرة دقيقة من الحمل أنّ أكثر بعده من موضع الشمس الحقّيّ اثتان وعشرون جزءًا وثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرون دقيقة فلأنّ أيضًا فضل ما بين موضعي الكوكب ثلاثة أجزاء وأربع دقائق وفضل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما بين البعدين الأعظمين إحدى عشرة دقيقة تكون خصّة الأجزاء التي من الموضع الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى أوّل الثور التي هي جزؤان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمس وأربعون دقيقة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق بالتقريب فإذا نقصناها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الاثنين والعشرين الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثلاث والعشرين الدقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يحصّل البعد الأعظم الصباحيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون في أوّل الثور ويكون إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع الشمس الحقّيّ اثنين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وعلى مثل هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجهة بحسب الأبعاد العظمى الصباحيّة والمسائيّة التي <span class="txt" dir="ltr">/H521/</span> تكون في رؤوس سائر البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي لهذين الكوكبين ثمّ نخطّط ونضع لهما فضلًا فبه اثنا عشر سطرًا على عدد البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في خمسة جداول ونثبت في الجدول الأوّل منها مبادئ البروج الاثنى عشر ونبدأ بالجمل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونثبت في الأربعة الجداول الباقية ما أدركنا بالحساب من الأبعاد العظمى إلى مواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الحقّيّة أمّا في الجدول الباقي وهو من الأوّل من الأربعة فنثبت فيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعاد الصباحيّة التي للزهرة وأّمّا في الجدول الثالث فالأبعاد المسائيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي للزهرة وأيضّا في الجدول الرابع فالأبعاد الصباحيّة التي لعطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا في الجدول الخامس فالأبعاد المسائيّة التي لعطارد وهكذا صفة تخطيط الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p><span class="txt">⟨*The table of greatest elongations of Venus and Mercury, f. 199v⟩</span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H522/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.10" style="text-align:center"><a href="#XII.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.10⟩</span> النوع العاشر في وضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فصل الجداول أبعاد الزهرة وعطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من حقيقة موضع الشمس</h3>
</section>
<section class="txtsrc">
<p dir="rtl"></p></section>