<section class="txtsrc"><p dir="rtl">قسمناها على المائة والتسعة والثلاثين الجزء والسبع والثلاثين الدقيقة والتسع والثلاثين الثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خرج لنا أربعة أجزاء وتسعًا وخمسين دقيقة وثانية واحدة فإذا ضربناها في خطّي النسبة المثبتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طز' و'زج' تصير أمّا خطّ 'طز' إلى أقدار عظم خطي 'جا' و'از' فاربعة أجزاء وتسعًا وخمسين دقيقة وثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة وأمّا خطّ 'جز' فبذلك المقدار يكون أربعة وخمسين جزءًا وستّ دقائق وأربعًا وابعين ثانية ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ خطّ 'جط' تسعة وخمسين جزءًا وخمس دقائق وخمسًا وأربعين ثانية ولذلك إذا كان كلّ واحد من وتري 'از' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و'اج' مائة وعشرين جزءًا يكون أمّا خطّ 'زط' فاثنين وخمسين جزءًا وصفر وعشر ثواني وأمّا خطّ 'جط' فمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانية عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقة وثلاثين ثانية ومن القوسين اللتين عليهما أمّا القوس التي على خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زط' فيكون واحدًا وخمسين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وإحدى وأربعين ثانية وأمّا القوس التي على خطّ 'جط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون مائة وأربعة وستّين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة ويتّبع ذلك أن تجتمع زاوية 'زاط' فتكون جمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وأربعين دقيقة وخمسين ثانية بالتقريب بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلتثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H475/</span> وتكون زاوية 'جاط' بذلك المقدار اثنين وثمانين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة ❊ ومن الزوايا الباقية أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'زجا' التي هي لتقدّم سرعة الكوكب فتكون تسعة أجزاء وسبعًا وخمسين دقيقة واثنتين وثلاثين ثانية وأمّا زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زاح' التي هي الاختلاف الذي يرى فأربعة وخمسين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وثمانيًا وثلاثين ثانية وتصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خصّة هذه الأجزاء على النسب المثبتة من المجاز في الطول خمسة أجزاء ودقيقة واحدة وأربعًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية ويكون نصف التقدّم أربعة أجزاء وستًّا وخمسين دقيقة وثماني ثواني في ستّين يومًا ونصف يوم بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون كلّ التقدّم تسعة أجزاء واثنتينن وخمسين دقيقة وستّ عشرة ثانية في مائة يوم وواحد وعشرين يومًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والبعد لذي يكون عند الخمسة الأجزاء من البعد الأبعد ومن البعد الأقرب فهو أمّا من الأعظم فأصغر وأمّا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأصغر فأعظم فلا اختلاف وأمّا في البعد الأعظم على اجتماع الرأي فإنّ الزيادة والنقصان المحصّل يوجد خمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق وعشر ثواني ولذلك تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'جز' كنسبة أربع وخمسين دقيقة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية إلى عشرة أجزاء وستّ وخمسين دقيقة وتسع وثلاثين ثانية ونسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنى عشر جزءًا وستّ وأربعين دقيقة وتسع عشرة ثانية إلى عشرة أجزاء وستّ وخمسين دقيقة وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر يكون مائة وتسعة وثلاثين جزءًا وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة واثنتين وأربعين ثانية وأيضًا تكون نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسبة اثنين وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وخمس وأربعين دقيقة إلى أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقة ونسبة خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءًا وخمس عشرة دقيقة إلى واحد وخمسين جزءًا وخمس عشرة دقيقة والسطح القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي من ضرب أحدهما في الآخر ثلاثة ألف وثماني مائة جزء وخمسة أجزاء وثماني عشرة دقيقة وخمس وأربعون ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H476/</span> فإذا قسمناها على مائة وتسعة وثلاثين جزءًا وستّ وأربعين دقيقة واثنتين وأربعين ثانية يخرج لنا سبعة وعشرون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وستّ وعشرين ثانية فنأخذ جذرها فنجده خمسة أجزاء وثلاث عشرة دقيقة وأربع ثواني فنضربه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في خطّي النسبة المثبتة 'زط' و'زج' فيصير أمّا خطّ 'زط' إلى أقدار عظم خطّي 'جا' و'از' فأربعة أجزاء وستًّا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وستّ ثواني وأمّا خطّ 'جز' فبذلك المقدار يصير سبعة وخمسين جزءًا وستّ دقائق وتسع عشرة ثانية ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ خطّ 'جط' واحدًا وستّين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة وخمسًا وعشرين ثانية وولذلك إذا كان كلّ واحد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وترى 'از' و'اج' مائة وعشرين جزءًا يكون أمّا خطّ 'زط' فتسعة وأربعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة وثلاثًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وأمّا خطّ 'جط' فكذلك يكون مائة وثمانية عشر جزءًا وتسع عشرة دقيقة وسبعًا وعشرين ثانية ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القسي التي عليها أمّا القوس التي على خطّ 'زط' فتكون ثمانية وأربعين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين ثانية وأمّا القوس التي على خطّ 'جط' فتكون مائة وستّين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقة وستًّا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' أربعة وعشرين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقة وسبعًا وأربعين ثانية </p></section>