<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وثلاثين جزءًا ثلاثين دقيقة حتّى تكون الفضلة الزائدة على البعد الأسط صفر وأربعًا وثلاثين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H502/</span> ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأصغر خمسة وخمسين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون البعد الأوسط ستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون فضل ما بينهما أربعة أجزاء وستًّا وعشرين دقيقة ويصير البعد المثبت الذي من البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار خمسة وخمسين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة بالتقريب وفضل ما بينه وبين الأوسط أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثماني عشرة دقيقة فيضرب أيضًا الأربعة الأجزاء الستّ والعشرين الدقيقة في الصفر والأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثلاثين الدقيقة فما اجتمع قسمناه على الأربعة الأجزاء والثماني العشرة الدقيقة فنجد الفضل الذي بين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حقّ البعد الأقرب وبين البعد الأوسط صفر وخمسًا وثلاثين دقيقة ولذلك يكون أمّا المجار الذي من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقرب الذي يرى من فلك التدوير فخمسة وثلاثين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وأمّا البعد الذي من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد أمّا الذي للمقام الأوّل فمائة جزء وأربعة وأربعين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقة وأمّا الذي للمقام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني فمائتي جزء وخمسة عشر جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة فأثبنتا ذلك في تلك الجداول ولكن لم يقابل بها عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائة والثمانين الجزء والذي للطول ولكن قابلنا بها عددي المائة والعشرين الجزء والمائتي والأربعين الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّا قد بيّنّا أنّ حقّ البعد الأقرب الذي للفلك الخارج المركز الذي لكوكب عطارد يكون على حقّ هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعداد وإذ قد قدّمنا ما وصفنا فعلى ما يتّبع تلك الأبواب يكون تقويم ما بين ذلك من فضول المجازات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي بينها ولنثبت لذلك مثالًا لوجود ما يرى من الاختلاف الذي للمقامات الأول إذا كان بعد المجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط في الطول من البعد لأبعد ثلاثين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H503/</span> ففي هذا الموضع يكون بعد فلك التدوير وبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون البعد الأوسط للكواكب الخمسة ستّين جزءًا فبه يكون أمّا في كوكب زحل من أجل ما تقدّم من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبواب كما ذكرنا فثلاثة وستّين جزءًا ودقيقتين وأمّا في كوكب المشتري مائتين وستّين جزءًا وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة وأمّا في كوكب المرّيخ فخمسة وستّين جزءًا وأربع وعشرين دقيقة وأمّا في كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فواحدًا وستّين جزءًا وستّ دقائق وأمّا في كوكب عطارد فستّة وستّين جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة حتّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الفضلة التي لكلّ واحد من الكواكب الخمسة على البعد الأوسط على الترتيب المثبت لئلا تكرّر القول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة أجزاء ودقيقتين ثمّ جزئين وستًّا وعشرين دقيقة ثمّ خمسة أجزاء وأربعًا وعشرين دقيقة ثمّ جزءًا وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق ثمّ ستّة أجزاء وخمسًا وثلاثين دقيقة ولكنّ فضول الزيادات التي للأبعاد البعيدة على الأبعاد الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل أنّها في جميع الكواكب الخمسة أعظم منها في الوسطى تكون أعداد البعد المثبتة بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة ثمّ خزئين وخمسًا وأربعين دقيقة ثمّ ستّة أجزاء وصفر ثمّ جزءًا وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ثمّ تسعة أجزاء وصفر فلأنّ زيادات أجزاء لاختلاف الذي يرى كلّها التي للأبعاد البعيدة على الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى تجتمع على هذ الترتيت فيكون جزءًا واحدًا وثلاثًا وعشرين دقيقة ثمّ جزءًا واحدًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ خمسة أجزاء وإحدى وأربعين دقيقة ثمّ جزءًا واحدًا وسبع عشرة دقيقة ثمّ جزئين وعشرين دقائق فإذا ضربنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ فضلة منها على خاصّتها لكلّ واحد من الكواكب في الفضلة التي تكون حينئذ لذلك البعد على البعد الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كضربنا مثلًا أقول الجزء والواحد والثلاث والعشرين الدقيقة في الثلاثة الأجزاء والدقيقتين فما اجتمع قسمناه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الفضلة كلّها التي للبعد الأعظم التي هي الثلاثة الأجزاء والخمس والعشرون الدقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H504/</span> فيحصّل ما لكلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منها على المجاز المثبت في الطول من أجزاء الاختلاف على البعد الأوسط من الفضلة جزءًا واحدًا فأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ثمّ جزءًا واحدًا واثنتين وعشرين دقيقة ثمّ خمسة أجزاء وسبع دقائق ثمّ جزءًا واحدًا وثماني دقائق ثمّ جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدًا وخمسًا وثلاثين دقيقة وتكون الأجزاء التي على الأبعاد الوسطى من البعد الذي يرى من فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة جزء وأربعة عشر جزءًا وثماني دقائق ثمّ مائة وخمسة وعشرين وثمانيًا وثلاثين دقيقة ثمّ مائة وثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وتسع دقائق ثمّ مائة جزء وسبعة وستّين جزءًا وثماني دقائق ثمّ مائة جزء وخمسة وأربعين جزءًا أربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق وتكون فضول الزيادات التي في البعد الأعظم أمّا في سائر الكواكب فأقلّ من المثبتة وأمّا في كوكب </p></section>