<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الكوكب إلى طرف الليل أعني الثي ترى من مركز فلك البروج اثنتان وعشرون أجزاء وثلاث عشرة دقيقة وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة ثانية وإنّ خصّة هذه الأجزاء من حركة الطول الدواريّة على نسبة الجزء الواحد إلى جزء واحد وثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق وإحدى عشرة ثانية يكون واحدًا وعشرين جزءًا وعشر دقائق بالتقريب وهذا ما لا تؤدي الحقيقة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل أنّ نسب السرع المثبتة لمقامات الكواكب لا يبيّن على حالها من غير اختلاف ولايتغيّر في جميع أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرجوع ولم يبلغ من اختلا ف ذلك عن الحقيقة ما له كبير قدر أعني في خصّتها من الزيادة والنقصان الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو ثلاثة أجزاء وخمس وأربعون دقيقة بالتقريب <span class="txt" dir="ltr">/H494/</span> فينقص هذه الأجزاء من الاثنين والعشرين الجزء والثلاث العشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقيقة والتسع العشرة الثانية التي من فلك التدوير لأنّ في الأبعاد العظمى تكون المجارات الدواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي ترى على فلك التدوير أعظم فوجدنا خصّة هذه الأجزاء من المجاز الدواريّة الذي للاختلاف من أحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مقامي الكوكب إلى طرف الليل ثمانية عشر جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة وتسع عشرة ثانية وتكون خصّتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الطول الدواريّ عشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة وإحدى وعشرين ثانية لأنّ ذلك تصير نسبة الحركات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى فاستعملنا هذه الأجزاء بدل الواحد والعشرين الجزء العشر الدقائق لما فيها من الدقّة والتحقيق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا جزءًا الزيادة والنقصان التي هي ثلاثة أجزاء وخمس وأربعون دقيقة إذا وجدناها هاهنا أيضًا ثانية بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قتنقصها من العشرين الجزء والثماني والخمسين الدقيقة والإحدى والعشرين الثانية لأنّ في الأبعاد العظمى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون المجارات التي ترى في الطول أصقر من الدواريّة فوجدنا المجار المثبت في الطول الذي للبعد المثبت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة عشر جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وإحدى وعشرين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.7" style="text-align:center"><a href="#XII.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.7⟩</span> النوع السابع في صفة صبعة فصول وجداول لمقامات الكواكب ورجوعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ولكي أيضًا في الأبعاد التي تكون فيما بين البعد الأعظم وبين البعد الأوسط والبعد الأصغر نستطيع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> باليسران نتبحّر في أيّ أجزاء فلك التدوير إذا كان الكوكب فيه يصير له تخيّل مقام صيرنا <span class="txt" dir="ltr">/H495/</span> لذلك فصولًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجداول فيها واحد وثلاثون سطرًا واثنى عشر جداولًا يكون في الجدولين الأوّلين منها أعداد أجزاء مسير الطول الدواريّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على تفاضل ستّة أجزاء على ما نسبة ما قدّمنا صفات الفصول والجداول والعشرة الجداول التي بعد الاثنين تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيها ما الكلّ واحد من الكواكب الخمسة من مسير الاختلاف المحصّل من الأبعاد التي ترى من البعد الأبعد التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأفلاك التداوير أمّا أوّليها لكلّ واحد من الكواكب فكتون فيها أبعاد المقامات الأول وأمّا الثواني منها فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيها أبعاد المقامات الثواني وأحدنا عظم أقدار هذه هما قدّمنا تبيينه قبل هذا ومن الأبعاد الوسطى والعظمى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والصغرى وممّا بينها من الأبعاد وتفاضل بعضها على بعض التي قدّمنا تبيين ما حدّها في فصول جداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلافات وما في الجدول الثامن من الدقائق لأنّه قد يستبين في كلّ مجار من مجارات الطول الدواريّة مع عظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدر أكبر الاختلاف أبعاد أفلاك التداوير التي إليها يبصر الاختلافات مقامات الكواكب وأوّل ذلك لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقدّمات الرجوع التي قد تبيّنت عند البعد الأبعد وعند البعد الأقرب ليست تحيط بالمقامات إذا كانت في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حقّ البعد الأبعد أو في حقّ البعد الأقرب <span class="txt" dir="ltr">/H496/</span> أو في مراكز أفلاك التداوير ولكن إذا كان بعده بعدًا محدودًا في كلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الكواكب وأخذنا من هذه عظم الأقدار التي تصير خصّة للبعد الأبعد وللبعد الأقرب على هذه الجهة التي تذكر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا في كوكب زحل وكوكب المشتري فلأنّ أبعاد أفلاك التداوير إذا كانت في حقّ البعد الأبعد أو في حقّ البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الفلك الخارج المركز لم يكن بينها وبين الأبعاد التي لو كانت الكواكب في البعد الأبعد أو في البعد الأقرب من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أفلاك التداوير كبير اختلاف فما أدركنا في هذين الكوكبين من أعداد الاختلاف التي هي من البعد الأبعد الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى من فلك التدوير اثيماه في خاصّة سطوره أعني أمّا ما كان من الأعداد التي من الأبعاد البعيدة فثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في السطور التي فيها أعداد الثلاث المائة والستّين الجزء وأمّا الأعداد التي من الأبعاد القريبة وفي السطور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي فيما أعداد المائة والثمانين الجزء وقد استبان أمّا في كوكب زحل فإنّ بعده الذي من البعد الأقرب من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير إذا كان فلك التدوير في البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز تكون سبعة وستّين جزءًا وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالتقريب وإذا كان فلك التدوير في البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز يكون بعد الكوكب أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة من البعد الأقرب من فلك التدوير وأمّا في كوكب المشتري فإنّ ذلك البعد إذا كان </p></section>