<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الموضع يكون فيه أمّا خطّ 'اج' الذي هو للبعد الذي كان حينئذ فلا يتغيّر إذا كان في البعد الأعظم وذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يدرك بما قدّمنا من الأبواب وأمّا خصّة الجزء الواحد للطول من الزيادة والنقصان فستّ دقائق وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب فتكون نسبة الطول المحصل إلى الأختلاف المحصل أعني الذي يرى حينئذ من سرعة فلك التدوير إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى من سرعة الكوكب كنسبة صفر وثلاث وخمسين دقيقة وثلاثين ثانية إلى ثمانية وعشرين جزءًا واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وستّ عشرة ثانية فلأنّ فيما ثبت في هذه الصورة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'دا' نصف قطر فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير ستّة أجزاء وثلاثين دقيقة فبه يكون خطّ 'جا' ثلاثة وستّين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة لا يتغيّر في البعد الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن أجل أنّه يجتمع كلّ خطّ 'دج' فيكون تسعة وستّين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة وخطّ 'جح' الباقي ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون جزءًا وخمس وخمسون دقيقة والمجتمع من ضرب أحدهما في الآخر أعني السطح القائم الزاوية الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ضرب خطّ 'هج' في خطّ 'جز' يكون ثلاثة ألف وتسع مائة وسبعةوسبعين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وخمسًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية وبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'زط' المثلّث لسرعة فلك التدوير <span class="txt" dir="ltr">/H469/</span> فصفر وثلاثًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثلاثين ثانية وأمّا خطّ 'جز' الذي هو سرعة الكوكب فثمانية وعشرين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة ثانية وكلّ خطّ 'هج' ثلاثين جزءًا وتسع عشرة دقيقة وستّ عشرة ثانية فبذاك المقدار يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضرب خطّ 'هج' في خطّ 'جز' ثماني مائة وخمسة وستّين جزءًا وسبع عشرة دقيقة وخمسين ثانية فإذا قسمنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليها أيضًا الثلاثة الآلاف والتسع المائة والتسعة والتسعين الجزء والخمس والعشرين الدقيقة والخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعشرين الثانية وممّا نخرج من القسمة الذي هو أربعة أجزاء وخمس وثلاثون دقيقة وستّ وخمسون ثانية بأحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جذره فنحدّه جزئين وثماني دقائق وأربعين ثانية فيضرب ذلك في خطّ 'زط' الذي هو صفر وثلاثة وخمسون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثون ثانية وفي خطّ 'جز' الذي هو ثمانية وعشرون جزءًا واثنتان وثلاثون دقيقة وستّ عشرة ثانية فيحصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'طز' جزءًا وأحدًا وأربعًا وخمسين دقيقة وأربعًا وأربعين ثانية بالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'از' فستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثلاثين دقيقة وأمّا خطّ 'اج' فثلاثة وستّين جزءًا وجمسًا وعشرين دقيقة ويحصل خطّ 'جز' فيكون بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدًا وستّين جزءًا وإحدى عشرة دقيقة واثنتين وخمسين ثانية وكلّ خطّ 'جظ' ثلاثة وستّين جزءًا وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستًّا وثلاثين ثانية فبالمقدار الذي به يكون وتر 'از' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'طر' خمسة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني عشرة دقيقة وتسع ثواني وبالمقدار الذي به يكون وتر 'جا' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'جط' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعة عشر جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وإحدى عشرة ثانية ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'زط' أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وأربع ثواني بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'ازط' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'جط' مائة وثمانية وستّون جزءًا وثلاث وأربعون دقيقة وثماني وثلاثون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اجط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="txt" dir="ltr">/H470/</span> تكون زاوية 'زاط' أربعة وثلاثين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثواني وزاوية 'جاط' مائة وثمانية وستّين جزءً وثلاثًا وأربعين دقيقة وثمانيًا وثلاثين ثانية وبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون أمّا زاوية 'زاط' فسبعة عشر جزءًا وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وثلاثين ثانية وأمّا زاوية 'جاط' فاربعة وثمانين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وتسعًا وأربعين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون زاوية 'اجط' الباقية التي من أحد المقامين إلى طرف الليل لو كان فلك التدوير لم يبق له شيء من التقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة أجزاء وثمانيًا وثلاثين دقيقة وإحدى عشرة ثانية وتكون زاوية 'زاح' الباقية التي للمجار الذي يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على فلك التدوير لمثل هذا البعد سبعة وستّين جزءًا وخمس عشرة دقيقة وسبع عشرة ثانية التي تصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خصّتها من الطول المحصل على النسب التي للسرع التي تكون من البعد الأبعد جزئين وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ ثواني فيحصل النصف من كلّ التقدّم ثلاثة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة وخمس ثواني في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعين يومًا وثلث يوم وهي الأيّام التي تكون حركة الكوكب فيها خصّة هذه الأجزاء التي للطول المحصل </p></section>