<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ثانية وبالمقدار الذي به يكون خطّ 'از' مائة وعشرين حزءًا فبه يكون خطّ 'طز' سبعة وثلاثين جزءًا وستًّا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وتسع ثواني أمّا القوس التي على خطّ 'طز' فستّة وثلاثين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'ازط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'زاط' كذلك ستّة وثلاثن جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وخمس عشرة ثانية بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه تكون ثمانية عشر جزءًا وعشر دقائق وثمانيًا وثلاثين ثانية بالتقريب وأيضًا لأنّ بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتر 'جا' ستّين جزءًا فبه يجمع كلّ خطّ 'جزط' فيكون تسعة وخمسين جزءًا وأربعين دقيقة وخمسًا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به يكون وتر 'جا' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون مائة وتسعة عشر جزءًا وإحدى وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وعشر وثواني فتكون القوس التي على خطّ 'جط' مائة وثمانية وستّين جزءًا وخمس دقائق وتسعًا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اجط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'جاط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وثمانية وستّين جزءًا وخمس دقائق وتسعًا وثلاثين ثانية بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا❊ وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جرءًا فبه تكون أربعة وثمانين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ودقيقتين وخمسين ثانية بالتقريب <span class="txt" dir="ltr">/H467/</span> ولذلك تحصل زاوية 'اجط' فيكون الباقي من الزاوية الواحدة القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة أجزاء وتسعًا وخمسين دقيقة وعشر ثواني وتكون زاوية 'زاح' هي الأجزاء التي بعد زاوية 'زاط' خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة واثنى عشرة ثانية فلأنّ الكوكب أمّا في مقامه الأوّل فإنّما يرى على خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جز' وأما في طرف الليل فعلى خط 'جح' فبيّن أنّه الولم يكن مركز فلك التدوير يتحرّك إلى توالي البروج شيئًا لكانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون لجزءا قوس 'زح' الخمسة والستّين الجزء والاثنتين والخمسين الدقيقة والاثنى العشرة الثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحيط بأجزاء التقدّم الذي لزاوية الخمسة الأجزاء والسبع والخمسين الدقيقة والعشر التوالي فلأنّ على هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القول الموضوع لسرعة فلك التدوير إلى سرعة الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يصير خصّة أجزاء الاختلاف الخمسة والستّين الجزء الاثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمسين الدقيقة والاثنى العشرة الثانية من الطول جزئين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع عشرة دقيقة بالتقريب أمّا المتقدّم الذي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحد المقامين إلى طرف الليل فيحصل ويكون هو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء الباقية ثلاثة أجزاء وثمانيًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثواني ويكون عدد الأيّام التي يتحرّك معها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب حركة الطول الدواريّة الجزئين والتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العشرة الدقيقة تسعة وستّين يومًا ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ التقدّم سبعة أجزاء وستّ عشرة دقيقة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية ويكون عدد الأيّام مائة وثمانية وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يومًا ❊ ومن بعد ذلك فلنبحث عن عظم هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقدار إذا كانت في البعد الأعظم بهذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبواب أعني إذا كان وسط مقامات أطراف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل ومركز فلك التدوير على حقّ نقطة البعد الأبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الفلك الخارج المركز <span class="txt" dir="ltr">/H468/</span> وبيّن أنّ كلّ واحد من المقامين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون في الغرب من الوسط الذي استبان أنّه جزءان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع عشرة دقيقة من طرف والليل أعني إذا كان ذلك من البعد الأبعد المحصل لبعد الطول وذلك ❊ </p></section>