<section class="txtsrc"><p dir="rtl">عظم الأقدار المثبتة التي لخطّ 'جا' إلى خطّ 'از' ثلاثة وثلاثين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وستًّا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'جز' بذلك المقدار ثمانية عشر جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة وستّ عشرة ثانية وكلّ خطّ 'جط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد وخمسون جزءًا وثماني وخمسون دقيقة واثنتان وخمسون ثانية ولذلك إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'از' و'اج' إنّما هي إلى المائة والعشرين الجزء ويكون خطّ 'زط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنين وتسعين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة وثلاث ثواني ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جط' مائة جزء وستّة أجزاء ودقيقة واحدة وثلاثًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وتكون القوس التي على خطّ 'زط' مائة جزء وتسعًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأربعًا وثلاثين ثانية والقوس التي على خطّ 'جط' تكون مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعة وعشرين جزءًا وثماني دقائق واثنتينن وعشرين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' خمسين جزءًا وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة وسبعًا وأربعين ثانية بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'جاط' بذلك المقدار اثنين وستّين جزءًا وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق وإحدى عشرة ثانية ومن الزوايا الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا زاوية 'زجا' التي هي لسرعة تقدّم الكوكب فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وعشرين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعًا وأربعين ثانية وتكون زاوية 'زاح' التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأجزاء الاختلاف الذي يرى أحد عشر جزءًا وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة وأربعًا وعشرين ثانية وتكون خصّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الأجزاء على النسب التي من البعد الأقرب أمّا للطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحصّل فعشرين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع عشرة ثانية في عشرين يومًا وثلاث يوم بالتقريب ويكون كلّ التقدّم أربعة عشر جزءًا وأربع دقائق وثما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويجتمع نصف التقدّم فيكون على ما يتّبع سبعة أجزاء ودقيقتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية في أربعين يومًا ويلي بوه <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H488/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.6" style="text-align:center"><a href="#XII.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.6⟩</span> النوع السادس في برهان تقدّمات كوكب عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وأيضًا في كوكب عطارد على اجتماع الرأي إذا كان في بعده الأوسط تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجرء الواحد إلى ثلاثة أجزاء وتسع دقائق وثماني ثواني ونسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة خمسة أجزاء وتسع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني ثواني إلى ثلاثة أجزاء وتسع دقائق وثماني ثواني والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر ستّة عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربع عشرة دقيقة وسبع عشرة ثانية وأيضًا نسبة خطّ 'اج' إلى خطّ 'اح' كنسبة ستّين جزءًا إلى اثنين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ونصف جزء ونسبة خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة اثنين وثمانين جزءًا وثلاثين دقيقة إلى سبعة وثلاثين جزءًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في لآخر ثلاثة ألف جزء وثلاثة وتسعون جزءًا وخمس وأربعون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإذا قسمناها على سنة عشر جزءًا وأربع عشرة دقيقة وسبع وعشرين ثانية كان الذي يجرج من القسمة مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقة وإحدى وثلاثين ثانية فنجد جذر ذلك ثلاثة عشر جزءًا وثمانيًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبع ثواني فيضربه قي النسبة المثبتة لخطّ 'هز' إلى خطّ 'زج' فتصير نسبة خطّ 'طز' إلى عظم الأقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثبتة التي لخطّ 'جا' إلى خط 'از' ثلاثة عشر جزءًا وثمانيًا وأربعين دقيقة وسبع ثواني ويصير خطّ 'جز' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة وأربعين جزءًا وثلاثين دقيقة وأربعًا وعشرين ثانية ويكون كلّ خطّ 'جط' سبعة وخمسين جزءًا وثماني عشرة </p></section>