<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وثلاثين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H481/</span> وكلّ خطّ 'جط' يكون ثمانية وخمسين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وسبع عشرة ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتري 'از' و'اج' إنّما هي إلى المائة والعشرين الجزء ويكون خطّ 'زط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية وسبعين جزءًا وستّ دقائق وأربعًا وأربعين ثانية ويكون خطّ 'جط' مائة جزء وستّة أجزاء وخمسًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وستًّا وثلاثين ثانية وتكون القوس التي على خطّ 'زط' واحدًا وثمانين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' أربعين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة وأربعًا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'جاط' بذلك المقدار اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقة وثلاثًا وخمسين ثانية ومن الزوايا بالباقية أمّا زاوية 'وجا' التي هي لسرعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يقدّم الكوكب فتكون سبعة وعشرين جزءًا وسبع عشرة دقيقة وتكون زاوية 'زاح' هي لأجزاء اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى اثنين وعشرين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وتسع عشرة ثانية وتكون خصّة هذه الأخزاء على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النسب التي من البعد الأبعد أمّا للطول المحصّل فسبعة عشر جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وإحدى وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وأمّا للحركة الدواريّة المستوية في الطول فعشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة وإحدى وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وأمّا نصف التقدّم فيجتمع وتكون تسعة أجزاء وستًّا وخمسين دقيقة وستًّا وأربعين ثانية في أربعين يومًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب ويكون كلّ التقدّم تسعة عشر جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة واثنتين وثلاثين ثانية في ثمانين يومًا وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان في بعده الأصغر على اجتماع الرأي فإنّ الزيادة والنقصان الذي للتحصيل يوجد اثنتى عشر دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثي دقيقة ولذلك تكون نسبة خطّ 'طز' إلى جطّ 'زج' كنسبة جزء واحد واثنتى عشرة دقيقة وأربعين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى صفر وأربعين دقيقة وإحدى عشرة ثانية ونسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة ثلاثة أجزاء وخمس دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وثلاثين ثانية إلى صفر وأربعين دقيقة وإحدى عشرة ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الآخر يكون جزئين وأربع دقائق وأربع عشرة ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H482/</span> وأيضًا تكون نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسبة أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وعشرين دقيقة إلى تسعة وثلاثين جزءًا وثلاثين ونسبة خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعين جزءًا وخمسين دقيقة إلى أربعة عشر جزءًا وخمسين دقيقة والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحدهما في الآخر ألف وثلاثمائة وواحد وتسعون جزءًا وإحدى وخمسون دقيقة وأربعون ثانية فإذا قسمناها على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزئين والأربع الدقائق والأربع العشرة الثانية كان ما يخرج من القسمة ستّمائة واثنين وسبعين جزءًا وثلاث عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وصفر فنجد جذر ذلك خمسة وعشرين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة وثمانيًا وثلاثين ثانية فيضرب ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في النسبة المثبتة التي لخطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' فتكون نسبة خطّ 'طز' إلى عظم الأقدار المثبتة التي لخطّ 'جا' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى خطّ 'از' واحدًا وثلاثين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة وثلاث ثواني ويكون خطّ 'جز' بذلك المقدار سبعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وإحدى وخمسين ثانية ويكون كلّ خطّ 'جط' ثمانية وأربعين جزءًا وخمسًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأربعًا خمسين ثانية ولذلك إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتري 'از' و'اج' إنّما هي إلى المائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعشرين الجزء يكون خطّ 'زط' خمسة وتسين جزءًا وثلاثًا وعشرين دقيقة واثنتين وأربعين ثانية وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جط' كذلك تكون مائة وسبعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة وسبع ثواني وتكون القوس التي على خطّ 'زط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة جزء وخمسة أجزاء وثماني عشرة دقيقة وعشر ثواني وأمّا القوس التي على خطّ 'حط' فتكون مائة وسبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وأربعين دقيقة واثنتين وعشرين ثانية ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' اثنين وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعًا وثلاثين دقيقة وخمس ثواني بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون زاوية 'جاط' بذلك المقدار ثلاثة وستّين جزءًا وخمسين دقيقة وإحدى عشرة ثانية ومن الزوايا الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا زاوية 'زجا' التي هي لسرعة تقدّم الكوكب فتكون ستّة وعشرين جزءًا وتسع دقائق وتسعًا وأربعين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا زاوية 'زاح' التي هي لأجزاء الاختلاف الذي يرى فيكون أحد عشر جزءًا وإحدى عشرة دقيقة وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثواني وتكون خصّة هذه الأجزاء على النسب المثبتة التي من البعد الأقرب أمّا للطول المحصّل فعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة واثنين وأربعين ثانية وأمّا للحركة الدواريّة المستوية فستّة عشر جزءًا </p></section>