<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الزاوية التي تنسبها واحدة إذا كانت أعظم من زاوية 'كهح' يكون الانتقال المتقدّم أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الانتقال الناقص وبيّن أنّ في الأبعاد التي لا تكون فيها نسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' أعظم من نسبة سرعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدويرإلى ىسرعة الكوكب فلا يمكن إخراج خطّ آخر مساو له ولا يرى الكوكب مقيمًا ولا متقدّمًا فلأنّ في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثلّث 'هكز' أخد خطّ 'هج' ليس بأقصر من خطّ 'هط' تكون نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'جزك' إلى زاوية 'جهك' أصغر من نسبة خطّ 'هج' إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جز' ونسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' ليست بأكبر من نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سرعة فلك التدوير إلى سرعة الكوكب فتكون نسبة زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'حزك' إلى زاوية 'حهك' أصغر من نسبة سرعة فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى سرعة الكوكب <span class="txt" dir="ltr">/H464/</span> فقد استبان لنا أنّه حيث يعرض هذا لا يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب أنّه قد خلف قوسًا من فلك التدوير ولا من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز الخارج التي يرى فيها متقدّمًا ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.2" style="text-align:center"><a href="#XII.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.2⟩</span> النوع الثاني في برهان تقدّمات كوكب زحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ ما ذكرنا كما وصفنا فلنضع قياس حساب التقدّمات لكلّ واحد من الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة المتحيّرة على ما يتّبع الجهات التي قدّمنا تبيينها ونجعل ابتداء ذلك من كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زحل على الجهة نخطّ الدائرة التي يدير مركز فلك التدوير عليها 'اب' على مركز 'ج' وقطر'اجب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون نقطة 'ج' أيضًا مركز الفلك البروج أعني موضع أبصارنا ونخطّ على مركز 'ا' فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تدوير عليه 'دهزح' ونخرج خطّ 'جزه' ونخرج عليه عمود 'اط' حتّى تكون نسبة نصف خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'هز' أعني 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة سرعة فلك التدوير إلى سرعة الكوكب وليكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير أوّلًا في موضع البعد الأوسط حتّى تكون الحركات الدواريّة التي للطول وللاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثل التي ترى من مركز فلك البروج بالتقريب <span class="txt" dir="ltr">/H465/</span> فلانّ في كوكب زحل بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'جا' الذي هو للبعد الأوسط ستّين جرءًا فبه بيّنّا أنّ خطّ 'اد' نصف قطر فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير ستّة أجزاء ونصف جزء فيكون كلّ خطّ 'جد' ستّة وستّين جزءًا ونصف جزء وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جح' الباقي ثلاثة وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقة بذلك المقدار والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون ثلاثة ألف وخمسين مائة وسبعة وخمسين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة ويكون السطح القائم الزاوية الذي من ضرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دج' في خطّ 'جح' مساو للقائم الزاوية الذي من ضرب خطّ 'هج' في خطّ 'جز' وتحصل الذي من ضرب خطّ 'هج' في 'جز' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار ثلاثة ألف وخمس مائة وسبعة وخمسين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة وأيضًا في المجارات الوسطى علي ما يتّبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون سرعة الكوكب أعني خطّ 'زج' ثمانية وعشرين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين ثانية بالتقريب فتجتمع ويكون كلّ خطّ 'هج' ثلاثين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وستًّا وأربعين ثانية ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السطح القائم الزاوية الذي من ضرب خطّ 'هج' في خطّ 'جز' بذلك المقدار ثماني مائة وخمسة وستّين جزءًا وخمس دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنتين وعشرين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H466/</span> فإذا قسمنا عليه الثلاثة الآلاف والخمس المائة والسبعة والخمسين الجزء والخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والأربعين الدقيقة كان ما نخرج من القسمة أربعة أجزاء وستّ دقائق وخمسًا وأربعين ثانية ❊ فإذا أخذنا جذر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك وجدناه جزئين ودقيقة واحدة وأربعين ثانية فنضربه في العدد الذي هو واحد لخطّ 'طز' وفي الثمانية والعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء والخمس والعشرين الدقيقة والستّ والأربعين الثانية التي هي خطّ 'زج' فتحصل فتكون أمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طز' فجزئين ودقيقة وأربعين ثانية بالمقدار الذي به يكون السطح القائم الزاوية الذي من ضرب خطّ 'هج' في خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جز' ثلاثة ألف وخمس مائة وسبعة وخمسين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة ❊ وأمّا خطّ 'زج' فسبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة وخمسًا وخمسين ثانية بذلك المقدار فلأنّا إذا أخرجنا خطّ 'از' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'از' ستّة أجزاء وثلاثين دقيقة فبه يكون خطّ 'طز' جزئين ودقيقة وأربعين </p></section>