<section class="txtsrc"><p dir="rtl">في البعد الأصغر وإذا كان كوكب الزهرة في بعده الأعظم على ا جتماع الرأي <span class="txt" dir="ltr">/H485/</span> أمّا الزيادة والنقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي للتحصيل فنجده دقيقتين وثلاث دقيقة ولذلك تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة صفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبع وخمسين دقيقة وأربعين ثانية إلى صفر وتسع وثلاثين دقيقة وإحدى وخمسين ثانية وتكون نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة جزئين وخمس وثلاثين دقيقة وإحدى عشرة ثانية إلى صفر وسبع ثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وخمسين ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر يكون جزءًا واحدًا وثلاثًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأربع ثواني وأيضًا تكون نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسبة واحد وستّين جزءًا وعشر دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق ونسبة خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة مائة جزء وأربعة أجزاء وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة إلى ثمانية عشر جزءًا وصفر والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر يكون ألف جزء وثماني مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وثمانية وسبعين جزءًا وصفر فإذا قسمناها على الجزء والثلاث والأربعين الدقيقة والأربع الثواني كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما نخرج من القسمة ألف جزء وثلاثة وتسعين جزءًا وستّ عشرة دقيقة وثلاثًا وعشرين ثانية فنجد جذر ذلك ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وثلاث دقائق وثلاثًا وخمسين ثانية فنضربه في النسبة المثبتة إلى لخطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' فتصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نسبة خطّ 'طز' إلى عظم الأقدار التي لنسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'از' واحدًا وثلاثين جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وأربعين ثانية ويصير خطّ 'جز' بذلك المقدار واحدًا وعشرين جزءًا وسبعًا وخمسين دقيقة وثمانيًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية فيكون كلّ خطّ 'جط' ثلاثة وخمسين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة واثنتين وعشرين ثانية ولذلك كانت نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ واحد من وتري 'از' و'اج' إنّما إلى مائة وعشرين جزءًا يكون خطّ 'زط' ثمانية وثمانين جزءًا وعشرين دقيقة وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية النصف ويكون خطّ 'جط' مائة جزء وخمسة أجزاء وخمسًا وعشرين دقيقة وأربعين وأربعين ثانية وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي على خطًّا 'زط' أربعة وتسعين جزءًا ثمانيًا وأربعين دقيقة وأربعًا وخمسين ثانية وتكون القوس التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على خطّ 'جط' مائة جزء واثنتين وعشرين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة وسبعًا وعشرين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H486/</span> ويتّبع ذلك أن تكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زاط' سبعة وأربعين جزءًا وأربعًا وعشرين دقيقة وسبعًا وعشرين ثانية بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'جاط' بذلك المقدار واحدًا وستّين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة وأربع عشرة ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن الزوايا الباقية أمّا زاوية 'زجا' التي هي لسرعة تقدّم الكوكب فتكون ثمانية وعشرين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستًّا وأربعين ثانية وتكون زاوية 'زاح' التي هي لأجزاء الاختلاف الذي يرى أربعة عشر جزءًا وثلاث دقائق وسبعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وتصير خصّة هذه الأجزاء على النسب التي من البعد الأبعد أمّا للطول المحصّل فعشرين جزءًا وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة وثلاث ثواني وأمّا للحركة الدواريّة المستوية في الطول فواحدًا وعشرين جزءًا وتسع دقائق وثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثواني ويجتمع نصف التقدّم فتكون ثمانية أجزاء واثنتى عشرة دقيقة وثلاثًا وأربعين ثانية في واحد وعشرين يومًا ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوم بالتقريب ويكون كلّ التقدّم ستّة عشر جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وستًّا وعشرين ثانية في ثلاثة وأربعين يومًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا كان كوكب الزهرة في بعده الأصغر على اجتماع الرأي فإنّ الزيادة والنقصان يوجد دقيقتين وثلاث دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة جزء واحد ودقيقتين وعشرين ثانية إلى صفر وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وإحدى عشرة ثانية وتكون نسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة جزئين وتسع وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وخمسين ثانية إلى صفر وخمس وثلاثين دقيقة وإحدى عشرة ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضرب أحدهما في الآخر يكون جزءًا واحدًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة وأربعًا وأربعين ثانية وأيضًا تكون نسبة خطّ 'جا' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى خطّ 'اح' كنسبة ثمانية وخمسين جزءًا وخمسين دقيقة الى ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق ونسبة خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة مائة جزء وجزئين وصفر إلى خمسة عشر جزءًا وأربعين دقيقة والسطح القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي من ضرب أحدهما في الآخر يكون ألف جزءًا وخمس مائة جزء وثمانية وتسعين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H487/</span> فإذا قسمناها على الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحد والثلاث والثلاثين الدقيقة والأربع والأربعين الثانية كان ما نخرج من القسمة ألف جزء واثنتين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة وسبع ثواني فنجد دذر ذلك واحدًا وثلاثين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة وثمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين ثانية فيضربه في النسبة المثبتة التي لخطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' فتصير نسبة خطّ 'طز' إلى </p></section>