<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الجزئين والستّ الدقائق والستّ الثواني الدوارية بالتقريب جزئين وإحدى وعشرين دقيقة وخمسًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية ويكون كلّ التقدّم سبعة أجزاء وأربع دقائق وعشر ثواني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مائة يوم وأربعين يومًا وثلثي يوم وأيضًا فلنطلب أقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العظم التي يكون في البعد الأصغر بالأبواب التي تشبه ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدّمنا في مثل تلك الصورة إذا كان طرف الليل الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H471/</span> هو وسط المقامين في حقّ البعد الأقرب من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز وكان كلّ واحد من المقامين في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثلّث من طرف الليل أعني من البعد الأقرب الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهو الموضع يوجد فيه خطّ 'اج' الذي هو لبعد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوقت لانخالف الخط الذي يكون في البعد الأصغر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخصّة التي تصير من الزيادة والنقصان للجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحد في الطول يكون صفر وسبع دقائق وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية بالتقريب فتكون هاها أيضًا نسبة سرعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير التي ترى إلى السرعة التي ترى للكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كنسبة الجزء الواحد والسبع الدقائق والعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثانية إلى الثمانية والعشرين الجزء والثماني العشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقيقة والستّ والعشرين الثانية ❊ ومن أجل ذلك بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون خطّ طز جزءًا واحدًا وسبع دقائق وعشرين ثانية فبه يكون خطّ 'جز' ثمانية وعشرين جزءًا وثماني عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وستًّا وعشرين ثانية وكلّ خطّ 'جه' ثلاثين جزءًا وثلاثًا وثلاثين دقيقة وستّ ثواني والسطح القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يكون من ضرب خط 'هج' في خطّ 'جز' ثماني مائة وأربعة وستّون جزءًا وسبع وأربعون دقيقة وثماني وخمسون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية فلأنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ 'دا' نصف قطر فلك التدوير ستّة أجزاء وثلاثين دقيقة فبه يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اج الذي هو غير مخالف للبعد الأصغر ستّة وخمسين جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة فلذلك يكون كلّ خطّ 'دج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار ثلاثة وستّين جزءًا وخمس دقائق وخطّ 'جح' الباقي خمسين جزءًا وخمس دقائق <span class="txt" dir="ltr">/H472/</span> والمجتمع من ضرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحدهما في الأجزاء أعني السطح القائم الزاوية الذي من ضرب خطّ 'هج' في خطّ 'جز' يكون ثلاثة ألف ومائة وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وخمسًا وعشرين ثانية ❊ فكذلك إذا قسمناها على الثماني المائة والأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والستّين الجزء والتسع والأربعين الدقيقة والثماني والخمسين الثانية كان الذي نخرج من القسمة ثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعًا وثلاثين دقيقة واثنى عشرة ثانية فنأخذ جذر ذلك فنجده جزءًا واحدًا وأربعًا وخمسين دقيقة وتسعًا وأسبعا ولثين دقيقة وة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين ثانية فيضرب ذلك في كلّ خطّ على حدّه في خطّ 'طز' الذي هو جزء واحد وسبع دقائق وعشرون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وفي خطّ 'زج' الذي هو ثمانية وعشرون جزءًا وثماني عشرة دقيقة وستّ وعشرون ثانية فيحصل خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طز' جزئين وثماني دقائق وثلاثًا وأربعين ثانية بالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'از' نصف قطر فلك التدوير ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثلاثين دقيقة وأمّا خطّ 'اج' الذي هو للبعد في ذلك الوقت ستّة وخمسين جزءًا وخمسًا وثلاثين دقيقة ويحصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جز' بذلك المقدار أربعة وخمسين جزءًا وستّ دقائق واثنتين وعشرين ثانية وكلّ خطّ 'جط' ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وخمس عشرة دقيقة وخمس ثواني ❊ فبالمقدار الذي به يكون وتر 'از' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون خطّ 'طز' تسعة وثلاثين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة وثماني عشرة ثانية وبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون وتر 'جا' مائة وعشرين جزءًا فكذلك يكون به خطّ 'جط' مائة وتسعة عشر جزءًا وسبع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وستًّا وأربعين ثانية ولذلك تكون القوس التي على خطّ 'زط' ثمانية وثلاثين جزءًا واثنتين </p></section>