<section class="txtsrc"><p dir="rtl">دقيقة وإحدى وثلاثين ثانية ولذلك إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتري 'از' و'اج' إنّما هي إلى المائة قصا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعشرين الجزء <span class="txt" dir="ltr">/H489/</span> يكون خطّ 'زط' ثلاثة وسبعين جزءًا وستًّا وثلاثين دقيقة وسبعًا وثلاثين ثانية ويكون خطّ 'جط' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وأربعة عشر جزء وسبعًا وثلاثين دقيقة وثانيتين وتكون القوس التي على خطّ 'زط' خمسة وسبعين جزءًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثمانيًا وعشرين ثانية والقوس التي على خطّ 'جط' مائة وخمسة وأربعون جزءًا واثنتان وثلاثون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتان وخمسون ثانية وويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' سبعة وثلاثين جزءًا وخمسين دقيقة وأربع عشرة ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'طاج' اثنين وسبعين جزءًا وستًّا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وستًّا وعشرين ثانية بذلك المقدار ومن ازوايا الباقية تكون زاوية 'زحا' التي هي لسرعة تقدّم الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة عشر جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وأربعًا وثلاثين ثانية وتكون زاوية زاح التي هي لآخر الاختلاف الذي يرى أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة واثنتى عشرة ثانية وتصير خصّة هذه الأجزاء على النسبة المثبتة من المجاز في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أحد عشر جزءًا وأربع دقائق وتسعًا وخمسين ثانية فيبقي أن يكون نصف التقدّم ستّة أجزاء وثماني دقائق وخمسًا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أحد عشر يومًا وربع يوم بالتقريب ويجتمع كلّ التقدّم فيكون اثنى عشر جزءًا وسبع عشرة دقيقة وعشر ثواني في اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين يومًا ونصف يوم وإذا كان الكوكب في بعده الأعظم أعني إذا كان في الطول المحصّل من حقّ البعد الأبعد أحد عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا بالتقريب وتكون خصّة هذه الأجزاء من الحركة المستوية أحد عشر جزءًا ونصف جزء بالتقريب وتوجد الزيادة والنقصان الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للتحصيل للجزء والواحد دقيقتين وثلاث دقيقة بالتقريب ولذلك تكون نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة صفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبع وخمسين دقيقة وأربعين ثانية إلى ثلاثة أجزاء وإحدى عشرة دقيقة وثماني وعشرين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H490/</span> ونسبة خطّ 'هج' إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جز' كنسبة خمسة أجزاء وستّ دقائق وثماني وأربعين ثانية إلى ثلاثة أجزاء وإحدى عشرة دقيقة وثماني وعشرين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر ستّة عشر جزءًا وتسع عشرة دقيقة وثانيتان وأيضًا تكون نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسبة ثمانية وستّين جزءًا وستّ وثلاثين دقيقة إلى اثنين وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة ونسبة خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة واحد وتسعين جزءًا وستّ دقائق إلى ستّة وأربعين جزءًا وستّ دقائق والسطح القائم الزاوية الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ضرب أحدهما في الآخر أربعة ألف ومائة وتسعة وتسعون جزءًا واثنتان وأربعون دقيقة وستّ وثلاثون ثانية فإذا قسمناها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الستّة العشر الجزء التسع العشرة الدقيقة والثانيتين كان الذي يخرج من القسمة مائتين وسبعة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وعشرين دقيقة وأربعًا وأربعين ثانية فنجد جذر ذلك ستّة عشر جزءًا ودقيقتين وخمسًا وثلاثين ثانية فيضربه في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النسبة المثبتة لخطّ 'طز' إلى خط 'زج' فتصير نسبة خط 'طز' إلى عظم الأقدار المثبتة التي لخطّي 'جا' و'از' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة عشر جزءًا وخمسًا وعشرين دقيقة وتسع ثواني ويكون خطّ 'زج' بذلك المقدار واحدًا وخمسين جزءًا وثلاث عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثلاثًا وأربعين ثانية ويكون كلّ خطّ 'جط' ستّة وستّين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة واثنتين وخمسين ثانية ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتري 'زا' و'اج' إنّما هي إلى المائة والعشرين الجز يكون خطّ 'طز' اثنتين وثمانين جزءًا وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثماني ثواني ويكون خطّ 'جط' مائة وستّة عشر جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وستًّا وثلاثين ثانية وتكون القوس التي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'زط' ستّة وثمانين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وأربع ثواني وتكون القوس التي على خطّ 'طج' مائة واثنين وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعًا وعشرين دقيقة وستًّا وخمسين ثانية ويتّبع ذلك أن تكون زاوية 'زاط' ثلاثة وأربعين جزءًا وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة اثنتين وثلاثين ثانية بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H491/</span> وتكون زاوية 'طاج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار ستّة وسبعين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة وثمانيًا وخمسين ثانية ومن الزوايا الباقية تكون زاوية 'زحا' التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي لسرعة تقدّم الكوكب ثلاثة عشر جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة وثانيتين وتكون زاوية 'زاح' التي هي لأجزاء الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى اثنين وثلاثين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة وستًّا وعشرين ثانية وخصّة هذه الأجزاء التي هي من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد أمّا من الطول المحصّل فتسعة أجزاء وثماني وأربعون دقيقة وإحدى وخمسون ثانية وأمّا للحركة الدواريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المستوية في الطول فعشرة أجزاء وستّ عشرة دقيقة وإحدى وخمسين ثانية ويبقي أن يكون نصف التقدّم ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وسبعًا وخمسين دقيقة وإحدى عشرة ثانية في عشرة أيّام ونصف يوم بالتقريب ويكون كلّ التقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة واثنتين عشرين ثانية في واحد وعشرين يومًا وإذا كان هذا الكوكب في </p></section>