<section class="txtsrc"><p dir="rtl">عطارد فأكثر منها فنأخذ الزيادات الموجودة التي على البعد المثبت فأمّا في سائر الكواكب فينقصها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الأجزاء التي في الأبعاد الوسطى وأمّا في كوكب عطارد فتزيدها فيحصّل لنا الأجزاء التي نثبتها في الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي للمقامات الأوّل للاختلاف الذي يرى من البعد الأبعد الذي لفلك التدوير أمّا لكوكب زحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتكون مائة واثنى عشر جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة وأمّا الكوكب المشتري فمائة وأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وستّ عشرة دقيقة وأمّا لكوكب المرّيخ فمائة وثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا ودقيقتين وأمّا لكوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة وستّة وستّين جزءًا وصفر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا لكوكب عطارد فمائة وستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن هنالك تتمّم الجداول التي للمقامات الثواني بالأعداد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تنقص عن تمام ثلاثمائة وستّين جزءًا في كلّ واحد من السطور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي للمقامات الأول <span class="txt" dir="ltr">/H505/</span> ويقابل بها في تلك السطور في جداول المقامات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثواني كمثل أجزاء الطول المثبت التي هي مائتا جزء وسبعة وأربعون جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ دقائق ثمّ مائتا جزء وخمسة وثلاثون جزءًا وأربع وأربعون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ مائتا جزء وجزء واحد وثماني وخمسون دقيقة ثمّ مائة جزء وأربعة وتسعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وصفر ثمّ مائتا جزء وثلاثة عشر جزءًا وإحدى وعشرون دقيقة ويتبيّن لنا أنّه وإن لم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نرد لا نثبت الأجزاء التي ترى للاختلاف من البعد الأبعد الذي يرى من فلك التدوير ولكي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل السير أردنا إثبات الأجزاء التي ترى إلى الحركة الدواريّة الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا التي لم تحصّل فمن هنالك يستبين لنا تقويم ذلك إذا قابلنا بالزيادة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقصان التي لكلّ عدد من الأعداد التي للطول الدواريّ في فصول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جداول الاختلاف تنقص تلك الزيادة والنقصان من الموجود من أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف الذي يرى من الأعداد التي تكون من البعد الأبعد من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز التي هي أقلّ من مائة وثمانين جزءًا وتزيد عليها إذا جارت المائة والثمانين الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H506/ /H507/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.8" style="text-align:center"><a href="#XII.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.8⟩</span> النوع الثامن في صنعة الفصول والجداول التي لمقامات الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وهكذي صفة صنعة الفصول والجداول</p>
<p><span class="txt">⟨*The table of planetary stations, ff. 195v–196r⟩</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>