<section class="txtsrc"><p dir="rtl">'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة جزئين واثنتين وخمسين دقيقة وإحدى وخمسين ثانية إلى صفر واثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة وإحدى وخمسين ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر يكون جزئين واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وخمس عشرة ثانية وأيضًا نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسة ستّين جزءًا إلى تسعة وثلاثين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة ونسبة خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة تسعة وتسعين جزءًا وثلاثين دقيقة إلى عشرين جزءًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة والسطح القائم الزوية الذي من ضرب أحدهما في الآخر ألفان وتسعة وثلاثون جزءًا وخمس وأربعون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإذا قسمناها على الجزئين والاثنتين والثلاثين الدقيقة والخمس العشرة الثانية <span class="txt" dir="ltr">/H479/</span> خرج لنا ثماني مائة وثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة وخمسين ثانية فنأخذ جذرها فنجده ثمانية وعشرين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثواني فنضربه في نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' فيصير من ذلك نسبة خطّ 'طز' إلى عظم الأقدار المثبتة التي لخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جا' إلى خطّ 'از' ثمانية وعشرين جزءًا وإحدى وعشرين دقيقة وثماني ثواني ويكون خطّ 'جز' بذلك المقدار أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة وخمسًا وعشرين ثانية فيكون كلّ خطّ 'جط' ثلاثًا وخمسين جزءًا وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة وثلاثًا وثلاثين ثانية ولذلك إذا كانت نسبة كلّ واحد من وتري 'از' و'اج' إلى المائة والعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء يكون أمّا خطّ 'زط' فستّة وثمانين جزءًا وثماني دقائق وصفر وأمّا خط 'جط' فمائة وستّة أجزاء وتسعًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وستّ ثواني وتكون القوس التي على خطّ 'زط' واحدًا وتسعين جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة وأربعًا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون القوس التي على خطّ 'جط' مائة وخمسة وعشرين جزءًا وستًّ وعشرين دقيقة وعشر ثواني ويتّبع ذلك أن تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'زاط' خمسة وأربعين جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة وسبع عشرة ثانية بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'حاط' بذلك المقدار اثنين وستّين جزءًا وثلاثًا وأربعين دقيقة وخمس ثواني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'زجا' التي هي بتقدّم سرعة الكوكب فتكون سبعة وعشرين جزءًا وستّ عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسًا وخمسرين ثانية وأمّا زاوية 'زاح' التي هي لأجزاء الاختلاف الذي يرى فتكون ستّة عشر جزءًا وخمسين دقيقة وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين ثانية وتكون خصّة هذه الأجزاء على النسب المثبتة للمجاز في الطول تسعة عشر جزءًا وسبع دقائق ثلاثًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية ويكون نصف التقدّم ثمانية أجزاء وتسع دقائق واثنتين وعشرين ثانية في سنة وثلاثين يومًا ونصف يوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب ويكون كلّ التقدّم في سنة عشر جزءًا وثماني عشرة دقيقة وأربعًا وأربعين ثانية في ثلاثة وسبعين يومًا <span class="txt" dir="ltr">/H480/</span> ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقدّمًا بين المقامين من البعد الأبعد ومن البعد الأقرب عشرين دقيقة من بعد الأوسط بالتقريب بقضايا إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في البعد الأعظم وزيادة إذا كان في البعد الأصغر وأمّا إذا كان في بعده الأعظم على اجتماع الرأي فإنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزيادة والنقصان الذي للتحصيل توجد خصّة الجزء الواحد عشرة دقائق وثلاث دقيقة ولذلك تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نسبة خطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' كنسبة صفر وتسع وأربعين دقيقة وأربعين ثانية إلى جزء وواحد وثلاث دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى عشرة ثانية ونسبة خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' كنسبة جزئين واثنتين وأربعين دقيقة وإحدى وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية إلى جزء واحد وثلاث دقائق وإحدى عشرة ثانية والسطح القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآخر جزءان وإحدى وخمسين دقيقة وثماني ثواني وأيضًا تكون نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' كنسبة خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وأربعين دقيقة إلى تسعة وثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة وتكون نسبة خطّ 'دج' إلى خطّ 'جح' كنسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة جزء وخمسة أجزاء وعشر دقائق إلى ستّة وعشرين جزءًا وعشر دقائق والسطح القائم الزاوية الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ضرب أحدهما في الآخر يكون ألفين وسبع مائة وواحدًا وخمسين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية فإذا قسمناها على الجزئين والإحدى والخمسين الدقيقة والثماني الثواني كان ما يخرج لنا من القسمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسع مائة جزء وأربعة وستّين جزءًا وثمانيًا وأربعين دقيقة وسبعًا وأربعين ثانية فنجد جذر ذلك واحدًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث دقائق وإحدى وأربعين ثانية فيضربه في النسبة المثبتة التي لخطّ 'طز' إلى خطّ 'زج' فتكون نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'طز' إلى عظم الأقدار المثبتة التي لخطّ 'جا' إلى خطّ 'از' خمسة وعشرين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثًا وأربعين ثانية ويكون خطّ 'جز' بذلك المقدار اثنين وثلاثين جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة وأربعًا </p></section>