<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وثلاثين دقيقة وأربعًا وثلاثين ثانية بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'ازط' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثللثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'حط' مائة وسبعة وستّين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة وأربعًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اجط' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا فبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون زاوية 'زاط' ثمانية وثلاثين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وثلاثين ثانية وتكون زاوية 'جاط' مائة وسبعة وستّين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة وأربعًا وخمسين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون زاوية زاط تسعة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة وسبع عشرة ثانية وزاوية 'جاط' ه ثلاثة وثمانين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة وسبعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H473/</span> فتكون زاوية 'احط' الباقية التي هي من أحد المقامين إلى طرف الليل بسرعة تقدّم الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة أجزاء واثنتى عشرة دقيقة وثلاثًا وثلاثين ثانية وتكون زاوية 'زاح' الباقية التي يرى لذلك البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومجاز الكوكب على فلك التدوير أربعة وستّين جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وعشر ثواني فلأنّ على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نسبة السرع التي تكون من عند البعد الأقرب تصير خصّة هذه الأجزاء من الطول المحصّل جزئين وثلاثًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثمانيًا وعشرين ثانية فيحصل نصف كلّ التقدّم وتكون ثلاثة أجزاء وتسعًا وثلاثين دقيقة وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثواني في ثمانية وستّين يومًا التي تكون حركة الكوكب الوسطى فيها بالتقريب الأجزاء التي صارت خصّة للطول لحي ها القورب الأفّ الوضا يتجصس الجورل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحصّل الذي هو جزؤان وثلاث وثلاثون دقيقة وثماني وعشرون ثانية والخصّة هي جزؤان وستّ عشرة دقيقة وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعون ثانية فيكون كلّ التقدّم سبعة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني عشرة دقيقة وعشر ثواني في مائة يوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّة وثلاثين يومًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XII.3" style="text-align:center"><a href="#XII.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.3⟩</span> النوع الثالث في برهان تقدّمات كوكب المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وفي كوكب المشتري وفي البعد الأوسط على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اجتماع الرأي فأنّ أمّا نسبة خطّ 'طز' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى خطّ 'زج' يجتمع فتكون كنسبة الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحد إلى عشرة أجزاء وإحدى وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وتسع وعشرين ثانية وأمّا نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'هج' إلى خطّ 'جز' فإنّها كنسبة اثنى عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وتسع وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية إلى عشرة أجزاء وإحدى وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وتسع وعشرين ثانية والسطح <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائم الزاوية الذي من ضرب أحدهما في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآجر مائة وتسعة وثلاثون جزءًا وسبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثون دقيقة وتسع وثلاثون ثانية <span class="txt" dir="ltr">/H474/</span> وأيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا نسبة خطّ 'جا' إلى خطّ 'اح' فهي كنسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الستّين الجزء إلى أحد عشر جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا نسبة خطّ 'دح' إلى خطّ 'جح' فهي كنسبة واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءًا وثلاثين دقيقة إلى ثمانية وأربعين جزءًا وثلاثين دقيقة والسطح القائم الزاوية الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ضرب أحدهما في الآخر ثلاثة ألف وأربع مائة وسبعة وستّون جزءًا وخمس وأربعون دقيقة فإذا </p></section>