<section class="txtsrc"><p dir="rtl">يستطيع الانسان أن يقيسه عند تشاريقة القريبة العهد فإنّه يكون إلى الجنوب وإلى الشمال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك أوساط البروج بقدر جزو واحد ونصف وربع جزء وإذا كان في البعد الأقرب قبقدر أربعة أجزاء بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون من هذا قدر ميل فلك التدوير ستّة أجزاء وربع جزء <span class="txt" dir="ltr">/H537/</span> فقد نجد أيضًا هذا القدر من الاختلاف الذي من قبل فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير في الأبعاد التي تكون من أعظم الميل أعني إذا كان بعد الطول المحصّل من البعد الأبعد ربع دائرة أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان في البعد الأبعد من فلك التدوير فإنّه يوتر عند أبصارنا زاوية تكون جزءًا واحدًا وستًّا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا كان في البعد الأقرب فإنّه يوتر زاوية تكون أربعة أجزاء وخمس دقائق وأمّا في الكواكب الباقية زحل والمشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والمرّيخ فإنّه لا يبتدئ أحد من هنالك بعظم قدر الميل لأنّها مختلطة من كلتهما أبدًا الذي يكون من قبل الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز ومن قبل فلك التدوير وأمّا ممّا يكون في الأبعاد البعيدة والأبعاد القريبة من الأفلاك الخارجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المراكز ومن أفلاك التداوير إذا حفظنا أيضًا المجازات التي في العرض فإنّا نفرق كلّ ميل من الآخر على هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجهة التي نذكر نخطّ في السطح الذي من سطح فلك وساط البروج على زاوية قائمة موضع اشتراك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التقاطع أمّا سطح فلك أوساط البروج فعليه نقطتا 'ا' 'ب' وأمّا سطح الفلك الخارج المركز فعليه نقطتا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ج' 'د' وتكون نقطة 'ه' علّامة لمركز فلك البروج عليه وفي موضع اشتراك تقاطع السطحين ولنخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على نقطة 'ج' التي هي البعد الأبعد من الفلاك الخارج المركز وعلى نقطة 'د' التي هي البعد الأقرب من هذا السطح الموضوع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دائرتين متساويتين <span class="txt" dir="ltr">/H538/</span> عليهما 'زحطك' و'لميس' مثل الأفلاك المخطوطة على أقطاب أفلاك التداوير ولتكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليهما سطوح أفلاك التداوير مائلة عن خطّ 'جحك' وخطّ 'مدس' الذي هو بيّن أنّ عند 'ج' 'د' زاويتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولنخرج من نقطة 'ه' التي هي مركز فلك البروج الذي هو منظر أبصارنا خطوطًا إلى الأبعاد البعيدة وإلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعاد القريبة أمّا إلى الأبعاد البعيدة فخطّ 'هح' وخطّ 'هم' وأمّا إلى الأبعاد القريبة فخطّ 'هك' وخطّ 'هس' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبيّن أنّ نقطة 'ك' ونقطة 'س' هما لمجازات أطراف الليل وأمّا نقطة 'ح' ونقطة 'م' فهما للاجتماعات أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للمرّيخ فأخذنا بالمجازات التي تكون للعرض في أطراف الليل التي تكون عند البعد الأبعد من الفلك الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز أعني التي تكون عند نقطة 'ك' من فلك التدوير والتي تكون في البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني التي تكون عند نقطة 'س' من فلك التدوير <span class="txt" dir="ltr">/H539/</span> من أجل أنّه يكون الاختلاف عند ذلك محسوسًا كثيرًا أمّا إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان أطراف الليل في البعد الأبعد فيكون الميل يرى إلى الشمال من فلك أوساط البروج أربعة أجزاء وثلث جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا كان في البعد الأقرب فإنّ الميل يكون يرى إلى الجنوب سبعة أجزاء بالتقريب فتكون زاوية 'اهك' أربعة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث جزء بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون زاوية 'بهس' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة أجزاء ❊ وإذ هذا ثابت كما ذكرنا فقد نجد الزاوية التي من ميل الفلك الخارج المركز أعني زاوية 'اهج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والتي من فلك التدوير أعني زاوية 'حجز' على هذه الجهة التي نذكر فلأنّ ما بيّنّا من اختلا فات المرّيخ يستبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لنا باليسر أنّ الزوايا التي عند منظر أبصارنا يوترها قسي متساوية عند الأبعاد القريبة التي من فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأنّ المجازات التي تكون عند البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز عند التي تكون في البعد الأقرب تكون نسبتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كنسبة الخمسة الأجزاء بالتقريب إلى السبعة الأجزاء وتكون قوسًا 'طك' و'نس' متساويتين وتكون نسبة زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جهك' إلى زاوية 'دهس' كنسبة الخمسة الأجزاء إلى السبعة الأجزاء <span class="txt" dir="ltr">/H540/</span> فلأنّ زاويتي 'اهك' و'بهس' معلومتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقد علمت نسبة زاوية 'جهك' إلى زاوية 'دهس' فزاوية 'اهج' مساوية لزاوية 'بهد' فإذا نحن أخذنا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدري كلّ واحد من النسبتين الفضل الذي بينهما كانت نسبة أحدهما إلى الآخرهي قدر عظم خاصّة النسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ ذلك يستبين بمثال وباب حساب من العدديّة فلأنّ قدري أحدي النسبتين أحدهما أربعة أجزاء وثلث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء والآخرسبعة أجزاء وفضل ما بينهما جزءان وثلثا جزء وقدري النسبة الآخرين أحدهما خمسة أجزاء والآخر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعة أجزاء وفضل ما بينهما أربعة أجزاء فصار الجزءان والثلثا الجزء ثلثي الأربعة الأجزاء فإذا أخذنا </p></section>