<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الشرطان ويكون موضع 'ه' بشرق إذا كانت هذه الثلاثة الكواكب زحل والمشتري والمرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صباحيّة وبيّن أنّ هذا الموضع يغرب في المسائيّة أعني كوكبي الزهرة وعطارد <span class="txt" dir="ltr">/H594/</span> فنفرض أن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإقليم إقليم الشام حيث يكون النهار الأطول أربع عشرة ساعة وربع ساعة معتدلة لأنّ في هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإقليم أو فيما يلي خطّه الموازي كانت أكثر الأرصاد التي تستأهل التصديق بها أمّا الأرصاد التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت في هذا الخطّ الموازي الذي هو الإقليم فهي الأرصاد الكلدانيّة وأمّا التي تلي هذا الخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فما كان منها بمصر واللادة ❊ فلأنّ فيما قد تقدّم بيانه في كتاب الزوايا إذا طلع أوّل الشرطان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في هذ الإقليم الذي ذكرنا فإنّا نجد زاوية 'بهد' مائة جزء وثلاثة أجزاء بالمقدار الذر به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا ومن أجل ذلك تكون النسبة التي الزوايا بالقائمات هي نسبة أربعة وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءً إلى خمسة وسبعين جزءًا بالتقريب بالمقدار الذي به يكون القطر مائة وعشرين جزءًا يعني نسبة وتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ زاويتين تحيطان بزاوية قائمة وأمّا في كتاب حساب العرض فيكون تشريق الثلاثة الكواكب فقط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل الشرطان إذا كانت مجازاتها في الأبعاد البعيدة من أفلاك بداوئرها فقط وبقدر البعد الذي نجده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من البعد الأبعد إدا لم يكن أكثر من جزء من اثنى عشر من الجزء الواحد فإنّا نجد عند ذلك أمّا كوكبي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زحل والمشتري ففي حقّ فلك أوساط البروج بالاختلاف محسوس <span class="txt" dir="ltr">/H595/</span> وأمّا كوكب المرّيخ فإنّا نجده إلى الشمال من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج أكثر ما يكون بخمس الجزء الواحد فتكون قوس 'ده' هي بعد زحل والمشتري من الشمس في فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج وتكون قوس 'دك' هي بعد المرّيخ من الشمس من أجل أنّه يكون إلى الشمال بقدر قوس 'كح' التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثنتا عشرة دقيقة فلأنّ نسبة خطّ 'كح' إلى خطّ 'كه' كنسبة أربعة وتسعين جزءًا إلى خمسة وسبعين جزءًا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'كه' بذلك المقدار عشر دقائق بالتقريب وقد كان قوس 'دك' في المرّيخ أربعة عشر جزءًا ونصف جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيجتمع خطّ 'ده' ويكون أربعة عشر جزءًا وأربعين دقيقة وهو أمّا في زحل فأربعة عشر جزءًا وأمّا في المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فاثنا عشر جزءًا ونصف وربع جزء فلأنّ ايضًا نسبة وتر 'هد' إلى وتر 'دب' كنسبة مائة وعشرين جزءًا إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة وتسعين جزءًا يكون لذلك قوس 'دب' التي هي قطعة من الفلك العظيم المخطول على الأفق أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كوكب زحل فأحد عشر جزءًا وأمّا في كوكب المشتري فعشرة أجزاء وأمّا في كوكب المرّيخ فأحد عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف جزء بالتقريب وكذلك في كوكبي الزهرة وعطارد لأنّه إذا يحاب أوّل الشرطان تكون الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثل هذة التي قدّمنا ذكرها والميل الذي عند الأفق وقد استبان هذا الجزء من أجزاء فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج يشرق أمّا كوكب الزهرة شروقًا مئائيًّا إذا كان بعده من موضع الشمس الحقّيّ خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثلثي جزء وأمّا كوكب عطارد فأحد عشر جزءًا ونصف جزء فيكون موضع الشمس الحقّيّ <span class="txt" dir="ltr">/H596/</span> أمّا في تشريق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة ففي أربعة وعشرين جزءًا وثلث جزء من اليومين وأمّا في تشريق عطارد ففي ثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ونصد جزء وموضع الشمسن الأوسط امّا في الزهرة ففي خمسة وعشرين جزءًا وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في عطارد ففي تسعة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب ففي هذه الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت حركة الكوكبين الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول وإذا كان الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هكذى يكونان هما يريان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل الشرطان أمّا كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة فنؤخذ بعده من موضع البعد الأبعد من فلك تدويره أربعة عشر جزءًا وأمّا عطارد فنؤخذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك له اثنتين وثلاثين جزءًا وهذا يستبين بالأبواب التي قدّمناها في اختلافهما فيتّبع على هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجازات أن يوجد أمّا كوكب الزهرة فبعده من فلك أوساط البروج إلى الشمال جزءًا واحدًا وأمّا كوكب </p></section>