<section class="txtsrc"><p dir="rtl">تقويم الحساب في الحدّ الأوسط يستعمل ربع الجزء الواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H580/</span> على ما لا يكون له قدر خلاف محسوس عن ما يوجد في الأرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذ قد تبيّن ما ذكرنا وأنّ كمثل زيادات ونقصانات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطول العظمى عند مجازات العرض العظمى كذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الزيادات والنقصانات الجزئية التي للطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند مجازات العرض الجزئية في سائر أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير ومن هنالك يكون ما بينه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الجدولين الأربعين اللذين لفصلي كوكبي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة وعطارد ويقابل به ما كان من المجازات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي لميل العرض المثبتة سهلًا يسيرًا أمّا ما كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ممّا يجتمع من قبل ميل أفلاك التداوير فقط ومن الخصّة الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما ذكزنا فالاختلاف الذي من قبل مثل الأفلاك الخارجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المراكز وأيضًا من قبل البعد الأبعد والبعد الأقرب اللذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لفلك عطارد بحسن ما حدّ تقويمه بالحساب الذي يتلوا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد هذا فلأنّ على النسب الوسطى المثبتة أمّا المجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم في العرض لهذين الكوكبين كلّيها من الميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى كلّ ناحية من ناحيتي فلك أوساط البروج فقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تبيّن أنّه جزءان وثلاثون دقيقة وأمّا زيادة ونقصان ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطول العظمى أمّا في كوكب الزهرة فستّة وأربعين جزءًا وأمّا في كوكب عطارد فاثنان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرون جزءًا بالتقريب <span class="txt" dir="ltr">/H581/</span> وحصل عندنا محسوبًا في فصول حدّ أوّل اختلافهما الخصص التي من الزيادات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقصانات التي تصير لقطع أجزاء فلكي تدويرهما فيقدر ما يكون هذه الخصص من جملة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزيادات والنقصانات بأحد ذلك القدر ما كان من الجزئين والثلاثين الدقيقة لكلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الكوكبين على خاصّية فما خرج أثبتناه في الجدولين الخامسين لتمييز تباعد العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يكون في المجازات الأجر التي من قبل ميل الأفلاك الخارجة المراكز من الدقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثبتة لأنّ كما ذكرنا بقدر العودة التي تكون إلى الفلك الخارج المركز فبقدر ذلك يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضًا ميل أفلاك التداوير وورابها ويقدر ذلك يصير عودة ما يقلّ يكبر منها من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قبل التداوير الصغار وأمّا قدر عظم جميع الأميال والوراب فليس ببعد من ميل القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في فلكه المائل التباعدات الجزئيّة التي تنتهي إلى هذه الأقدار من الميل فكذلك نسبتها أيضًا بالتقريب وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تباعدات القمر فإنّها عندنا محصّلة محسوبة بالخطوط المساحيّة فإذا ضربنا كلّ واحد ممّا هو مثبت في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجدول في اثنى عشر من أجل أنّ الخصّة العظمى هي هنالك خمسة أجزاء بالتقريب ونريد الآن أن يصيرها ستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فما يحصّل لنا نثبته في الجدولين الخامسين ويقابل به خاصّة الأعداد التي لكلّ واحد من الكوكبين وهكذا تخطيط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفصول والجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H582/ /H586/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.5" style="text-align:center"><a href="#XIII.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.5⟩</span> النوع الخامس في وضع فصول جداول لعرض الكواكب الخمسة المتحيّرة</h3>
<p><span class="txt">⟨*The planetary latitude tables, ff. 211v–213v.⟩</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>