<section class="txtsrc"><p dir="rtl">سطوح الأفلاك الخارجة المراكز وتكون مراكزها في تلك السطوح وتكون حركتها مستوية على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يتّبع أدوار الطول <span class="txt" dir="ltr">/H530/</span> من أحد الابتدائين اللذين عند تقاطع السطوح وأفلاك التداوير إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال على جهة وتكون تدير معها سطوح أفلاك التداوير أمّا على انقلاب الربع الأوّل فبيّن أنّه إلى أقصا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد الشمال وأمّا على انقلاب الربع الثاني الذي بعده فعلى سطح الفلك الخارج المركز ايضًا وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على انقلاب الربع الثالث فإلى أقصا بعد الجنوب فأمّا على انقلاب الربع الباقي وعودته فإلى سطح الابتداء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأنّ الابتداء والعودة الذي بمثل هذا النزل والإطلاق أمّا في زحل والمشتري والمرّيخ إنّما قوامه من موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التقاطع الذي في عقدة الرأس وأمّا في الزهرة فمن البعد الأقرب الذي للفلك الخارج المركز وأمّا في عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمن البعد الأبعد الذي للفلك الخارج المركز والأقطار التي على زوايا قائمة عند التي قد تقدّم ذكرها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا في الثلاثة الكواكب فإنّها كما ذكرنا ثابتة الموازاة أبدًا لسطح فلك أوساط البروج أو تكون منتقلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عنه بما ليس له كبير قدر وأمّا في كوبي عطارد والزهرة فإنّها تكون من أبتداء محدود في سطح فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج تحركها دوائرصغار تقابل أطراف الأبعاد القريبة وقدرها أيضًا كمقدار تباعد العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون قائمة عند سطح فلك أوساط البروج وتكون من أكرها على الأقطار الموازية لسطح فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج وتكون حركتها وانقلابها مساوية السرعة لحركة الآخر <span class="txt" dir="ltr">/H531/</span> من الابتداء الآخر الذي عند تقاطع سطوحها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسطوح أفلاك التداوير كإلى الشمال أيضًا على جهة وتدير معها الأطراف التي عند المساء التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لهذه الأقطار الموضوعة ❊وبيّن أنّ هذا على مثل المرتبة التي تقدّم ذكرها وأنّ الابتداء والعودة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي لمثل هذا الترك والإطلاق أمّا في كوكب الزهرة فإنّ قوامه من موضع العقدة الذي في نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة الذي هو للزيادة وأمّا في كوكب عطارد فمن موضع العقدة الذي في النقص الذي هو للنقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وينبغي أن يقدّم في هذه الدوائر الصغار التي ذكرنا التي هي تدير أفلاك التداوير ويجيز أنّها تنقطع بنصفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأنّ الذي يقطعها هي السطوح التي ذكرنا أنّ بها تكون حركات الميل فإنّ هكذا فقط يمكن أن تكون مجازاتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض إلى الجنبتين مساوية أمّا الأدوار التي للحر كة المستوية فإنّ دورها لا يكون على خاصّة مركزها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولكنّ على شيء آخر الذي يجعل قدر ما بين المركزين واحدًا عند الدائرة الصغيرة التي للكوكب في الطول عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك أوساط البروج إذا كانت العودات متساوية الأزمان في فلك البروج وفي الدوائر الصغار وأيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مجاز كلّ واحد منهما في الأرباع الموافق بعضها لبعض في كلّ ما نري فإنّه <span class="txt" dir="ltr">/H532/</span> إن كانت حركة الدائرة الصغيرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> علي خاصّة مركزها فإنّ ما ذكرنا لا يكون أبدًا لأنّ المجازات في كلّ ربع من أرباع الدائرة الصغيرة تجوزها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بأزمان مساوية وأمّا مجازات أفلاك التداوير التي نرى عند فلك البروج فلا يمكن أن يكون كذلك من أجل قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما بين المركزين الثابت في كلّ واحد وإن كانت حركة الدائرة الصغيرة على ما يكون موضعه نسبة موضع مركز الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز وكانت الأرباع التي توافق بعضها بعضًا التي لفلك البروج وللدائرة الصغيرة فإنّ عودات الميل تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أزمان مساوية فلا يظنن أحد أنّ هذه الجهات عشرة إذا فكر في ضعف احتيالنا فإنّه ليس ينبغي أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقاس الأمور البشرية بالأمور الالاهيّة ولا ينبغي أن نّتحدّ الاحتجاج للتصديق والتقرير بعظم قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذا الأمر بما لا يشبهه من الأمثال فأيّ شيء يكون أبعد شبهًا من التي هي أبدًا دائمة وعلى حال واحدة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي لا يكون أبدًا دائمة ولا على حال واحدة وكلّ شيء يمنعها من ذلك وتغيّر حالها فأمّا تلك فليس شيء تغيّرها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ةولا هي تغيّر أنفسها ولكن يحاول على أكثر ما يكون أن يشبه الجهات المبسوطة السهلة بالحركات السماويّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن لم يمكن بلوغ كنه ذلك وغاية فعلى قدر ما يمكن فإنّه إن كان يتمّ في كلّ شيء ممّا يرى على ما يتّبع الجهات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H533/</span> فما الذي عسى أن يعجب منه انسان أن يكون هذا الاشتباك يمكن أن يكون في الحركات السماويّة وألّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون فيها طبيعة واحدة مانعة من ذلك ولكنّ مقدره مهياه لتفاد الحركات الطبيعيّات فيها التي لكلّ واحد </p></section>