<section class="txtsrc"><p dir="rtl">إلى خطّ 'بد' كنسبة الثلاثة والستّين الجزء وإلى الاثنى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعشرين الجزء والثلاثين الدقيقة ولأنّ مربّع خطّ 'دب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا نقص من مربّع خطّ 'اب' يكون الباقي مربّع خطّ 'اد' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون طول خطّ 'اد' بذلك المقدار ثمانية وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ نسبة خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اب' إلى خطّ 'اد' كنسبة خطّ 'بد' إلى خطّ 'دز' فبذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار يكون خطّ 'دز' واحدًا وعشرين جزءًا ودقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة <span class="txt" dir="ltr">/H575/</span> وأيضًا لأنّ زاوية 'داح' مثبتة خمسة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين تكون القوس الذي على خطّ 'دح' خمسة أجزاء بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'ادح' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا ويكون وترها الذي هو 'دح' خمسة أجزاء وأربع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون وتر 'دا' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'اد' ثمانية وخمسين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة فبه يكون خطّ 'دح' جزئين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وثلاثين دقيقة ولذلك المقدار استبان أنّ خطّ 'دز' واحد وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ودقيقة واحدة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'دز' مائة وعشرين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'دح' أربعة عشر جزءًا وأربعين دقيقة وزاوية 'دزح' التي هي للميل يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة عشر جزءًا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة أجزاء وكذلك من أجل قران زوايا الزيادة والنقصان لأنّ أيضّا بالمقدار الذي به يكون خطّ 'دح' جزئين وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة فبه استبان أنّ وتر 'از' ثمانية وخمسون جزءًا وإحدى وخمسون دقيقة وخطّ 'دز' واحد وعشرون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ودقيقة واحدة ومربّع خطّ 'دح' إذا نقص من مربّع كلّ واحد من خطّي 'اد' و'زد' يكون الباقيان مربّع كلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من خطّي 'اج' و'جز' فيكون طول خطّ 'اح' ثمانية وخمسين جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة وطول خطّ 'زج' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرين جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اح' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'جز' خطّ جز فاثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا ثمانيًا وثلاثين دقيقة وأمّا زاوية 'زاح' فيكون واحدًا وأربعين جزءًا وثمانيًا وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع لزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون عشرين جزءًا وتسعًا وأربعين دقيقة وعلى مثل ذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون وتر 'اد' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يجتمع ويكون خطّ 'دز' اثنين وأربعين جزءًا وخمسين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H576/</span> وتكون زاوية 'داز' واحدًا وأربعين جزءًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون عشرين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة فقد نقص أيضًا في هذا زيادة ونقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطول لمكان الميل ستّ دقائق وذلك ما كان ينبغي وجوده ❊ ومن بعد ما ذكرنا فلننظر إن كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على ما أثبتنا من أقدارعظم الميل هل نجد مجازات العرض العظمى التي تكون في الأبعاد العظمى والصغرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موافقة لما أدركناه بالأرصاد ولنثبت أيضًا في هذه الصورة البعد الأعظم الذي لكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة أعني الذي يكون فيه يشبه خطّ 'اب' إلى خطّ 'بد' نسبة الواحد والستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء والخمس العشرة الدقيقة إلى الثلاثة والأربعين الجزء والعشر الدقائق </p></section>