<section class="txtsrc"><p dir="rtl">مائة وتسعة عشر جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اك' أربعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة فبه يكون أمّا خطّ 'كب' فجزءًا واحدًا وستًّا وأربعين دقيقة وأمّا خطّ 'اب' فكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أربعة وخمسين جزءًا وعشرين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H560/</span> وعلى مثل ذلك القدر يكون خطّ 'بل' من أجل ما تقدّم بيانه ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثماني دقائق فلأنّ المجتمع مربّعيهما يكون مربّع 'ال' نحصّل ويكون طول 'ال' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة وخمسين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة وكذلك لأنّ خطّ 'لط' بذلك المقدار يكون جزءًا واحدًا وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة والمجتمع من مربّعيهما يكون مربّع 'اط' نحصّل يكون طول 'اط' أربعة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيًا خمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خظّ 'لط' فثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء واثنتين وخمسين دقيقة وأمّا زاوية 'طال' التي هي التباعد في العرض فتكون ثلاثة أجزاء واثنتين وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وذلك ما بيّنته في الجدول الثالث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من جداول فصل المشتري في السطر الذي فيه عدد المائة والخمسة والثلاثين الجزء ومقابله وكذلك لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'اج' أيضًا الذي هو للبعد الذي في أوّل الحمل يجتمع فيكون سبعة وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به بيّنّا أنّ خطّ 'كم' يكون به صفر وإحدى وعشرين دقيقة وخطّ 'جم' كذلك ثمانية أجزاء وثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق حتّى يكون خطّ 'ام' الباقي أعني خطّ 'اك' الذي هو أكثر بلا اختلاف ونحسّ يبقي أن يكون بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعة وأربعين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة ولذلك بالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا فيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا وتر 'كم' فصفر وإحدى وخمسين دقيقة وأمّا زاوية 'كام' فصفر وتسعًا وأربعين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وتجتمع فيكون كلّ زاوية 'باك' بذلك المقدار ثلاثة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعًا وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'كب' أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'اكب' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'اب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقي من تمام نصف الدائرة مائة وستّة وسبعين جزءًا وإحدى عشرة دقيقة فيكون وتراهما <span class="txt" dir="ltr">/H561/</span> أمّا وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بك' فثلاثة أجزاء وتسعًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'اب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار مائة وتسعة عشر جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اك' تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة فبه يكون خطّ 'كب' جزءًا واحدًا وتسعًا وثلاثين دقيقة وخطّ 'اب' تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وعشرين دقيقة ولذلك لأنّ خطّ 'بل' بذلك المقدار ثمانية أجزاء وثماني دقائق والمجتمع من مربّعيهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون مربّع 'ال' نحصّل ويكون طول 'ال' خمسين جزءًا وصفر فبالمقدار الذي به يكون وتر 'ال' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'بل' فتسعة عشر جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وأمّا زاوية 'بال' التي هي لزيادة ونقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطول فتكون ثمانية عشر جزءًا وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون تسعة أجزاء واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة وأيضًا لأنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ 'ال' خمسين جزءًا وصفر فبه يكون خطّ 'طل' جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا وتسعًا وثلاثين دقيقة والمجتمع من مربّعيهما يكون مربّع 'اط' ويكون طول 'اط' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسين جزءًا ودقيقتين فبالمقدار الذي به يكون وير 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'لط' ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وسبعًا وخمسين دقيقة وزاوية 'طال' التي هي للتباعد في العرض يكون ثلاثة أجزاء وستًّا وأربعين </p></section>