<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وسبعون جزءًا وثلاثون دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر 'كم' فأربعة أجزاء وثلاثين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون وتر 'جك' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'جم' بذلك المقدار فمائة وتسعة عشر جزءًا وأربعًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'جك' فسبعة وعشرين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة وأمّا خطّ 'اج' الذي هو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للبعد الأعظم وستّة وستّين جزءًا فبه يكون خطّ 'كم' جزءًا واحدًا وستّ دقائق وكذلك خطّ 'جم' يكون سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وأربعًا وخمسين دقيقة وخطّ 'ام' الباقي ثمانية وثلاثون جزءًا وستّ دقائق ولذاك يكون وتر 'ال' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار ثمانية وثلاثين جزءًا وسبع دقائق وبالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا وتر 'كم' فثلاثة أجزاء وثمانيًا وعشرين دقيقة وتكون زاوية 'كام' ثلاثة أجزاء وتسع عشرة دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H564/</span> وزاوية 'باج' التي هي لميل الفلك الخارج المركز مثبتة جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدًا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون جزئين فكلّ زاوية 'باك' تجتمع فتكون خمسة أجزاء وتسع عشرة دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون القوس التي على كلّ خطّ 'كب' خمسة اجزاء وتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'باك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'اب' للباقي من تمام نصف الدائرة مائة وأربعة وسبعون جزءًا وإحدى وأربعون دقيقة فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتراهما أمّا وتر 'بك' فخمسة أجزاء وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأمّا وتر 'اب' بذلك المقدار فمائة وتسعة عشر جزءًا واثنتين وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'ال' ثمانية وثلاثين جزءًا وسبع دقائق فبه يكون أمّا خطّ 'كب' فجزءًا واحدًا وستًّا وأربعين دقيقة وأمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اب' وكذلك يكون ثمانية وثلاثين جزءًا وخمس دقائق وبذلك المقدار يكون خطّ 'بل' سبعة وعشرين جزءًا وستًّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة فلأنّ مربّع خطّ 'اب' مع مربّع خطّ 'بل' يكون منهما مربّع خطّ 'ال' فنحصّل ويكون طول 'ال' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وأربعين جزءًا وأربع عشرة دقيقة وكذلك لأنّ أمّا خطّ 'طل' بذلك المقدار فجزء واحد وستّ وأربعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ومربّع خطّ 'ال' مع مربّع خطّ 'طل' يكوم منهما مربّع خطّ 'اط' يكون طول 'اط' بذلك المقدار سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وستّ عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'لط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء وتسعًا وعشرين دقيقة وزاوية 'لاط' التي هي لبعد العرض تكون أربعة أجزاء وثماني عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون جزئين وتسع دقائق وذلك ما بيّنته في الجدول الثالث من جداول فصل المرّيخ في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السطر الذي فيه عدد المائة والخمسة والثلاثين الجزء ومقابله وكذلك في الميل الذي يكون في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأصغر لأنّ خطّ 'اج' أربعة وخمسون جزءًا مثبتة الذي به تبيّن أنّ <span class="txt" dir="ltr">/H565/</span> أمّا خطّ 'كم' فجزء واحد وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ 'حم' فسبعة وعشرون جزءًا وأربع وخمسون دقيقة يبقى خطّ 'ام' ويكون ستّة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ دقائق ويجتمع وتر 'اك' فيكون بذلك المقدارستّة وعشرين جزءًا وسبع دقائق فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'كم' خمسة أجزاء وثلاث دقائق وزاوية 'كام' يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون كلّ زاوية 'بالى' ستّة أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقة فتكون القوس التي على خطّ 'بك' ستّة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'باك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا والقوس التي على خطّ 'اب' للباقي من تمام نصف الدائرة يكون مائة وثلاثة وسبعين جزءًا وإحدى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر 'بك' فسبعة أجزاء وثماني دقائق بالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'اب' بذلك المقدار فمائة وتسعة عشر جزءًا وسبعًا وأربعين دقيقة فبالمقدار </p></section>