<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وعشر دقائق فبه يكون البعد الأعظم واحدًا وستّين جزءًا وخمس عشرة ودقيقة والبعد الأصغر ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة والبعد الأوسط الذي بينهما ستّين جزءًا فتكون نسبة خطّ 'اب' إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دب' كنسبة ستّين جزءًا إلى ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق فلأنّ مربّع خطّ 'بد' إذا نقص من مربّع خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اب' يكون الباقي مربّع 'اد' نحصّل فيكون طول 'اد' بذلك المقدار واحدًا وأربعين جزءًا واربعين دقيقة وكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ نسبة خطّ 'اب' إلى خطّ 'اد' كنسبة خطّ 'بد' إلى خطّ 'دز' فيكون خطّ 'دز' بذلك المقدار تسعة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة وأيضًا لأنّ زاوية 'داح' مثبتة جزئين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون خمسة أجزاء <span class="txt" dir="ltr">/H573/</span> تكون القوس التي على خطّ 'دح' خمسة أجزاء بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمثلّث 'ادح' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون وتر 'دح' خمسة أجزاء وأربع عشرة دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون وتر 'دا' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اد' واحدًا وأربعين جزءًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون خطّ 'دح' جزءًا واحدًا وخمسين دقيقة وبذلك المقدار كان يبيّن أنّ خطّ 'دز' تسعة وعشرون جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني وخمسون دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'دز' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فسبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وعشرين دقيقة وأمّا زاوية 'دزح' التي هي للميل فيكون سبعة أجزاء بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة أجزاء وثلاثين دقيقة ولأنّ زيادة عظم زاوية 'داز' على زاوية 'حاز' تحيط باختلاف زيادة ونقصان الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمن هنالك بعلم ايضًا هذه الزاوية معها ممّا يدرك من عظم أقدارها فلأنّه قد تبيّن أنّ بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'دح' جزءًا واحدًا وخمسين دقيقة به يكون وتر 'اد' واحدًا وأربعين جزءًا وأربعين دقيقة وخطّ 'دز' تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وثمانيًا وخمسين دقيقة ومربّع خطّ 'دح' إذا نقص من كلّ واحد من مربّعي خطّ 'اد' وخطّ 'زد' يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقيان مربّعي كلّ واحد من خطّي 'اح' و'حز' فيكون طول خطّ 'اح' بذلك المقدار واحدًا وأربعين جزءًا وسبعًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة طول خطّ 'حز' كذلك تسعة وعشرين جزءًا وخمسًا وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون وتر 'اح' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'زح' فستّة وثمانين جزءً وستّ عشرة دقيقة وأمّا زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'زاح' فيكون واحدًا وتسعين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون خمسة وأربعين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيًا وخمسين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H574/</span> وكذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون وتر 'اد' مائة وعشرين جزءًا كان به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'زد' ستّة وثمانين جزءًا وثماني عشرة دقيقة فنحصّل زاوية 'داز' وتكون واحدًا وتسعين جزءًا وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون خمسة وأربعين جزءًا وتسعًا وخمسين دقيقة فقد نقص <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زيادة ونقصان الطول لم كان الميل دقيقة واحدة ❊ وأمّا في كوكب عطارد فلأنّ بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون نصف قطر فلك تدويره اثنين وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا البعد الأعظم كما قد استبان فتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وأمّا البعد الأصغر الذي يقابله <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتسعة وخمسين جزءًا وأمّا البعد الأوسط الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بينهما فثلاثة وستّين جزءًا فتكون نسبة خطّ 'اب' </p></section>