<section class="txtsrc"><p dir="rtl">عطارد فجزءًا وثلاثي جزء بالتقريب وبيّن أنّ ذلك بقدر قوس 'كح' فلأنّ نسبتها التي قوس 'هك' نسبة الاربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والتسعين الجزء إلى الخمسة والسبعين الجزء وهي النسبة التي للجزء الواحد إلى النصف والربع الجزء ونسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء والثلثي الجزء إلى الجزء الواحد والثلاث الجزء فنحصّل قوس 'هك' ويكون أمّا في الزهرة فنصفًا وربعًا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اجزء الواحد وأمّا عطارد فجزءً وثلث جزء وبتلك المقادير صارت قوس 'دك' التي كانت أنّها بعد كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من الكوكبين من الشمس مثلّثة أمّا في الزهرة فخمسة أجزاء وثلثي جزء وأمّا في عطارد فأحد عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف جزء <span class="txt" dir="ltr">/H597/</span> فنحصّل كلّ قوس 'دكه' ويكون أمّا في الزهرة فنسبة أجزاء وخمسي جزء وأمّا في عطارد فاثنى عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء ونصف وثلث جزء فلأنّ أيضّا نسبة خطّ 'هد' إلى خطّ 'بد' كنسبة المائة والعشرين الجزء وإلى الأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والتسعين الجزء والنسبة التي مثلها هي أمّا نسبة الستّة الأجزاء والخمسي الجزء فإلى الخمسة الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا نسبة الاثنى عشر الجزء والنصف والثلث الجزء فإلى العشرة لأجزاء بالتقريب فنحصّل خطّ 'بد' الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو للبعد الكلّيّ ويكون أمّا في الزهرة فخمسة أجزاء وأمّا في عطارد فعشرة أجزاء وذلك ما كان ينبغي ودوه <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.8" style="text-align:center"><a href="#XIII.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.8⟩</span> النوع الثامن في أنّ ما يرى من الظهور والاختفاء الخاصّ للزهرة ولعطارد هو أفق لمّا أدرك بجهات الأبواب <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">أنّ للجهات المثبتة تتّبع في ظهور الزهرة وعطارد واختفائهما ما يعجب أعني أنّ الزمان الذي يكون من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الغروب المسائيّ إلى الصباحيّ الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للزهرة أمّا في أوّل السمكة فإنّما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون يومين وأمّا في أوّل السبيلة فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة عشر يومًا وأمّا في كوكب عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ تشاريقه المسائيّة تنقص وتقلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان ينبغي أن نري <span class="txt" dir="ltr">/H598/</span> في أوّل العقرب وتشاريقه الصباحيّة تنقص وتقلّ إذا كان ينبغي أن نري في أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثور وهكذا يستبين لنا وأوّل ذلك في الزهرة نخطّ شكلًا شبيهًا بالشكل الذي قبله ونثبت أوّلًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن تكون نقطة 'ه' من فلك أوساط البروج في رأس السمكة في الموضع الذي إذا كان فيه كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في البعد الأقرب من فلك تدويره ويكون الشمال من فلك أوساط البروج ستّة أجزاء وثلث جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب وشكل مغيبها المسائيّ الموضع الذي تجتمع فيه زاوية 'بهد' في هذا الإقليم المضروب فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة جزء وأربعة وخمسين جزءًا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون القطر مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا وتر الزاوية العظمى من الزاويتين المحيطين بالزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة فمائة وسبعة عشر جزءًا وأمّا وتر الزاوية الصغرير منهما فسبعة وعشرين جزءًا بالتقريب ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون خطّ 'دب' الذي هو للبعد الكلّيّ خمسة أجزاء فبه يكون خطّ 'ده' خمسة أجزاء وثماني دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H599/</span> ولكن لأنّ الكوكب إلى الشمال من فلك أوساط البروج ستّة أجزاء وثلاث جزء كمثل قوس 'كح' تكون نسبة المائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والسبعة العشر الجزء وإلى السبعة والعشرين الجزء كنسبة الستّة الأجزاء و ثلث الجزء إلى الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحد والنصف الجزء بالتقريب فيكون أمّا خطّ 'كه' فجزءًا ونصف جزء وأمّا خطّ 'دك' الباقي الذي هو بعد الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الشمس في المغيب المسائيّ فيكون فيما يتلوا من الشمس ثلاثة أجزاء وثمانيًا وثلاثين دقيقة </p></section>