<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الفلك الخارج المركز مثبتة جزئين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلتثمائة وستّين جزءًا فبه يكون خمسة أجزاء فكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'باك' يكون خمسة أجزاء وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا فتكون القوس التي على خطّ 'بك' خمسة أجزاء وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة المحيطة بمثلّث 'باك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'اب' للباقي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من تمام نصف الدائرة مائة وأربعة وسبعين جزءًا وستّ عشرة دقيقة ويكون وتراهما أمّا وتر 'بك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فستّة أجزاء وصفر بالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'اب' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وتسعة عشر جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اك' سبعة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسًا وثلاثين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H555/</span> فبه يكون أمّا خط 'بك' فجزئين وثلاثًا وخمسين دقيقة وأمّا خطّ 'اب' فتسعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وإحدى وثلاثين دقيقة وبذلك المقدار يكون خطّ 'بل' الذي هو مساو لخطّ 'كط' أربعة أجزاء وستًّا وثلتثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فلأنّ مربّع 'اب' مربّع 'بل' فيكون منهما مربّع 'ال' يكون طول خط 'ال' سبعة وخمسين جزءًا واثنتين وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ❊ وكذلك لأنّ خطّ 'لط' الذي هو مساو لخطّ 'بك' يكون بذلك المقدار جزئين وثلاثًا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومربّع خطّ 'ال' مع مربّع خطّ 'لط' يكون منهما مربّع خطّ 'اط' فيكون طول 'اط' بذلك المقدار سبعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وستًّا وأربعين دقيقة فبالمقار الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'طل' فخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وتسعًا وخمسين دقيقة وأمّا زاوية 'طال' التي هي للتباعد في العرض فيكون خمسة أجزاء وأربعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبة يكون جزئين واثنتين وخمسين دقيقة وذلك ما أثبتناه في الجدول الثالث في فصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زحل في السطر الذي فيه عدد المائة والخمسة والثلاثين الجزء ومقابله وأمّا في ميله الأعظم الذي يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في نصف الدائرة الذي للبعد الأقرب فلأنّ خطّ 'اج' الذي هو للبعد الذي لأوّل الحمل يجتمع فيكون سبعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به استبان أن أمّا خطّ 'كم' فصفر واثنتان وعشرون دقيقة وأمّا خطّ جم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأربعة أجزاء وخمس وثلاثون دقيقة ولذلك يكون خطّ 'ام' الباقي ثلاثة وخمسين جزءًا وخمس دقائق وكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون وتر 'اك' ثلاثة وخمسين جزءًا وخمس دقائق لأنّه ليس بخلافة بما نحسّ قدره فبالمقدار الذي به يكون وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اك' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'كم' فصفر وخمسين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H556/</span> وأمّا زاوية 'كام' فيكون صفر وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبذلك المقدار كانت زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'باج' مثبتة خمسة أجزاء فكلّ زاوية 'باك' تكون خمسة أجزاء وثمانيًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون القوس التي على خطّ 'بك' خمسة أجزاء وثمانيًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'باك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اب' للباقي من تمام نصف الدائرة يكون مائة وأربعة وسبعين جزءًا واثنتى عشرة دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بك' فستّة أجزاء وأربع دقائق بالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا وأمّا وتر 'اب' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة وتسعة عشر جزءًا إحدى وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'اك' ثلاثة وخمسين جزءًا وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق فبه يكون أمّا خطّ 'بك' فجزئين وإحدى وأربعين دقيقة وأمّا خطّ 'اب' فكذلك يكون ثلاثة وخمسين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ودقيقة واحدة فلأنّ مربّع خطّ 'اب' مع مربّع خطّ 'بل' يكون منهما مربّع خطّ 'ال' وبذلك المقدار كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> استبان خطّ 'بل' زاوية أجزاء وستّ وثلاثون دقيقة فنحصّل ويكون طول خطّ 'ال' بذلك المقدار ثلاثة وخمسين </p></section>