<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h2 dir="rtl" id="XIII" style="text-align:center"><a href="#XIII" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII⟩</span> القول الثالث عشر من كتاب بطلميوس الذي يقال له المجسطي وفيه من أنواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h2>
<p dir="rtl">العلم أحد عشر نوعًا النوع الأوّل في معرفة جهات مجازات الكواكب الخمسة المتحيّرة في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع الثاني في معرفة وجه الحركة التي لجهات الميل النوع الثالث في معرفة قدر عظم كلّ ميل ووراب يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للكواكب في العرض في كلّ موضع النوع الرابع في وضع كتاب صفة فصول وجداول لتقسيم مجاز الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض النوع الخامس في وضع فصول وجداول لعرض الكواكب الخمسة المتحيّرة النوع السادس في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حساب تباعد الكواكب الخمسة المتحيّرة في العرض النوع السابع في ظهور الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واختفائها النوع الثامن في أنّ ما يرى من الظهور والاختفاء الخاصّ للزهرة ولعطارد موافق لما أدرك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بجهات الأبواب النوع التاسع في ما حدّ وجود والأبعاد الجزؤيّة من الشمس عند ظهور الكواكب واختفائها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع العاشر في وضع فصول وجداول يكون فيها ظهور الكواكب الخمسة المتحيّرة واختفاء وهل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع الحادي عشر فيه صفة تمام الكتاب وما ختم به <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.1" style="text-align:center"><a href="#XIII.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.1⟩</span> النوع الأوّل في معرفة جهات مجازات الكواكب الخمسة المتحيّرة في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ قد بقي من علم الكواكب الخمسة المتحيّرة نوعان أحدهما العلم بمجاز هذه الكواكب الخمسة في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتباعدها من خطّ فلك أوساط البروج والنوع الآخر العلم بأبعادها من الشمس عند ظهورها وعند اختفائها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في المشرق والمغرب وينبغي هاهنا أيضًا أن يقدّم العلم ببعد كلّ واحد منها في العرض لأنّه قد يكون من قبل العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلافات في الظهور والاختفائها أقدار بينه فليقدّم أيضًا أوّلًا كلّ ما هو مشترك من ميل أفلاكها ولأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ أحد منها ترى اختلافه في العرض اختلافين كما يرى اختلافه في الطول اختلافين أحدهما عند آخر أفلاك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج من قبل الفلك الخارج المركز الآخر عند الشمس من قبل ميل فلك التدوير <span class="txt" dir="ltr">/H525/</span> ففي جميعها صيرنا الفلك الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المركز ثابتًا في سطح فلك أوساط البروج وصيرنا فلك التدوير ثابتًا في سطح الفلك الخارج المركز لأنّه كما قد ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس يكون من قبل ذلك الميل اختلاف له كبير قدر في المجاز في الطول ولا في برهانات اختلافات أمّا ما كان إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدر عظم هذا الميل فسنبيّنه فيما بعد من أحد أقسام ما يرى في كلّ واحد منها إذا كان العدد الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للطول المحصّل والذي للأختلاف المحصّل كلّ واحد منهما يكون بعده ربع دائرة بالتقريب أحدهما من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أقصا بعد الشمال أو من أقصا بعد الجنوب في الفلك الخارج المركز والآخر من خاصّة بعده الأبعد في حقّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سطح فلك أوساط البروج ويكون يرى الكواكب يصير مثل الأفلاك الخارجة الماكز على مركز فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج كمثل القمر وعلى الأقطار التي تجوز على أقصا بعد الشمال وأقصا بعد الجنوب كما كنا أثبتنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصير أيضًا مثل أفلاك التداوير إلى أقطارها التي بمثل إلى مركز فلك أوساط البروج وهي الأقطار التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليها ترى أبعادها وأقرب أبعادها التي ترى وأيضًا أمّا في الثلاثة الكواكب المتحيّرة زحل والمشتري والمرّيخ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فقد رصدنا فوجدناه إذا كان كلّ واحد منها في القطعة التي من البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون مجازها في الطول أبدًا <span class="txt" dir="ltr">/H526/</span> نري إلى ناحية الشمال من فلك أوساط البروج وحينئذ يكون أكبر بعدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الشمال إذا كان مجازها في الأبعاد القريبة من أفلاك التداوير منها إذا كان مجازها في الأبعاد البعيدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا كان مجازها في الطول في القطعة التي من البع الأقرب من الفلك الخارج المركز فإنّها نري على خلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك ترى إلى ناحية الجنوب من فلك أوساط البروج وإنّ أقاصي أطراف الشمال التي من الأفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارجة المراكز أمّا في كوكب زحل وكوكب المشتري فيكون في أوّل الميزان وأمّا في كوكب المرّيخ ففي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء السرطان وقريبًا من حقّ البعد الأبعد فيجتمع من هذا أن تكون الأفلاك الخارجة المراكز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا ما كان منها على ما ذكرنا من أجزاء فلك أوساط البروج فإنّ ميله إلى ناحية الشمال وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقطار فميلها إلى الجنوب بقدر مساوي لذلك الميل وأمّا أفلاك التداوير فإنّ ميل </p></section>