<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H587/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.6" style="text-align:center"><a href="#XIII.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.6⟩</span> النوع السادس في حساب تباعد الكواك الخمسة المتحيّرة في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ ما ذكرنا كما وصفنا فلنجعل كأخذ حساب حركة الكواكب الخمسة في العرض على هذه الجهة أمّا حساب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب الثلاثة زحل والمشتري والمرّيخ فنأخذ الطول المحصّل المقوّم فندخله في خاصّة أعداد الفصول التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكلّ واحد منها أمّا الذي لكوكب المرّيخ فندخله بذاته وأمّا الذي للمشتري فندخله بعد أن ننقص منه عشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأمّا الذي لزحل فندخله بعد أن نريد عليه خمسين جزءًا ونأخذ ما يقابله من الدقائق في الجدول الخامس الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للعرض فنثبته على حدّته وكذلك نأخذ العدد المحصّل من الاختلاف فندخله في جدول تلك الأعداد فما قابله من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلاف العرض إن كان الطول المحصّل وقع في السطور الخمسة العشر الأوّل أخذنا اختلاف العرض الذي يقابله <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الجدول الثالث وإن وقع الطول المحصّل فيما بعد ذلك من السطور أخذنا اختلاف العرض الذي يقابل ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العدد في الجدول الرابع فضربنا ذلك في الدقائق المثبتة في الجدول الخامس فما بلغ فهو الذي نحصّل لنا من تباعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب من فلك أوساط البروج فإن كان ما أخذنا من اختلاف العرض إنّما أخذناه من الجدول الثالث فإنّ الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون إلى ناحية الشمال من فلك أوساط البروج وإن كان ما أخذناه من اختلاف العرض إنّما أخذناه من الجدول الرابع فإنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب يكون إلى ناحية الجنوب وأمّا في كوكبي الزهرة وعطارد <span class="txt" dir="ltr">/H588/</span> فإنّا نأخذ عدد الاختلاف المحصّل المقوّم أوّلًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فندخله في أعداد خاصّة فصل الكواكب فما قابله ممّا في الجدولين الثالث والرابع اللذين للعرض لكلّ واحد منهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أثبتناه على حدّ به أمّا ما كان فيما سوي جدول عطارد الرابع فإنّا نثبتها بذاتها وأمّا ما كان في جدول عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرابع فإن وقع في الخمسة العشر السطر الأوّل نقصنا من طول عطارد المحصّل عشرة وإن كان وقع فيما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد ذلك من السطور زدنا على طوله المحصّل عشرة ومن بعد ذلك تزيد على الطول المحصّل أبدًا أمّا للزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعين جزءًا وأمّا لعطارد فمائتين وسبعين جزءًا فإن تمّ ما يجتمع دورًا تامًّا نقصناه وأدخلنا الباقي في تلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعداد فما قابله من الدقائق في الجدول الخامس أخذنا قدرها ممّا في الجدول الثالث فما كان أثبتناه أمّا إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقع عدد الطول مع هذه الزيادة في السطور الخمسة العشر الأوّل وكان عدد الاختلاف المحصّل وقع في السطور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة العشر الأوّل أيضًا فإلى ناحية الجنوب وإن كان ذلك العدد وقع فيما بعد ذلك من السطور فإلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال وإن كان عدد الطول الذي ذكرنا يقع في السطور التي تحت الخمسة العشر السطر أمّا إذا كان عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف الذي ذكرنا يقع في السطور الخمسة العشر الأوّل فإلى ناحية الشمال وإن كان يقع فيما بعد ذلك من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السطور فإلى ناحية الجنوب ومن بعد ذلك أيضًا أمّا في كوكب الزهرة فندخل الطول المحصّل بذاته <span class="txt" dir="ltr">/H589/</span> وأمّا في كوكب عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمع زيادة مائة وثمانين جزءًا ندخله في تلك الأعداد فما قابله من الدقائق في الجدول الخامس أخذنا قدرها ممّا في الجدول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرابع فما صار أثبتناه أمّا إذا وقع عدد الطول المدخل كما ذكرنا في السطور الخمسة العشر الأوّل وكان عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف المحصّل فثمانين جزء وإلى مائة وثمانين جزءًا فإلى ناحية الشمال وإن جاور المائة والثمانين الجزء فإلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوب وإذا وقع عدد الطول الذي ذكرنا في السطور التي تحت الخمسة العشر الأوّل أمّا إن كان عدد الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحصّل إلى مائة وثمانين جزءًا فإلى ناحية الجنوب وإن كان أكثر من مائة وثمانين جزءًا فإلى ناحية الشمال ومن بعد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نأخذ من هذه الدقائق التي وجدناها من مدخل الطول الثاني مثل قدرها هي كان من الستّين فما صار أمّا في كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة فنزيد عليه سدسه أبدًا إذا كان إلى الشمال وأمّا في كوكب عطارد فنزيد عليه نصفه وربعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أبدًا إذا كان إلى ناحية الجنوب وكذلك نعلم من اختلاط الثلاثة الوجوه التي ذكرنا مجاز هذين الكوكبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى في العرض من فلك أوساط البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H590/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.7" style="text-align:center"><a href="#XIII.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.7⟩</span> النوع السابع في ظهور الكواكب الخمسة المتحيّرة واختفائها <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ قد تقدّم العمل في تباعد الكواكب الخمسة في العرض من فلك أوساط البروج يبقى أن نتمّم ما يعرض في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة الكواكب بما ينبغي النظر فيه ممّا يعرض من ظهورها واختفائها وأبعادها من الشمسي في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك أوساط البروج عند ظهورها واختفائها كذلك يعرض في هذه الكواكب من أسباب كثيرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوّلها الذي من قبل اختلاف عظم أجرامها والسبب الثاني الذي من قبل اختلاف ميل فلك أوساط </p></section>