<section class="txtsrc"><p dir="rtl">وأيضًا في شكل ميل الشكل الذي قبله لأنّ في التشريق الصباحيّ تكون زاوية 'بهد' تسعة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فلذلك بالمقدار الذي به يكون القطر مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا فبه يكون وتر الزاوية الصغرى من المحيطتين بالزاوية القائمة ثمانية وستّين جزءًا ويكون وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية العظمى منهما تسعة وتسعين جزءًا بالتقريب وتجتمع النسب وتكون هي تلك النسب أمّا نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثمانية والستّين الجزء إلى المائة والعشرين من الجزء فكنسبة الخمسة الأجزاء إلى الثمانية الأجزاء والتسع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والأربعين الدقيقة وأمّا نسبة الثمانية والستّين لجزء إلى البسعة والسسين الجزء كنسبة مته أجزا ولث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء إلى تسعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقة فنحصّل خطّ 'ده' ويكون بذلك المقدار ثمانية أجزاء وتسعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون خطّ 'كه' الذي هو لاختلاف العرض تسعة أجزاء وثلتث عشرة دقيقة ويبقي خطّ 'دك' وبيّن أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون إلى ما يتلوا من الشمس أربعًا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H600/</span> وكان موضع الكوكب في المغيب المسائيّ كذلك إلى ما يتلوا ثلاثة أجزاء وثمانيًا وثلاثين دقيقة فكانت حركته في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان الذي من المغيب المسائيّ إلى الشروق الصباحيّ أقلّ من حركة الشمس أعني أقلّ من حركة نفسه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب من أجل التقدّم الذي يكون في فلك التدوير ثلاثة أجزاء وأربع عشرة دقيقة فلأنّ الكوكب ينقل إلى نكس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج قدر هذه الأجزاء كما قد يستبين من فضل جداول الاختلاف إذا كان في البعد الأقرب من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير تكون حركته جزءًا واحدًا وربع جزء فهذا هو ما يقطعه الكوكب بحركته الوسطى في يومين بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبيّن أنّ بهذا القدر يكون زمان هذا البعد على ما يتّبع ما يرى وأيضًا في مثل هذا الشكل نثبت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن تكون نقطة 'ه' في أوّل السبيلة في الموضع الذي إذا كان كوكب الزهرة فيه كان في البعد الأقرب من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تدويره يرى إل الجنوب من فلك أوساط البروج ستّة أجزاء وثلت جزء وبالتقريب وليكن الاختفاء المسائيّ أوّلًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانت زاوية 'بهد' تسعة وستّين جزءًا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به يكون القطر مائة وعشرين جزءًا فيه يكون وتر الزاوية الصغرى المحيطين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالزاوية القائمة ثمانية وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H601/</span> ويكون وتر الزاوية العظمى منها تسعة وتسعين جزءًا بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلأنّ النسب هي مثل النسب التي تكون في التشريق الصباحيّ في أوّل السمكة وإذا كان البعد في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كذلك بمثل ذلك القدر نحصّل قوس 'هد' فيكون ثمانية أجزاء وتسعًا وأربعين دقيقة وقوس 'له' التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لاختلاف العرض تسعة أجزاء وثلاث عشرة دقيقة دقيقة ويكون كلّ خطّ 'لد' الذي هو بعد الكوكب إلى ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يتلوا من الشمس ثمانية عشر جزءًا ودقيقتين وكما ذكرنا يصير خصّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الأجزاء كما هو في فضول جداول الاختلاف على حركة الشمس وحركة الكوكب جميعًا </p></section>