<section class="txtsrc"><p dir="rtl">كان حدّ البعد الأصغر فإنّما نريد أربعة دقائق فقط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وذلك ما لم يكن يمكن أن نعلم من الأرصاد البتّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا فلنثبت البعد الأعظم لعطارد أعني الذي يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيه نسبة خطّ 'اب' إلى خطّ 'بد' كنسبة التسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والستّين الجزء إلى الاثنين والعشرين الجزء والثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ادقيقة فيكون من أجل ما قدّمنا فوق تجتمع خطّ 'اد' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون بذلك المقدار خمسة وستّين جزءًا وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون خطّ 'دز' واحدًا وعشرين جزءًا وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ولكنّ هاهنا أيضًا تكون زاوية 'دزح' التي هي للميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهي مثبتة أربعة عشر جزءًا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا ويكون خطّ 'دح' من أجل ذلك أربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشر جزءًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'دز' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'دز' فواحدًا وعشرين جزءًا وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأمّاخطّ 'اد' فكذلك خمسة وستّين جزءًا وأربع عشرة دقيقة فبذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار يكون خطّ 'دح' جزئين وستَّا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اد' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فأربعة أجزاء وسبعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H579/</span> وأمّا زاوية 'داح' التي هي للتباعد الأعظم في العرض فيكون أربعة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربعة الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى خطّ 'بد' كنسبة السبعة الخمسين الجزء إلى الاثنين والعشرين الجزء والثلاثين الدقيقة ومن أجل 'دا' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون جزئين وسبع عشرة دقيقة وفي البعد الأصغر تكون نسبة خطّ 'اب' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا خطّ 'اد' بذلك المقدار فاثنين وخمسين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'دز' فعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة فلأنّ من أجل هذا المثل نثبت نسبة خطّ 'زد' إلى خطّ 'دح' كنسبة المائة والعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء وإلى الأربعة العشر الجزء والأربعين الدقيقة فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ 'دز' فعشرين جزءًا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ 'اد' فكذلك اثنين وخمسين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة وخطّ 'دح' يكون بذلك المقدار جزئين واثنتين وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اد' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'دح' فخمسة أجزاء وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة وأمّا زاوية 'داح' فيكون خمسة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون جزئين وستًّا وأربعين دقيقة فخالف التباعد الأعظم في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يكون في الحدّ الأوسط وهو مثبت هاهنا جزئين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف جزء أمّا الذي يكون في البعد الأبعد فإلى النقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بثلاث عشرة دقيقة وأمّا الذي يكون في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقرب فإلى الزيادة بستّ عشرة دقيقة التي يدلّها في </p></section>