<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الوسطى في الطول في موضع البعد الأقرب في فلك التدوير إلى ما يتقدّم وهو رجوع الكوكب سبعة أجزاء ونصف جزء بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك لأنّ التشريق الصباحيّ الذي يكون في أوّل السبيلة إذا كانت زاوية 'بهد' مائة وأربعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به يكون القطرمائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون وتر الزاوية العظمى من المحيطين بالزاوية القائمة مائة جزء وسبعة عشر جزءًا ويكون وتر الصغرى منهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وعشرين جزءًا وتجتمع النسب التي كانت أيضًا فيكون مثل النسب التي في تختفاء الزهرة المسائيّ الذي كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل السمكة فنحصّل قوس 'ده' ويكون بذلك المقدار خمسة أجزاء وثماني دقائق وقوس 'هل' التي هي لاختلاف العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وأحد وثلاثون دقيقة فيكون كلّ قوس 'دل' التي هي بعد الكوكب من الشمس إلى ما يتقدّم يعني الرجوع ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثمانيًا وثلاثين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H602/</span> فتكون خصّتها على مثل تلك الجهة في البعد الأقرب من فلك التدوير جزئين ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء بالتقريب فجميع الأجزاء التي يتحرّكها كوكب الزهرة من الختفاء المسائيّ إلى التشريق الصباحيّ في فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة أجزاء بقدر ما تحرّك في هذه الستّة عشر على ما يتّبع ما يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن بعد ما تقدّم من تبيين ما ذكرنا فلننظر فيما يعرض في تشاريق عطارد الكسوفيّة وأوّلًا أنّه إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في أوّل العقرب وإن كان عند ذلك يكون بعده الأعظم إلى توالي البروج وهو مسائيّ فإنّه لا يمكن أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى ولنثبت صورة لتشاريقه ولتكون نقطة 'ه' من فلك وساط البروج في أوّل العقرب حيث تكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ند' في العقرب تسعة وستّين جزءًا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون القطر مائة وعشرين جزءًا فبه يكون وتر الزاوية الصغرى من الزاويتين المحيطتين بالزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثمانية وستّين جزءًا ويكون وتر العظمى منهما تسعة وثلاثين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H603/</span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بد' الذي هو </p></section>