<section class="txtsrc"><p dir="rtl">البروج عند أفلاك الآفاق والسبب الثالث الذي من قبل مجاز أنّها في العرض فإنّا إن توهّمنا أيضًا قطعتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلكين عظيمين أحدهما فلك الأفق وقطعته خطّ 'اب' والآخر فلك أوساط البروج وقطعته خطّ 'جد' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون علامة نقطة 'ه' موضع التقاطع المشترك أمّا مشرقيّ وأمّا مغربيّ والميل إلى ناحية الجنوب عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطتي 'ج' و'ا' وتكون نقطة 'د' مركز الشمس وخطّطنا عليه وعلى قطب الأفق <span class="txt" dir="ltr">/H591/</span> أيضًا قطعة من فلك عظيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليها 'زند' وفرضنا طلوع الكوكب أوغيبوبته على أفق 'اهب' فبيّن أنّ الكوكب إذا كان على فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج أنّه يكون على نقطة 'ه' وإذا اشتمل عنه يكون على نقطة 'ح' وإذا أجنب عنه يكون على نقطة 'ط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإنّ نحن أخرجنا من نقطتي 'ح' و'ط' إلى فلك أوساط البروج عمودي 'حك' و'طل' فيصير أيضًا ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب إذ بعده من الشمس أبدًا قوس بقدر واحد تحت الأرض مثل قوس 'بد' يكون عند ذلك أمّا ظهوره وتشريقه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا اختفائه وفساده فإنّ في هذا الفلك العظيم المخطوط هكذ تكون الأبعاد المتساوية تحت الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبقدر ذلك يكون إشراق نور الشمس <span class="txt" dir="ltr">/H592/</span> فإذا كان ذلك أوّلًا مختلفًا في الكواكب المختلف عظم أجرامها على ما يتّبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّه وإن كانت الأسباب كلّها واحدة فبالاضطرار أن تكون القسيّ التي توتر زاوية قائمة من فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج على القسيّ التي تشبه بعد خطّ 'هد' مختلفة وأن يكون في الكواكب العظيمة الأجرام أصغر وبيّن أنّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون في الكواكب الصغيرة الأجرام أعظم وكذلك أن ثبت خطّ 'بد' على قدر واحد في كوكب واحد تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاوية 'بهد' التي هي لميل فلك أوساط البروج مختلفة أمّا من قبل اختلاف البروج وأمّا من قبل اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المواضع المسكونة وتكون أيضًا القوس التي لبعد خطّ 'هد' مختلفة ويكون أعظم من الزاوية المثبتة التي تنقص <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتصغر وأصغر من التي تنشوا وتزيد وكذلك أيضًا يعرض في السسب الأوّل أن يكون الميل واحدًا وألّا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب في فلك أوساط البروج ولكنّ أمّا على نقطة 'ح' إلى الشمال منه وأمّا على نقطة 'ط' إلى الجنوب منه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا يكون أن يكون أوّل ظهور الكوكب أو أوّل اختفائه إذا كان بعده بقدر قوس 'ده' ولكن إذا كان الشمال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك أوساط البروج وكان بعده بقدر قوس 'دك' من فلك أوساط البروج التي هي أصغر وإذا كان إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوب وكان بعده قدر قوس 'ده' التي هي أعظم فبالاضطرار يجب في البحث عن الأقدار الجزوئية أن يعرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوّلًا على كلّ واحد من الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="txt" dir="ltr">/H593/</span> عظم الأقدار الكلّية التي لقسيّ 'بد' من التشاريق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي كانت في الأرصاد الصحيحة غير المشكوك فيها وهي الأرصاد الصيفيّة التي تكون في أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشرطان من أجل صفا الهواء ورقته في ذلك الوقت ومن أجل حسن تعديل وتقدير أميال فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج عند الآفاق فقد نجد في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البحث بمثل هذه الأرصاد الشرق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ في أوّل الشرطان تشرق الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان بعد كلّ واحد منها من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع الشمس الحقّيّ أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زحل فأربعة عشر جزءًا وأمّا المشتري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فاثنى عشر جزءًا ونصف وربع جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا المرّيخ فأربعة عشر جزءًا ونصف جزء وأمّا كوكب الزهرة إذا كان مساويًا فخمسة أجزاء وثلثي جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا كوكب عطارد إذا كان مسائيًّا فأحد عشرين جزءًا ونصف جزء وإذ ما ذكرنا من هذا ثابت كما ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلنخطّ شكل هذه الصورة بقدر ما لا يكون اختلاف في قدر عظم هذه القسيّ إذا نحن جعلنا النسب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى أوتارها التي ليس لها اختلاف محسوس لمّا في ذلك من الإيجاز واليسر والسهولة ولتكن نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ه' موضع التقاطع المشتري لفلك أوساط البروج وفلك الأفق الذي يكون فيه هذه التشاريق في أوّل </p></section>