<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ذلك القدر من الخمسة الأجزاء ومن التسعة الأجزاء وجدنا حينئذ زاوية 'جهك' ثلاثة أجزاء وثلث جزء وزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دهس' بذلك المقدار ستّة أجزاء ووجدنا كلّ واحدة من زاويتي 'اهج' و'بهد' الباقيّة على ما يتّبع التي هي لميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلك الحارج المركز جزءًا واحدًا ومن ذلك نجد قوس 'طك' التي هي لميل فلك التدوير جزئين وربع جزء ولأنّ هذا القدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو المثبت في فضل جداول الاختلاف بالتقريب أعني قدر الزاويتين الموجودتين زاوية 'جهك' وزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'دهس' أمّا في زحل والمشتري فإنّا نجد مجازهما الذي يكون على قطع الأبعاد البعيدة من الأفلاك الخارجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المراكز ليس بخلاف مجازهما الذي يكون على قطع الأبعاد القريبة المتقابلة بشيء محسوس على كلّ وجه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوجهين <span class="txt" dir="ltr">/H541/</span> من قبل قياسنا المجازات التي تكون في الأبعاد البعيدة من أفلاك التداوير بالتي يكون في الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القريبة منها فبذلك علمنا هذا وكما أنّه قد يستبين لنا بالأرصاد الجرئيّة في أوقات ظهورهما واختفائهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ أكثر بعدهما يكون إلى الشمال وإلى الجنوب أمّا زحل فجزئين بالتقريب وأمّا المشتري فجزءًا واحدًا وفي مجازهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أطراف الليل أمّا زحل فقدر ثلاثة أجزاء وأمّا المشتري فقدر جزئين فلأنّ من اختلافهما تبيّن أنّ الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي عند موضع أبصارنا يوترها قسي متساوية عند الأبعاد البعيدة وعند الأبعاد القريبة من قسي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير تكون نسب القسي التي تكون عند الأبعاد البعيدة إلى التي تكون عند الأبعاد القريبة أمّا في زحل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فنسبة ثمانية عشر إلى ثلاثة وعشرين وأمّا في المشتري فنسبة تسعة وعشرين إلى ثلاثة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون قوس 'زح' و'طك' من فلك التدوير متساويتين وتكون نسبة زاوية 'جهز' إلى زاوية 'زهك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا في كوكب زحل فنسبة ثمانية عشر إلى ثلاثة وعشرين وأمّا في كوكب المشتري فنسبة تسعة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ثلاثة وأربعين ولكنّ زاوية 'جهك' التي هي لفضل ما بين المجازين في العرض في الكوكبين كليهما يبقى أن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا واحدًا <span class="txt" dir="ltr">/H542/</span> فعلى هذه النسب المثبتة إذا نحن قسمنا هذا الجزء الواحد بنصفين تحصّل زاوية 'زهح' فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا في زحل فأربعًا وثلاثين دقيقة وأمّا في المشتري فستًّا وثلاثين دقيقة فيبقى أن تكون زاوية 'اهج' الباقية التي هي لميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلك الخارج المركزأمّا في زحل فجزئين وستًّا وعشرين دقيقة وأمّا في المشتري فجزءًا واحدًا وأربعًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة اللتين استعملنا بدلهما من أجل حسن التقدير الجزئين والنصف لزحل والجزء والنصف الجزء للشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تامّتين ❊ ومن هنالك قوس 'طك' التي هي لميل فلك التدوير تجتمع فيكون أمّا في زحل فأربعة أجزاء ونصف جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا في المشتري فجزئين ونصف جزء فإنّ هذه الأجزاء هي مثبتة في فصول جداول الاختلاف لكلّ واحد منهما وأيضّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هما الزاويتان الموجود قدر عظمهما بالتقريب زاوية 'زهح' وزاوية 'زهك' وذلك ما كان ينبغي وجود </p></section>