<section class="txtsrc"><p dir="rtl">طول خطّ 'اط' بذلك المقدار اثنين وأربعين جزءًا وستًّا وعشرين دقيقة فبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'كط' فستّة وثمانين جزءًا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة وأمّا زاوية 'طاك' التي هي للزيادة والنقصان الذي للطول فيكون اثنين وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وثلاث دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّة وأربعين جزءًا ودقيقتين بالتقريب وقد كان استبان أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الميل بذلك المقدارستّة وأربعين جزءًا فقد نقص زيادة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونقصان الطول من أجل ميل فلك التدوير دقيقتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الجزء الواحد وذلك ما كان ينبغي وجوده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا لكي نبيّن مجازات عطارد نخطّ صورة تشبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصورة التي قبل هذه الصورة وتكون قوس 'هط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثبتة خمسة وأربعين جزءًا فيكون كلّ واحد من خطّي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بك' و'كط' تجتمع أيضًا فتكون أربعة وثمانين جزءًا واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'بط' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H549/</span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'بط' نصف فلك التدوير اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة وخطّ 'اب' الذي هو للبعد الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للأميال العظمى ستّة وخمسون جزءًا وأربعون دقيقة فإنّ هذا كلّه قد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدّمنا بيانه يكون كلّ واحد من خطّي 'بك' و'كط' خمسة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسًا وخمسين دقيقة وأيضًا لأنّ زاوية 'ابه' التي هي لميل فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير مثبتة ستّة أجزاء وخمس عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون اثنى عشر جزء وثلاثين دقيقة فتكون القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ 'لك' اثنى عشر جزءًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'بلك' القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'بل' للباقي من تمام نصف الدائرة يكون مائة جزء وسبعة وستّين جزءًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ويكون وتراهما أمّا وتر 'كل' فثلاثة عشر جزءًا وأربع دقائق بالمقدار الذي به يكون وتر 'بك' مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا ويكون وتر 'بل' بذلك المقدار مائة جزء وتسعة عشر جزءًا وسبع عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به استبان أنّ خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'بك' خمسة عشر جزءًا وخمس وخمسون دقيقة وخطّ 'اب' مثبت ستّة وخمسين جزءًا وأربعين دقيقة فبه يكون أمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'كل' فجزءًا واحدًا وأربعًا وأربعين دقيقة وكذلك خطّ 'بل' يكون خمسة عشر جزءًا وتسعًا واربعين دقيقة ويكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الباقي بذلك المقدار أربعين جزءًا وإحدى وخمسين دقيقة وخطّ 'لم' الذي هو مساو لخطّ 'كط' بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة عشر جزءًا وخمسًا خمسين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H550/</span> فلّنّ مربّع خطّ 'ال' مع مربّع خطّ 'لم' يكون منهما مربّع 'ام' فيحصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> طول خطّ 'ام' فيكون ثلاثة وأربعين جزءًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'لم' خمس عشر جزءًا وخمسًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'ام' مائة عشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'لم' فثلاثة وأربعين جزءًا وأربعًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وأمّا زاوية 'لام' التي هي لزيادة ونقصان الطول فيكنن اثنين وأربعين جزءًا وأربعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار </p></section>