<section class="txtsrc"><p dir="rtl">أبعادها القريبة أبدًا إلى ناحية ميل الأفالك الخارجة المراكز عن الأقطارالتي على زوايا قائمة التي تجوز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على أبعادها البعيدة وهي موازية لسطح فلك أوساط البروج ثانية المواز له أبدًا. وأمّا في الزهرة وفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عطارد فقد رصدنا فوجدناه أنّه إذا كان مجازها في الطول على الأبعاد البعيدة أو الأبعاد القريبة من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز فعند ذلك يكون لما حركات أفلاك التداوير التي تكون في الأبعاد القريبة وإنّها ليس يغادر في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من التي تكون في الأبعاد البعيدة <span class="txt" dir="ltr">/H527/</span> ولكنّها يكون ميلها إمّا إلى الشمال من فلك أوساط البروج وإمّا إلى الجنوب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا في كوكب الزهرة فإلى الشمال أبدًا وأمّا في كوكب عطارد فعلى خلاف ذلك إلى الجنوب أبدًا وأمّا مجازهما الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون في الأبعاد العظمى فإنّ خلاف بعضها لبعض يكون بالاختلاف الأكثر أعني الصباحيّة للمسائيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا إذا كانت في الأبعاد البعيدة أو في الأبعاد القريبة من أفلاك التداوير أعني الاختلاف الذي يكون من قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلك الخارج المركز فإلى خلاف ذلك بقدر مساوي أيضًا للبعد الذي يتلوا المسائيّ الأعظم أمّا في كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة فإنّه إذا كان في البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز فإنّ البعد عند ذلك يكون إلى ناحية الشمال وإذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في البعد الأقرب كان البعد إلى ناحية الجنوب أمّا في كوكب عطارد فإنّه على خلاف ذلك إذا كان في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد من الفلك الخارج المركز فإنّ البعد يكون إلى ناحية الجنوب وإذا كان في البعد الأقرب يكون البعد إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ناحية الشمال وإذا كان مجازهما المحصّل في الطول على العقدتين فعند ذلك تكون الأبعاد التي عن جنبتي الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعيدة والأبعاد القريبة من أفلاك التداوير ربع دائرة ويكونان كلاهما في سطح فلك أوساط البروج ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجاز الذي على الأبعاد القريبة بخلاف المجاز الذي على الأبعاد البعيدة بالاختلاف الأكثر فأمّا في كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ الميل يكون أمّا إذا كان الكوكب في العقدة التي في نصف الدائرة الذي النقصان فإنّ الميل يكون إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوب وأمّا إذا كان في العقدة التي تقابلها <span class="txt" dir="ltr">/H528/</span> فإنّ الميل يكون إلى ناحية الشمال وأمّا في كوكب عطارد أيضًا فعلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خلاف ذلك أمّا إذا كان على العقدة التي في نصف الدائرة الذي للنقصان فإنّ الميل يكون إلى ناحية الشمال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا كان في العقدة التي تقابلها يكون الميل إلى ناحية الجنوب فيجتمع من هذا أن يكون أمّا ميل الأفلاك الخارجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المراكز فإنّها تتحرّك وتدور مع أدوار أفلاك التداوير أمّا إذا كان في العقد فإذا صارت في سطح فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج وأمّا إذا كانت في الأبعاد البعيدة أو الأبعاد القريبة فبالاختلاف الأكثر أمّا في كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة فإنّها تصير فلك التدوير إلى ناحية الشمال وأمّا في كوكب عطارد فإلى ناحية الجنوب وأمّا أفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التداوير فإنّ لها اختلافين أمّا أقطار التي تجوز على الأبعاد البعيدة التي ترى فإنّ أكثر ميلها عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقدتين اللتين للأفلاك الخارجة المراكز وأمّا التي هي من هذه الأقطار على زوايا قائمة فهنا لك يكون أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ورائها فبهذا الاسم واللقب نميّز هذا الميل بالأبعاد البعيدة والأبعاد القريبة التي للأفلاك الخارجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المراكز والذي خلاف ذلك أنّ تلك إنّما تصير الميل في سطح الفلك للخارج المركز على أبعاده البعيدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأبعاده القريبة وأمّا هذه فإنّها تكون في سطح فلك أوساط البروج في موضع العقد التي ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهكذى تجتمع فتكون جملة الجهات أمّا الأفلاك الخارجة المركز التي للكواكب الخمسة المتحيّرة فإنّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H529/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.2" style="text-align:center"><a href="#XIII.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.2⟩</span> النوع الثاني في معرفة وجه الحركة التي لجهات الميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">مائلة عن سطح فلك أوساط البروج وهي على مركز 'ه' ولكنّ أمّا في زحل والمشتري والمرّيخ فثابتة دائمة الثبات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على ذلك فيكون مجاز أفلاك التداوير التي تقابل بعضها بعضًا إلى خلاف حركة العرض وأمّا في كوكبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزهرة وعطارد فإنّهما تنقلان مع أفلاك التداوير حتّى تصير إلى ذلك العرض أمّا في كوكب الزهرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإلى الشمال أبدًا وأمّا في كوكب عطارد فإلى الجنوب ومن أفلاك التداوير أمّا أقطارها التي تجوز على الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعيدة التي ترى فتكون من ابتداء محدود في سطح الفلك الخارج المركز تديرها دوائر صغار تقابل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أطرافها التي في الأبعاد القريبة وتكون أقدارها مثل أقدار التباعد في العرض وتكون قائمة عند </p></section>