<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.9" style="text-align:center"><a href="#XIII.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.9⟩</span> النوع التاسع في مأخذ وجود الأبعاد الجزئيّة من الشمس عند ظهور الكواكب واختفائها <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن هنالك استبان في الجملة أنّه إذا كانت قسيّ 'بد' في كلّ واحد من الكواكب الخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثبتة معلومة وكان موضع نقطة 'ه' بحيث التقاطع معلومة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه أوّل البروج فمن أجل ذلك تكون زاوية 'بهد' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معلومة فتعلم قوس 'ده' ومجاز العرض الذي في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مساء هذا البعد من بعد الكوكب أعني قوس 'كح' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقوس 'طل' ومن أجل ذلك نعلم قوس 'كه' وقوس 'هل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا البعد الذي يرى الذي هو قوس 'دك' أو 'دل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعلى مثل هذه الجهة نحسب أيضًا في جميع البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليلا يظيل الكتاب في كلّ واحد من الكواكب الخمسة <span class="txt" dir="ltr">/H605/</span> ويكتفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في ذلك بالمثال الذي للإقليم الأوسط فيما يرى من ظهور الكواكب واختفائها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبعدها من موضع الشمس الحقّيّ عند ذلك كان الكوكب في رؤوس البروج وأثبتنا ذلك لسهولته <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند الاستعمال في خمسة فصول للخمسة الكواكب كلّ فضل منها يحيط باثنى عشر سطرًا الثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل من الخمسة لزحل والمشتري والمرّيخ فجعلناها ثلاثة جداول الجدول الأوّل منها فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رؤوس البروج الاثنى عشر الثواني من الجداول تكون فيها الأبعاد التي للتشاريق الصباحيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثوالث من الجداول للتغاريب المسائيّة والفضلان الباقيان لكوكبي الزهرة وعطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في خمسة جداول الأوّلان منها تكون فيهما رؤوس البروج الاثنى العشر والجدولان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثانيان تكون فيهما أبعاد التشريق المسائيّة والجدولان الثالثان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون فيهما أبعاد التغاريب المسائيّة وأيضًا في الجولين الرابعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون فيهما أبعاد التشاريق الصباحيّة والجدولان الخامسان تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيهما أبعاد التغاريب الصباحيّة وهكذا صفة صنعة الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H606/ /H607/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.10" style="text-align:center"><a href="#XIII.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.10⟩</span> النوع العاشر في وصف فصول جداول يكون فيها طهور الكواكب الخمسة المتحيّرة واختفائها</h3>
<p><span class="txt">⟨*The tables for phases, f. 218.⟩</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>