<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.4"><a href="#XIII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.4⟩</span> النوع الرابع في وضع كتاب صفة فصول وجداول لتقسيم مجازات الكواكب الخمسة في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">فمن ما ذكرنا من هذا وجدنا تقويم عظم الأقدار الكلّيّة التي للأمثال العظمى التي للأفلاك الخارجة المراكز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولأفلاك التداوير ولكي نستطيع كلّما أردنا وجود مجازات أبعاد العرض الجزئيّة باليسيرخطّطنا فصولًا لجدول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب الخمسة المتحيّرة <span class="txt" dir="ltr">/H543/</span> أمّا سطورها فخمسة وأربعين سطرًا بقدر عدد سطور الاختلاف لكلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منها سطرًا وأمّا الجدول فخمسة جداول الأوّلان منها لكلّ كوكب يكون فيهما الأعداد المشتركة على ما هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في سائر الجداول ويكون في الجداول الثوالث خصّص الأبعاد في العرض من فلك أوساط البروج التي تصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للقطع الجزئيّة من أفلاك التداوير في الأمثال العظمى أمّا ما للزهرة ولعطارد فمن موضعي العقدتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الّلتين لفلكيهما الخارجي المركزين وأمّا للثلاثة الكواكب الباقية فمن أقصا بعد الشمال الذي لأفلاكهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارجة المراكز وهي هذه الثلاثة الكواكب تكون في الجداول الروابع الخصص التي لأقصا بعد الجنوب من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أفلاكها الخارجة المراكز ونعلّم مع هذا في هذه الثلاثة الكواكب أكثر تباعد الأفلاك الخارجة المراكز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الشمال وإلى الجنوب وصيّرنا كتابنا في هذه القطع أمّا كوكبي الزهرة وعطارد فبمأخذ واحد أيضًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على هذه الجهة بخطّ في السطح القائم الزاوية عند سطح فلك أوساط البروج خطًّا عليه 'ابج' يكون هو التقاطع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشترك للسطحين جميعًا ويكون خطّ 'دبه' موضع التقاطع المشترك مع سطح فلك التدوير <span class="txt" dir="ltr">/H544/</span> ويكون مركز فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج نقطة 'ا' ومركز فلك التدوير نقطة 'ب' وخطّ 'اب' البعد الذي يكون في الأمثال العظمى التي لأفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التداوير ونخطّ على نقطة 'ب' فلك تدوير عليه 'دزهح' ونخرج قطر 'زبح' قائمًا على قطر 'ده' وليكن سطح فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير عند هذا قائمًا فتكون الخطوط التي نخرج فيه إلى خطّ 'ده' على زاوية قائمة وتكون الخطوط الأخركلّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موازية لسطح فلك أوساط البروج ويكون خطّ 'زح' وحده فيه وإذا كانت نسبة 'اب' إلى 'به' معلومة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقدر عظم الميل أعني زاوية 'ابه' معلومًا بطلب وجود مجازات الكواكب في العرض إذا كان مثلًا أقول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعدها من نقطة 'ه' الذي هو البعد الأقرب من فلك التدوير خمسة وأربعين جزءًا بالمقدار الذي به يكون فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H545/</span> فلأنّ فصول الاختلاف بالمجازات التي تكون في الطول من أجل هذه الأمثال نريد أن نبيّنها معها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهذه إنّما يكون فيما بين نقطة 'ه' التي هي البعد الأقرب وبين مجاز 'زح' وذلك أكثر ما ينبغي أن يكون الاختلاف من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل أنّ المجازات التي تكون في مواضع النقط التي ذكرنا هي مثل التي تكون من غير مثل ولنفصّل قوسًا لهذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخمسة والأربعين الجزء التي ذكرنا ولتكن قوس 'هط' ونخرج أعمده أمّا إلى خطّ 'به' فعمود 'طك' وأمّا إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سطح فلك أوساط البروج فعمود 'كل' وعمود 'طم' ونخرج خطوط 'طب' و'ام' و'اط' وإنّ ذا الأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأضلاع المربّع الذي عليه 'لكطم' قائم الزوايا متوازي الأضلاع المتقابلة من أجل أنّ خطّ 'طك' يوازي سطح <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك أوساط البروج وأنّ الذي يحيط بالزيادة والنقصان الذي للطول هو زاوية 'لام' الذي يحيط بالمجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض هو زاوية 'طام' وأنّ زاويتي 'الم' و'امط' قائمتان من أجل أنّ خطّ 'ام' يقع في سطح فلك أوسوط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج فمن هنالك يستبين ما ذكرنا ونريد أن نبيّن كم قدر عظم المجازين المطلوبين لكلّ واحد من الكوكبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللّذين قدّمنا ذكرهما وأوّل ذلك ي كوكب الزهرة فلأنّ قوس 'هط' خمسة وأربعون جزءًا بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H546/</span> تكون زاوية 'هبط' التي عند مركز فلك التدوير خمسة وأربعين جزءًا بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا فبه تكون تسعين جزءًا فيكون كلّ قوس من قوسي 'بك' و'كط' تسعين جزءًا بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'بطك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا يكون وتر كلّ واحد منهما أربعة وثمانين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'بط' مائة وعشرين جزءًا فبالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'بط' نصف قطر فلك التدوير ثلاثة وأربعين جزءًا وعشر دقائق وخطّ 'اب' الذي هو للبعد الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّين جزءًا لأنّ فبه يكون أكثر مثل فلك التدوير فبذلك المقدار يكون كلّ واحد من خطّي 'بك' و'كط' </p></section>