<section class="txtsrc"><p dir="rtl">الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون واحدًا وعشرين جزءًا وسبع عشرة دقيقة وكذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'ام' ثلاثة وأربعين جزءًا وخمسين دقيقة به يكون خطّ 'طم' الذي هو مساو لخطّ 'كل' جزءًا واحدًا وأربعًا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دفقة والذي يجتمع من مربّعيهما هو مربّع خط 'اط' فيكون طول خطّ 'اط' ثلاثة وأربعين جزءًا واثنتين وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'طم' فأربعة أجزاء وأربعًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة وأمّا زاوية 'طام' التي هي للتباعد في العرض فتكون أربعة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا فبه يكون جزئين وستّ عشرة دقيقة وذلك ما نبيّنه أيضًا في الجدول الثالث من فصل كوكب عطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في ذلك السطر أعنى الذي فيه عدد المائة والخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثلاثين الجزء ومقابله وأيضًا من أجل قران الزيادات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقصانات فلنخطّ صورة من غير مثل فلأنّ قد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> استبان أنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ 'اب' ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وأربعين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H551/</span> فبه يكون كلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من خطّي 'كط' و'كب' خمسة عشر جزءًا وخمسًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبيّن أنّ خطّ 'اك' الباقي يكون أربعين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسًا وأربعين دقيقة ومربّع خطّ 'اك' مع مربّع خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'كط' يكون منهما مربّع خطّ 'اط' ويكون طول خطّ 'اط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة وأربعين جزءًا وخمسًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به كان خطّ 'كط' خمسة عشر جزءًا وخمسًا خمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا خطّ 'طك' فثلاثة وأربعين جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا زاوية 'كاط' التي هي لزيادة ونقصان الطول فتكون اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وأمّا بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون واحدًا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وعشرين دقيقة وقد كان استبان في الميل أنّه بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد وعشرون جزءًا وسبع عشرة دقيقة فقد بعضها هنا أيضًا زيادة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونقصان الطول من أجل ميل فلك التدوير ثلاث دقائق من الجزء الواحد أمّا في هذين الكوكبين الزهرة وعطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعلى هذه الجهة تحملنا المجازات التي تكون للأمثال العظمى في العرض لأنّ قوّامها إذا كان الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارج المركز في سطح فلك أوساط البروج <span class="txt" dir="ltr">/H552/</span> وأمّا في الثلاثة الكواكب الباقية فباب آخر في الصورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ في الأمثال العظمى التي للأفلاك الخارجة المراكز قوّام المجازات العظمى التي لأفلاك التداوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن فنل كلّ أمر ينبغي أن نتوهّم معها ما يجتمع من كلّي المثلين من المجازات في العرض ولنخطّ أيضًا في </p></section>