<section class="txtsrc"><p dir="rtl">ثلاثين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة وأيضًا لأنّ زاوية 'ابه' التي هي للمثل جزءان وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه يكون جمسة أجزاء تكون القوس التي على خطّ 'لك' خمسة أجزاء بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث 'بكل' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا وتكون القوس التي على خطّ 'بل' للباقي من تمام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف الدائرة مائة وخمسة وسبعين جزءًا ويكون وتراهما أمّا وتر 'كل' فخمسة أجزاء وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'بك' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'بل' بذلك المقدار مائة جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعة عشر جزءًا وثلاثًا وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'بك' ثلاثين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ 'اب' ستّين جزءًا فذلك المقدار يكون خطّ 'كل' جزءًا واحدًا وعشرين دقيقة ويكون خطّ 'بك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار ثلاثين جزءًا وثلاثين دقيقة وخطّ 'ال' الباقي تسعة وعشرين جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H547/</span> وكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'لم' الذي هو مساوي لخطّ 'كط' ثلاثين جزءًا واثنتين وثلاثين دقيقة فيكون وتر 'ام' بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار اثنين وأربعين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'ام' مائة وعشرين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون خطّ 'لم' ستّة وثمانين جزءًا وتسع عشرة دقيقة وزاوية 'لام' التي هي للزيادة والنقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي للطول يكون حينئذ اثنين وتسعين جزءًا وصفر بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون ستّة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وصفر كذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ 'ام' اثنين وأربعين جزءًا وسبعًا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون خطّ 'طم' الذي هو مساو لخطّ 'كل' جزءًا واحدًا وعشرين دقيقة والمربّعين اللّذين من ضرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ واحد منهما في نفسه إذا جمعًا كان منهما مربّع خط 'اطج' فيكون طول 'اط' بذلك القمدار اثنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا وتسعًا وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طم' قثلاثة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة وزاوية 'طام' التي هي للتباعد في العرض تكون ثلاثة أجزاء وستًّا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون جزءًا واحدًا وثمانيًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة فذلك ما نبيّنه في الجدول الثالث من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فصل جداول الزهرة في السطر الذي فيه عدد المائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمسة والثلاثين الجزء ومقابله ❊ ولكي يقرن فصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف الذي للزيادة والنقصان في الطول نخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صورة شبه هذه الصورة تكون فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيها غير مائل ولأنّا بيّنّا أنّ كلّ واحد من خطّي 'بك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و'كط' ثلاثون جزءًا واثنتان وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون خطّ 'اب' ستّين جزءًا فيكون خطّ 'اك' الباقي تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وثمانيًا وعشرين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H548/</span> والمربّع الذي يكون من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذا الخطّ ومن خطّ 'كط' إذا جمعًا يكون منهما مربّع 'اط' فيكون </p></section>