<section class="txtsrc"><p dir="rtl">دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون جزءًا واحدًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثًا وخمسين دقيقة وذلك ما أثبتناه في الجدول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرابع من جداول فصل المشتري في السطر الذي فيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عدد المائة والخمسة والثلاثين الجزء ومقابله <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن أجل قران الزيادة والنقصان الذي للطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلنخطّ صورة من غير ميل فلانّ على هذا للبعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثبت بالمقدار الذي به يكون كلّ واحد من خطّي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طل' و'جك' ثمانية أجزاء وثماني دقائق به <span class="txt" dir="ltr">/H562/</span> يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'اج' كلّه سبعة وخمسين جزءًا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'اك' الباقي بذلك المقدار تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة ومربّع خطّ 'اك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مع مربّع خطّ كط يكون منهما مربّع خطّ 'اط' فنحصّل طول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'اط' بذلك المقدار خمسين جزءًا ودقيقتين فبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ 'طك' تسعة عشر جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وزاوية 'طاك' التي هي لزيادة الطول ونقصانه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية عشر جزءًا واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون تسعة أجزاء وإحداى وعشرين دقيقة وقد كان تبيّن في الميل أنّه بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار تسعة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة فقد زاد أيضّا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذين الميلين زيادة ونقصان الطول دقيقة واحدة فقط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وذلك ما كان ينبغي وجوده ومن بعد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل نسب كوكب المرّيخ فلنخطّ أوّلًا للميل صورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وليكن كلّ واحد من خطّي 'جك' و'كط' مجتمعًا سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءًا وستًّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جط' نصف قطر فلك التدوير تسعة وثلاثين جزءًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H563/</span> فلأنّ زاوية 'اجه' التي هي لميل فلك التدوير مثبتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزئين وخمس عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي يه تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه تكون أربعة أجزاء وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فتكون القوس التي على 'مك' أربعة أجزاء وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'جبك' القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ 'جم' للباقي من تمام نصف الدائرة مائة وخمسة</p></section>