<section class="txtsrc"><p dir="rtl">جزئًا وثلاث عشرى دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر 'ال' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'بل' فعشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثلاثًا وعشرين دقيقة وأمّا زاوية 'بال' التي هي لزيادة ونقصان الطول فيكون تسعة أجزاء وستًّا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون أربعة أجزاء وثمانيًا وخمسين دقيقة وأيضًا لأنّ بالمقدار الذي يكون به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'لا' ثلاثة وخمسين جزءًا وثلاث عشرة دقيقة فبه يكون خطّ 'طل' الذي هو مساو لخطّ 'بك' جزئين وإحدى واربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فإذا جمع مربّعاهما يكون منهما مربّع خطّ 'اط' فنحصّل ويكون طول خطّ 'اط' بذلك المقدار ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وسبع عشرة دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H557/</span> فبالمقدار الذي به وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'طل' ستّة أجزاء وثلاث دقائق فزاوية 'طال' التي هي للتباعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض يكون خمسة أجزاء وستًّا وأربعين دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون جزئين وثلاثًا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وذلك ما أثبتناه في الجدول الرابع من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جداول فصل زحل في السطر الذي فيه عدد المائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمسة والثلاثين الجزء ومقابله ولكي نثبت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونقرن الزيادات والنقصانات التي للطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الميل الأقرب إلى الأرض نخطّ أيضًا صورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لا يكون فيها ميل واحد فلأنّ بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ 'اج' الذي هو للبعد إذا ذلك سبعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا وأربعين دقيقة فيه يكون كلّ واحد من خطّي 'جك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و'كط' أربعة أجزاء وستًّا وثلاثين دقيقة مثبتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون خطّ 'اك' الباقي بذلك المقدار ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءًا وأربع دقائق ومربّعه مع مربّع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'كط' يكون منهما مربّع خطّ 'اط' نحصّل فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> طول خطّ 'اط' ثلاثة وخمسين جزءًا وستّ عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبالمقدار الذي به يكون وتر 'اط' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'كط' فعشرة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وعشرين دقيقة <span class="txt" dir="ltr">/H558/</span> وأمّا زاوية 'طاك' التي هي لزيادة ونقصان الطول فتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعة أجزاء وخمسًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا فبه تكون أربعة أجزاء وسبعًا وخمسين دقيقة وقد كان استبان في هذين المثّلثين أنّه كان أربعة أجزاء ثمانيًا وخمسين دقيقة فقد زاد زيادة </p></section>