<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونقصان الطول على المثلين كليهما دقيقة واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وذلك ما كان ينبغي وجوده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضًا فلنخطّ أوّلًا الصورة التي في الميل يكون فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما قد قدّمنا بيانه من الكلام والنسب التي قبلت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كوكب المشتري حتّى يكون بالمقدار الذي به يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'جط' نصف قطر فلك تدويره أحد عشر جزءًا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة كلّ واحد من خطّي 'جك' و'كط' يجتمع ويصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية أجزاء وثماني دقائق فلأنّ زاوية 'اجه' التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لميل فلك التدوير مثبتة جزئين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائتمان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء تكون القوس التي على خطّ 'كم' خمسة أجزاء بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'حكم' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءًا <span class="txt" dir="ltr">/H559/</span> والقوس التي على خطّ 'جم' الباقي من تمام لصف الدائرة مائة جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسة وسبعون جزءًا فيكون وتراهما أمّا وتر 'كم' فخمسة أجزاء وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'جك' مائة وعشرين جزءًا ووتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'جم' بذلك المقدار مائة وتسعة عشر جزءًا وثلاث وخمسون دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ 'جك' ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثماني دقائق وخطّ 'اج' الذي هو للبعد الذي لأوّل الميزان اثنين وستّين جزءًا وثلاثين دقيقة فبذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أمّا خطّ 'كم' فصفر وإحدى وعشرين دقيقة وأمّا خطّ 'جم' وكذلك ثمانية أجزاء وثماني دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ 'ما' الباقي أربعة وخمسون جزءًا واثنتان وعشرون دقيقة ولذلك يكون خطّ 'اك' لأنّه بلاختلاف أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من خطّ 'ما' بما لا يحسّ فيكون بذلك المقدار أربعة وخمسين جزءًا واثنتين وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا فبه يكون أمّا خطّ 'كم' فصفر وستًّا وأربعين ن دقيقة وأمّا زاوية 'كام' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وصفر وأربع وأربعون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا وزاوية 'باج' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثبتة لميل الفلك الخارج المركز يكون جزءًا واحدًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءًا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءًا فبه يكون ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء فكلّ زاوية 'باك' تكون ثلاثة أجزاء وأربعًا وأربعون دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءًا فتكون القوس التي على خطّ 'كب' ثلاثة أجزاء وأربعًا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث 'باك' القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءًا والقوس التي على خطّ اب للباقي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من تمام نصف الدائرة مائة وستّة وسبعون جزءًا وستّ عشرة دقيقة فيكون وتراهما أمّا وتر 'كب' فثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وأربعًا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون وتر 'اك' مائة وعشرين جزءًا ويكون وتر 'اب' بذلك المقدار </p></section>