<section class="txtsrc"><p dir="rtl">للبعد الكلّيّ عشرة أجزاء فبه يكون خطّ 'ده' سبعة عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة ولكن إذا كان هذا الموضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو موضع الكوكب فإنّه يكون بعده إلى الناحية الجنوب من فلك أوساط البروج ثلاثة أجزاء بالتقريب فلأنّ على هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النسب المثبتة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'بط' الذي هو للعرض ثلاثة أجزاء فبه يكون أمّا خطّ 'له' فأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة وأمّا كلّ خطّ 'دهل' فاثنين وعشرين جزءًا بالتقريب بذلك المقدار فبقدر ذلك من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء ينبغي أن يكون بعد الكوكب من موضع الشمس الحقّيّ لكي يمكن أن يرى فإنّه إذا لم يكن بعده الأكثر من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع الشمس الحقّيّ وهو في أوّل العقرب أكثر من الأجزاء التي قد تبيّنت أنّها عشرون جزءًا وثماني وخمسون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فبحقّ أن تنكشف هذه التشاريق وقد تبيّن لنا أنّ هذا موافق لما نري ونوجد بالأبواب التي على الأبعاد العظمى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن أثبتنا أيضًا في صورة تشبه صورة الشاريق أن تكون نقطة 'ه' أوّل الثور وشروق الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصباحيّ فإنّه إذا كان الكوكب في هذه المجازات المثبتة إلى ناحية الجنوب من فلك أوساط البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة أجزاء وستّ دقائق بالتقريب وإن تكون نسبة الزاويتين المحيطتين بالقائمة مثل هذه النسب المثبتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نحصّل خطّ 'ده' ويكون بذلك المقدار سبعة عشر جزءًا وتسعًا وثلاثين دقيقة ويكون خطّ 'له' أربعة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعًا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ 'طل' الذي هو للعرض ثلاثة أجزاء وعشر دقائق ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ 'دهل' بذلك المقدار اثنين وعشرين جزءًا وستّ عشرة دقيقة فتكون أيضًا هاهنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد الكوكب من موضع الشمس الحقّيّ قدر هذه الأجزاء لكي نري أوّل طلوعه <span class="txt" dir="ltr">/H604/</span> فإنّه إذا لم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكن بعده الأكثر من موضع الشمس الحقّيّ أكثر من الأجزاء التي قد تبيّنت أنّها اثنان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرون جزءًا وثلاث عشرة دقيقة فيحقّ أن تنكشف هذه التشاريق وقد تبيّن لنا أنّ هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موافق لما نري وللجهات المثبتة ❊</p>
<p dir="rtl"></p></section>