<section class="txtsrc"><p dir="rtl">منها وإن كانت متضادّات حتّى يكون كلّها ينفد في كلّها ويمكن ظهورها وألّا يكون ذلك في الأفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزؤيّة فقط ولكنّ في أكرها أيضًا وفي سهامها التي عليها أدوارها التي اشتباكها ولحوق بعضها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لبعض في الحركات المختلفات تكون أمّا فيما نهببه نحن وتشبّهه به من الآلات فيقول إنّه غير ممتنع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند الحركات التي لا تمنعها شيء وأمّا في السماء فإنّه ليس في شيء منها من قبل هذا الاختلاف ولا في موضع من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المواضع ما يحبسها أويمنعها بل فذلك المبسوطة من السماويّة فليس ينبغي أن نقيسه بما يقع في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ظنّنا ووهمنا لأنّه ليس المبسوط عندنا ولا عند الجميع بواحد فإنّا إذا نظرنا على هذا الرأي ظنّنا أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس شيء ممّا يكون في السماء بمبسوط ولا الحركة الأولى التي لا تحوّل ولا تتغيّر لأنّ هذا أيضًا الذي يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدهر كلّه على حال واحدة ليس هو عندنا بعسير فقط <span class="txt" dir="ltr">/H534/</span> ولكنّه البتّة غير ممكن أمّا الطبائع التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في السماء وما للحركات من الثبات والدوام الذي ليس له تغيّر فبذلك يستبين أنّ جميعها مبسوطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بأكثر ممّا ظنّنا أنّه على حال واحدة بلا تعب ولا عسر في أدوارها ولا غير ذلك ممّا يمكن أن يتوهّم عليها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا الموضع والمرتبة الكلّيّة التي لميل الأفلاك فمن ما ذكرنا فيستطيع الانسان أن يفكر فيها وأمّا قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="XIII.3" style="text-align:center"><a href="#XIII.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨XIII.3⟩</span> النوع الثالث في معرفة قدر عظم كلّ ميل وكلّ وراب يكون للكواكب في العرض في كلّ موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">عظم القسيّ الجزؤيّة التي تحدّ الميل في كلّ واحد من الكواكب التي من الفلك المخطوط على قطبي الفلك المائل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والذي هو عند سطح فلك أوساط البروج قائم الذي إليه يرى مجازات العرض أمّا في كوكبي الزهرة وعطارد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ المجازات التي ترى في مواضع العرض المثبتة يصير التوهّم لذلك سهلًا فإنّه إذا كانت حركاتها في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الأبعاد البعيدة أو الأبعاد القريبة من الأفلاك الخارجة المراكز <span class="txt" dir="ltr">/H535/</span> أمّا إذا كانت مجازات الكواكب في الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعيدة والأبعاد القريبة من أفلاك التداوير كما قد ذكرنا ممّا وجدناه بالأرصاد القريبة العهد فإنّهما يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الشمال أو إلى الجنوب بقدر واحد من فلك أوساط البروج أمّا كوكب الزهرة فإنّه يكون أبدًا إلى الشمال بقدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سدس جزء واحد وأمّا كوكب عطارد فإنّه يكون إلى الجنوب أبدًا بقدر نصف وربع جزء وواحد فمن هذا يكون ميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأفلاك الخارجة المراكز التي لكلّ واحد منهما على ميل هذا القدر وأمّا إذا كان الكوكبان كلّاهما في أعظم البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الشمس وإنّهما يريان إلى الشمال أو إلى الجنوب قدر خمسة أجزاء على النسبة الوسطى من الأبعاد العظمى ال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّه أمّا كوكب الزهرة فبلا اختلاف إذا كان في البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز يرى أنّه يجعل المضادّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي ذكرنا في العرض أقلّ بخمسة أجزاء ولذلك كان في البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز فإنّه يرى أنّه يجعل المضادّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي ذكرنا في العرض أكثر بخمسة أجزاء وأمّا كوكب عطارد فبنصف جزء واحد كأنّه في سطوح آخر غير سطوح الأفل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخارجة المراكز ويجعل وراب فلك التدوير على نسبة وسطى نحو من جزئين ونصف جزء يكون وترًا من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائم عند فلك أوساط البروج اللذين منهما توجد أقدار عظم الزوايا التي تكون من وراب أفلاك ال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عن سطوج الأفلاك الخارجة المراكز كما سيستبين فيما بعد فيما يبيّنه منها <span class="txt" dir="ltr">/H536/</span> لكي لا يقطع القول المش <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما حصر الذي في ميل الخمسة الكواكب فإذا كانت الحركات المحصّلة للطول في موضعي العقدتين وفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعاد الوسطى بالتقريب أمّا كوكب الزهرة فإذا كان مزاره عند البعد البعد من فلك التدوير فإنّه يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الجنوب وإلى الشمال من فلك أوساط البروج بقدر جزء واحد وإذا كان في البعد الأقرب فبقدر ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثلث جزء بالتقريب فيكون من ذلك قدر ميل فلك التدوير جزئين ونصف جزء ومن الفلك المخطوط على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطبي الفلك المائل على ما ذكرنا فإنّا نجد هذا القدر من الاختلاف الذي يكون في فلك التدوير في الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المسوطة أمّا إذا كان مجازه في البعد الأبعد الذي لفلك التدوير فإنّه يوتز زاوية عند أبصارنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون جزءًا واحدًا ودقيقتين وأمّا إذا كان مجازه في البعد الأقرب فإنّه يوتر زاوية تكون ستّة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وعشرين دقيقة وأمّا كوكب عطارد فإنّه إذا كان مجازه في البعد الأبعد من فلك التدوير كما قد </p></section>