<section class="txtsrc">
<h3 id="I.12"><a class="local" href="#I.12" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.12⟩</span> </h3>
<p dir="rtl"><span class="note" data-off="n23"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" dir="ltr" id="n23"> <span>BL has a gap here</span></small></span>النوع الثاني عشر في صنعة آلة يعرف بها قدر القوس فيما بين المنقلبين <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد تبيّننا أقدار أوتار الدائرة وعدد أجزائها ينبغي أن نبيّن أوّلا كما ذكرنا كم ميل فلك وسط <span class="txt">||</span> البروج المائل عن فلك معدّل النهار وما نسبة الفلك الأعظم الذي يديره القطبان إلى القوس التي <span class="txt">||</span> هي قطعة منه بين القطبين وبقدرها بعد نقطة خطّ معدّل النهار من كلّ واحد من المنقلبين <span class="txt">||</span> ويتبيّن ذلك لنا نضعه آلة مفرّغة غير موصولة صنعتها كما نصف تعمل حلقة من نحاس <span class="txt">||</span> مقتدرة العظم محكمة الجود مربّعة السطوح ونتّخذها خطّ نصف النهار ونقسمها بثلاثمائة <span class="txt">||</span> وستّين جزءا على قسمة الدائرة العظمى ونقسم كلّ واحد من أجزائها بما يمكن من الدقائق <span class="txt">||</span> ثمّ ننظّم هذه الحلقة بحلقة أخرى تكون في باطنها نظما محكما ونجعل أضلاعهما ثابتة في سطح <span class="txt">||</span> واحد وتكون الحلقة الصغرى متحرّكة في باطن العظمى غير ممتنعة في بسيطها إلى الشمال <span class="txt">||</span> والجنوب ونجعل في موضعين متقابلين في أحد أضلاع الصغرى شظيّتين متساويتين متواجهتين <span class="txt">||</span> مواجهتين لمركز الحلقتين ونجعل في حقّ وسطي الشظيّتين لسانين دقيقي الطرفي جدّا <span class="txt">||</span> يماسّان بسيط الحلقة العظمى الذي فيه قسمة الأجزاء وتجعل هاتين الحلقتين كلّما <span class="txt">||</span> احتجنا إلى القياس بهما على عمود مقتدر ونثبت قاعدة العمود تحت السماء في موضع <span class="txt">||</span> غير زائل عن سطح الأفق حتّى يكون سطح الحلقتين قائما على سطح الأفق على زاوية قائمة <span class="txt">||</span> ويكون موازيا لسطح فلك نصف النهار ❊ <span class="note" data-off="n24"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" dir="ltr" id="n24"> <span>BL 20</span></small></span>أمّا إحكام الأوّل من هذين الوجهين فنحكمه <span class="txt">||</span> بالشاقول إذا علّق من النقطة التي تكون في الحلقة على سمت الرؤوس وأرسل حتّى يجوز على <span class="txt">||</span> النقطة التي تقابلها بتقويمنا الحلقتين بما نسندهما ونسوّيهما حتّى يكون خيط الشاقول <span class="txt">||</span> على النقطة التي تقابل نقطة سمت الرؤوس التي منها ابتدأ انحداره ❊ وأمّا الوجه الثاني فنحكمه <span class="txt">||</span> بخطّ مستقيم نخطّه في السطح الذي يكون العمود قائما عليه ويكون الخطّ موازيا لخطّ فلك <span class="txt">||</span> نصف النهار ونحرّك الحلقتين ونميلهما إلى النواحي حتّى يصير سطح الحلقتين موازيا لخطّ <span class="txt">||</span> نصف النهار الذي نخطّه تحت العمود فإذا نصبنا الحلقتين على هذه الصفة قسنا <span class="txt">||</span> في أنصاف النهار تباعد الشمس في ناحيتي الشمال والجنوب بتحريكنا الحلقة الداخلة إلى ناحـ<span class="txt">{ـيتي}</span> <span class="txt">||</span> الشمال والجنوب حتّى تستظلّ الشظيّة السفلى كلّها بكلّ ظلّ العليا فإذا فعلنا ذلك دلّ <span class="txt">||</span> طرفا اللسانين على عدد الأجزاء التي هي بعد مركز الشمس على سمت رؤوسنا في خطّ نصف النهار <span class="txt">||</span> في كلّ ما أردنا ❊ ونتّخذ أيضا بدل الحلقتين مقياسا آخر أيسر عملا وأسهل وأقرب <span class="txt">||</span> مأخذا ❊ نعمل لبنة حجريّة أو خشبيّة مربّعة مقتدرة العرض والسمك لتقوّم على سطح <span class="txt">||</span> قاعدتها على غير اعوجاج ولا ميل ويكون سطح من سطوحها شديد الانبساط والملوسة <span class="txt">||</span> والاستواء ونجعل عند زاوية من زوايا هذا السطح نقطة نتّخذها مركزا ونخطّ عليه <span class="txt">||</span> ربع دائرة ونخرج منه خطّين مستقيمين إلى طرفي الربع المخطوط يحيطان بالزاوية <span class="txt">||</span> القائمة التي تحت الربع ونقسم قوس الربع بتسعين جزءا ونقسم الأجزاء بأجزائها ❊ ثمّ <span class="txt">||</span> نعمل بعد ذلك وتدين صغيرين مستديرين متّفقين مخروطين <span class="txt">{بالسهد}</span> متساويين في القدر <span class="txt">||</span> والغلظ ونوتّدهما في طرفي أحد الخطّين المستقيمين القائم على سطح الأفق وموضعه من <span class="txt">||</span> اللبنة إلى ناحية الجنوب ونجعل وسط طرف أحد الوتدين على وسط نقطة مركز الربع <span class="txt">||</span> ووسط طرف الوتد الآخر على وسط النقطة التي في الطرف الآخر السفلى من الخطّ ثمّ <span class="txt">||</span> نقيم هذا السطح من سطوح اللبنة الذي فيه هذا الخطّ على الخطّ المخطوط في الأرض الموازي <span class="txt">||</span> لخطّ فلك نصف النهار ليكون السطح موازيا لخطّ فلك نصف النهار ونجعل الخطّ الذي <span class="txt">||</span> فيما بين الوتدين موزونا بالشاقول قائما على سطح الأفق على زوايا قائمة بتقويمنا <span class="txt">||</span> له بما نسنده به حتّى يقع عليه الخيط الذي يتدلّ بالشاقول من الوتد الأعلى إلى <span class="txt">||</span> الوتد الأسفل ثمّ نقيس في أنصاف النهار ظلّ الوتد الأعلى الذي في المركز ونجعل <span class="txt">||</span></p>
</section>