<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وممّا بيّنّا من نسب الخطوط في الصورة السطحيّة المقدّمة يتبيّن أنّ نسبة <span class="txt">||</span> وتر ضعف قوس <u class="num">جا</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">اه</u> تؤلّف من نسبتين من نسبة وتر <span class="txt">||</span> ضعف قوس <u class="num">جد</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">دز</u> ومن نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زب</u> <span class="txt">||</span> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">به</u> وذلك ما أردنا أن نبيّن <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="I.13"><a class="local" href="#I.13" title="anchor"></a><span class="txt">⟨I.13⟩</span> </h3>
<p dir="rtl"><span class="note" data-off="n29"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" dir="ltr" id="n29"> <span>BL 17</span></small></span>النوع الثالث عشر في معرفة أقدار القسيّ التي فيما بين فلك معدّل النهار وبين <span class="txt">||</span> فلك وسط البروج التي هي الميل <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد تقديمنا هذا الباب نبيّن البرهانات أوّلا على هذه القسيّ كما نصف <span class="txt">||</span> ونمثّل فنخطّ الفلك الذي يديره القطبان جميعا قطب معدّل النهار وقطب فلك <span class="txt">||</span> وسط البروج ونرسم عليه <u class="num">ابج</u> ونخطّ فيه نصف فلك معدّل النهار وعليه <u class="num">اهج</u><span class="txt">||</span> ونصف فلك وسط البروج وعليه <u class="num">بهد</u> ويتقاطعان على نقطة <u class="num">ه</u> وهي نقطة اعتدال النهار الربيعيّ وليكن المنقلب الشتويّ <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ب</u> والمنقلب الصيفيّ نقطة <u class="num">د</u> ونجعل قطب معدّل النهار نقطة <u class="num">ز</u> من قوس <u class="num">ابج</u> ونجعل قوس <u class="num">هح</u> من فلك البروج <span class="txt">||</span> ثلاثين بالمقدار الذي يكون الفلك الأعظم به ثلاثمائة وستّين ونخطّ قوس <u class="num">زحط</u> من فلك عظيم ونطلب معرفة <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">حط</u> ولأنّا نكره تكرار القول في كلّ حين نخبر أنّا إذا ذكرنا في هذا الموضع وفي كلّ ما يشبهه <span class="txt">||</span> ممّا نبيّن من أعداد أجزاء القسيّ أو أجزاء الأوتار فإنّما نعني بأجزاء القسيّ التي تكون الدائرة العظمى ثلاثمائة <span class="txt">||</span> وستّين جزءا من تلك الأجزاء ونعني بأجزاء الأوتار التي يكون قطر الدائرة مائة وعشرين جزءا من تلك الأجزاء <span class="txt">||</span> ولأنّ في الصورة هذه الأفلاك العظام في قوسي <u class="num">از</u> <u class="num">اه</u> قوسي <u class="num">زط</u> <u class="num">هب</u> تتقطعان على <u class="num">ح</u> تصير نسبة <span class="txt">||</span> وتر ضعف قوس <u class="num">زا</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">اب</u> تؤلّف من نسبتين <span class="txt">||</span> من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زط</u> إلى وتر ضعف <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">طح</u> ومن نسبة وتر ضعف قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">حه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هب</u> وقد علمنا أنّ ضعف <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">زا</u> مائة وثمانون ووترها مائة وعشرون وضعف قوس <u class="num">اب</u> <span class="txt">||</span> يكون على ما قسنا واتّفقنا عليه من نسبة الأحد العشر إلى الثلاثة والثمانين سبعة <span class="txt">||</span> وأربعين جزءا واثنين وأربعين دقيقة وأربعين ثانية <span class="txt">||</span> ويكون وترها ثمانية وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة وخمسا وخمسين ثانية وضعف قوس <u class="num">حه</u> ستّون جزءا ووترها <span class="txt">||</span> ستّون جزءا وضعف قوس <u class="num">هب</u> مائة وثمانون جزءا ووترها مائة وعشرون جزءا فإذا نحن ألقينا من نسبة المائة <span class="txt">||</span> والعشرين إلى الثمانية والأربعين الجزء والإحدى والثلاثين دقيقة والخمس والخمسين الثانية نسبة الستّين إلى <span class="txt">||</span> المائة والعشرين تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زط</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> وهي نسبة المائة والعشرين <span class="txt">||</span> إلى أربعة وعشرين جزءا وخمس عشرة دقيقة وسبع وخمسين ثانية وضعف قوس <u class="num">زط</u> هو مائة <span class="txt">||</span> وثمانون ووترها مائة وعشرون فالخطّ الذي يوتّر ضعف قوس <u class="num">طح</u> بتلك الأجزاء أربعة وعشرون جزءا <span class="txt">||</span> وخمس عشرة دقيقة وسبع وخمسون ثانية ولذلك يكون ضعف قوس <u class="num">طح</u> ثلاثة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> وتسع عشرة دقيقة وتسعا وخمسين ثانية وتكون قوس <u class="num">طح</u> بتلك الأجزاء بالتقريب أحد عشر جزءا <span class="txt">||</span> وأربعين دقيقة ❊ وأيضا نجعل قوس <u class="num">هح</u> ستّين جزءا ونقرّ ما سوى ذلك في الصورة على حاله فيصير <span class="txt">||</span> ضعف قوس <u class="num">هح</u> مائة وعشرين جزءا ووترها مائة جزء وثلاثة أجزاء وخمسا وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> وثلاثا وعشرين ثانية ❊ فإذا نحن أيضا ألقينا من نسبة المائة والعشرين إلى الثمانية والأربعين <span class="txt">||</span> الجزء والإحدى والثلاثين الدقيقة والخمس والخمسين الثانية بنسبة المائة والثلاثة الأجزاء <span class="txt">||</span> والخمس والخمسين والثلاث والعشرين إلى المائة والعشرين تبقى نسبة وتر ضعف قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">زط</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> وهي نسبة المائة والعشرين إلى اثنين وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا ودقيقة وثمان وأربعين ثانية ووتر ضعف قوس <u class="num">زط</u> هو مائة وعشرون ولذلك <span class="txt">||</span> يكون وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> بتلك الأجزاء اثنين وأربعين جزءا ودقيقة وثمان وأربعين ثانية ❊ فضعف <span class="txt">||</span></p>
</section>