<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="I.14"><a href="#I.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.14⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الرابع عشر في معرفة أقدار قسيّ معدّل النهار ألتي <span class="newline txt" data-id=""></span> تطلع في الكرة المستقيمة مع قسيّ فلك البروج المفروضة <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد ذلك نبيّن إعداد أقدار قسيّ معدّل النهار التي تفصلها الأفلاك المخطوطة على قطبي معدّل <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار وعلى الأجزاء المفروضة من فلك البروج وبذلك نعلم في كم زمان من أزمان الساعات المعتدلة <span class="newline txt" data-id=""></span> تجوز الأجزاء المفروضة من فلك البروج فلك نصف النهار في كلّ مكان وتجوز أفق الكرة المستقيمة من <span class="newline txt" data-id=""></span> أجل أنّ عند ذلك فقط يكون الأفق مخطوطا على قطبي معدّل النهار فنخطّ الصورة التي تقدّم بيانها ونفرض <span class="newline txt" data-id=""></span> أوّلا قوس <u class="num">هح</u> من فلك البروج ثلاثين جزءا ونطلب وجود قوس <u class="num">هط</u> من فلك معدّل النهار فعلى مثل ما قدّمنا <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زب</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">با</u> تؤلّف من نسبتين من نسبة وتر ضعف قوس <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">زح</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> ومن نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">ها</u> وضعف قوس <u class="num">زب</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> مائة واثنان وثلاثون جزءا وسبع عشرة وعشرون ووترها مائة وتسعة أجزاء وأربع وأربعون وثلاثة وخمسون <span class="newline txt" data-id=""></span> ووتر ضعف قوس <span class="txt">[</span><u class="num">يا</u><span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨<u class="num">با</u>⟩</span> سبعة وأربعون جزءا واثنتان وأربعون وأربعون ووترها <span class="newline txt" data-id=""></span> ثمانية وأربعون وإحدى وثلاثون وخمس وخمسون وإيضا ضعف قوس <u class="num">زح</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> مائة وستّة وخمسون جزءا وإحدى وأربعون دقيقة ووترها مائة وسبعة <span class="newline txt" data-id=""></span> عشر جزءا وإحدى وثلاثون وخمس عشرة وضعف قوس <u class="num">حط</u> ثلاثة وعشرون جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وتسع عشرة وتسع وخمسون ووترها أربعة وعشرون جزءا وخمس عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> وسبع وخمسون فإذا نحن ألقينا من نسبة المائة والتسعة الأجزاء والأربع <span class="newline txt" data-id=""></span> والأربعين والثلاث والخمسين إلى الثمانية والأربعين الجزء والإحدى والثلاثين والخمس والخمسين نسبة <span class="newline txt" data-id=""></span> المائة والسبعة العشر الجزء والإحدى وثلاثين والخمس والخمسين إلى الأربعة والعشرين الجزء والخمس عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> والسبع والخمسين <span class="note"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" dir="ltr" id="n32"> BL 19</small></span>تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">ها</u> وتلك هي نسبة الأربعة <span class="newline txt" data-id=""></span> والخمسين الجزء والاثنتين والخمسين والستّ العشرين إلى المائة والسبعة العشر الجزء والإحدى والثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> والخمس عشرة وهي أيضا نسبة الستّة والخمسين الجزء والدقيقة الواحدة والخمس والعشرين إلى المائة والعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> وضعف <u class="num">ها</u> مائة وثمانون ووترها مائة وعشرون فوتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> ستّة وخمسون جزءا ودقيقة وخمسة وعشرون <span class="newline txt" data-id=""></span> ولذلك يكون ضعف قوس <u class="num">طه</u> بالتقريب خمسة وخمسين جزءا وأربعين دقيقة و<u class="num">طه</u> بتلك الأجزاء سبعة وعشرون جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسون دقيقة <span class="txt">⟨❊⟩</span> وأيضا نجعل قوس <u class="num">هح</u> ستّين جزءا ونقرّ باقي ما في الصورة على حاله فيكون ضعف قوس <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">زح</u> مائة وثمانية وثلاثين جزءا وتسعا وخمسين دقيقة واثنين وأربعين ووترها مائة واثني عشر جزءا وثلاثا وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّا وخمسين وضعف قوس <u class="num">حط</u> واحد وأربعون جزءا وصفر وثماني عشرة ووترها اثنان وأربعين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> ودقيقة وثمان وأربعون ❊ فإذا نحن أيضا ألقينا من نسبة المائة والتسعة الأجزاء والأربعة والأربعين والثلاث <span class="newline txt" data-id=""></span> والخمسين إلى الثمانية والأربعين الجزء والإحدى والثلاثين والخمس والخمسين نسبة المائة والاثني عشر الجزء <span class="newline txt" data-id=""></span> والثلاثة والعشرين والستّة والخمسين إلى الاثنين والأربعين الجزء والدقيقة والثماني والأربعين تبقى نسبة <span class="newline txt" data-id=""></span> وتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">ها</u> الذي هو خمسة وتسعون جزءا ودقيقتان وأربعون إلى المائة <span class="newline txt" data-id=""></span> والاثني العشر الجزء والثلاث والعشرين والستّ والخمسين التي هي كنسبة مائة جزء وجزء وثمان وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين إلى المائة والعشرين ووتر ضعف قوس <u class="num">ها</u> هو مائة وعشرون ولذلك يكون وتر ضعف قوس <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">طه</u> بتلك الأجزاء مائة جزء وجزء وثمان وعشرين وعشرين فضعف قوس <u class="num">طه</u> يكون مائة وخمسة عشر <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وثمان وعشرين بالتقريب وقوس <u class="num">طه</u> بتلك الأجزاء سبعة وخمسين جزءا وأربع واربعين وقد استبان <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ الجزء الأوّل من الاثني عشر جزءا من فلك البروج يساوي زمان طلوعه زمان طلوع سبعة وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وخمسين دقيقة من أجزاء معدّل النهار على هذا الوجه والجزء الثاني من الاثني عشر من فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> يساوي زمان طلوعه زمان طلوع تسعة وعشرين جزءا وأربع وخمسين من أجزاء معدّل النهار لأنّه قد <span class="newline txt" data-id=""></span> استبان أنّهما جميعا سبعة وخمسون جزءا وأربع وأربعون دقيقة وبيّن أنّ الجزء الثالث من الاثني العشر <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك البروج يساوي زمان طلوعه زمان طلوع الباقي من ربع معدّل النهار وهو اثنان وثلاثون <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>