<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">جزءا وستّ عشرة من أجل أنّ زمان طلوع كلّ ربع الفلك المائل يساوي زمان طلوع كلّ ربع معدّل <span class="txt">||</span> النهار إذا كان الطلوع من الأفلاك المخطوطة على قطبي معدّل النهار ❊ وعلى هذا الوجه وبهذا <span class="txt">||</span> البرهان نعلم عدد أجزاء قسيّ فلك معدّل النهار التي تطلع مع كلّ عشرة أجزاء من الفلك المائل من أجل <span class="txt">||</span> أنّ القسيّ التي هي أقلّ من عشرة أجزاء ليست تخالف القسيّ المتفاضلة بالزيادات المساوية بكثير <span class="txt">||</span> شيء ونبيّن حصّة كلّ عشرة أجزاء من الفلك المائل من أجزاء فلك معدّل النهار ليكون يسيرا لنا لنعلم <span class="txt">||</span> في كم زمان من أزمان معدّل النهار يجوز كلّ عشرة أجزاء من الفلك المائل خطّ فلك نصف النهار في كلّ <span class="txt">||</span> موضع ويجوز أفق الكرة المستقيمة ونبتدئ بالعشرة الأولى من نقطة معدّل النهار فأمّا العشرة <span class="txt">||</span> الأولى من فلك البروج فإنّ حصّتها من فلك معدّل النهار تسعة أزمان وعشر دقائق وحصّة العشرة <span class="txt">||</span> الثانية تسعة أزمان وخمس عشرة دقيقة وحصّة <span class="note"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" dir="ltr" id="n33"> BL 23</small></span>العشرة الثالثة تسعة أزمان وخمس وعشرون <span class="txt">||</span> دقيقة فإذا جمعت حصص عشرات الجزء الأوّل من الاثني العشر كانت سبعة وعشرين زمانا <span class="txt">||</span> وخمسين دقيقة وحصّة العشرة الرابعة تسعة أزمان وأربعون والعشرة الخامسة تسعة أزمان <span class="txt">||</span> وثمان وخمسون دقيقة والعشرة السادسة عشرة أزمان وستّ عشرة دقيقة فإذا جمعت <span class="txt">||</span> حصص عشرات الجزء الثاني من الفلك المائل كانت تسعة وعشرين زمانا وأربع وخمسون دقيقة <span class="txt">||</span> وحصّة العشرة السابعة عشرة أزمان وأربع وثلاثون دقيقة وحصّة العشرة الثامنة عشرة <span class="txt">||</span> أزمان وسبع وأربعون دقيقة وحصّة العشرة التاسعة عشرة أزمان وخمس وخمسون دقيقة <span class="txt">||</span> فلذلك أيضا إذا جمعت حصص عشرات الجزء الثالث من الاثني العشر الذي يلي نقطة المنقلب كانت <span class="txt">||</span> اثنين وثلاثين زمانا وستّ عشرة دقيقة ❊ وتكون حصّة التسعين التي هي الربع يتّفق أن يكون <span class="txt">||</span> تسعين زمانا ومن هنالك يستبين لنا أنّ بقيّة الأرباع كذلك لأنّه يلزم كلّ ربع من الأرباع ما يلزم <span class="txt">||</span> الآخر من أجل أنّ فلك معدّل النهار قائم على أفق أهل الكرة المستقيمة غير مائل تمّ القول الأوّل من كتاب المجسطي <span class="txt">||</span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 id="II"><a href="#II" title="Link"></a><span class="txt">⟨II⟩</span> </h2>
<p dir="rtl">القول الثاني من كتاب المجسطي وما فيه ممّا نطلب معرفته من الأنواع وهي ثلاثة عشر نوعا <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">النوع الأوّل في معرفة المواضع المسكونة من الأرض <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني كيف تعرف أقدار القسيّ من دائرة الأفق اللواتي <span class="txt">||</span> فيما بين معدّل النهار والفلك المائل من قبل مقدار النها الأطول المفروض <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث كيف يعرف <span class="txt">||</span> ارتفاع القطب من قبل هذه القسيّ إذا فرضت أو من قبل مقدار النهار إذا كان مفروضا وعكس ذلك <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع كيف يعرف أيّ أهل بلاد يكون مجرى الشمس على سمت رؤسهم ومتى وكم من مرّة يكون ذلك <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس كيف يعرف نسب المقاييس إلى ظلّها في اعتدال النهار وفي الانقلابين في أنصاف النهار من <span class="txt">||</span> قبل بعض ما ذكرنا إذا كان مفروضا <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السادس في صفة خواصّ خطوط الأفلاك المتوازية <span class="txt">||</span> لمعدّل النهار <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع في معرفة ما يطلع من فلك معدّل النهار مع ما يطلع من فلك البروج في <span class="txt">||</span> مواضع الكرة المائلة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثامن في صفة وضع الجداول لما يطلع من معدّل النهار مع كلّ عشرة <span class="txt">||</span> أجزاء من فلك البروج في مواضع الأفلاك المتوازية <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع التاسع في تقسيم ما يتبع علم المطالع <span class="txt">||</span> وتصنيفه <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع العاشر في معرفة الزوايا الحادثة فيما بين فلك البروج وفلك نصف النهار <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الحادي عشر في معرفة الزوايا الحادثة فيما بين الفلك المائل وخطّ دائرة الأفق <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع <span class="txt">||</span> الثاني عشر في معرفة الزوايا والقسيّ الحادثة فيما بين الفلك المائل وبين الفلك المخطوط على قطبي الأفق <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث عشر في وضع الجداول للقسيّ والزوايا التي وصفناها في الأفلاك المتوازية <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="II.1"><a href="#II.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.1⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الأوّل في معرفة المواضع المسكونة من الأرض <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد ما وصفنا في القول الأوّل من كتاب المجسطي من هيئة الكلّ واشتراك ما فيه كالمبادئ <span class="txt">||</span> والمقدّمات وما نختاج إليه ونظنّه نافعا في هذا العلم ممّا يعرض في الفلك المستقيم نحاول أن نبيّن <span class="txt">||</span> أيضا فيما يتلو كثير ما يعرض في الفلك المائل على أيسر ما يمكن وهاهنا أيضا فجمل ما ينبغي أن <span class="txt">||</span> يقدم أنّ الأرض تقسّم بأربع أرباع تفصّلها معدّل النهار وواحد من الأفلاك المخطوطة على <span class="txt">||</span> قطبيه وأنّ الواحد من الربعين الشماليّين يحيط بنحو من جميع الأرض المسكونة التي عرفنا <span class="txt">||</span></p>
</section>