<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">عليه بطرق غير مشكوك فيها من علم العدد والمساحة ❊ ونحن نريد أن نعنى بجميع هذا العلم <span class="txt">||</span> بقدر قوّتنا عليه وخاصّة بعلم السماويّة لأنّ هذا وحده فقط بتكرير البحث والنظر <span class="txt">||</span> في الأبديّة الثابتة <span data-on="n3"></span>يمكن<span class="idmark note" data-off="n3"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" dir="ltr" id="n3"> Beginning of BL 2: وحسن نظامه ويمكن</small></span> أن يكون إمّا في درك نفسه فهو الذي ليس بخفيّ ولا غير مقتدر<span class="txt">||</span> أبديّ ثابت وذلك هو خاصّة العلم الحقّيّ ❊ وإمّا في درك القسمين الآخرين فليس عونه <span class="txt">||</span> فيهما <span class="txt">{بدون}</span> إمّا في الجنس الإلاهيّ فهو المطرق السائق إليه لأنّه وحده فقط يمكن من حسن <span class="txt">||</span> قياس ما لا يتغيّر وحزره بلا عمل يقرب الأعراض التي في الأدوار ومراتب الحركات اللواتي <span class="txt">||</span> للجواهر الحسّيّة المحرّكة والمحرّكة الأبديّة التي ليس فيها اختلاف وإمّا في الطبيعيّ فليس عونه <span class="txt">||</span> أيضا بصغير فإنّ كليّة خاصّة الطبيعة العنصريّة أنّما ترى من خاصّة انقلاب الحركة المنتقلة <span class="txt">||</span> ولذلك نرى الذي يبلّي والذي لا يبلّي من حركة الاستقامة والاستدارة والثقيل والخفيف والفاعل <span class="txt">||</span> والمفعول من التي من الوسط ومن التي إلى الوسط ❊ وأيضا في الأفعال ومحاسّ الاختلاف المحمودة <span class="txt">||</span> فليس شيء أكثر منه عونا لتحديده أبصارنا وأفكارنا للنظر فيما يشبه الإلاهيّة من حسن <span class="txt">||</span> التقدير والتعديل وقلّة الكبر ولأنّه يجعل من تبعه متعشّقا لهذا الجمال السماويّ ويدعوا <span class="txt">||</span> بالعادة بالإلاهيّة والاتّصال بها إلى ما يشبه النفس من حسن الهيئة والتشبّه بتقديرها ❊ <span class="txt">||</span> ونحن فسنتكلّف أن نزيد في عشق علم الأبديّة الثابتة فيما يتلو من كتابنا هذا ❊ أمّا ما قد تمّ <span class="txt">||</span> إدراكه من هذه التعاليم فنتعلّمه من المخلصين من أهل هذا العلم وطالبيه ببحث وعناية ونحرص <span class="txt">||</span> أن نزيد فيه بقدر ما يمكن أن يزيدنا الزمان الذي بيننا وبينهم من الإيضاح وكلّ ما ظننّا أنّه قد <span class="txt">||</span> استبان ووضح وصحّ عندنا من هذا العلم إلى زماننا هذا الحاضر فنتكلّف أن نكتب عليه كتابا <span class="txt">||</span> بإيجاز وعلى أكثر ما يمكن من الاختضار وبقدر ما يستطيع أن يتبع فهمه المهرة من أهل العلم <span class="txt">||</span> بالحساب ❊ ولمّا نريد من إكماله نضع كلّ ما ينتفع به ويحتاج إليه من علم السماويّة في موضعه <span class="txt">||</span> وعلى مرتبته ولئلّا نطيل الكتاب أمّا ما صحّ بحقيقة ممّا وصفت القدماء فنمدّه صفحا فقط وما لم <span class="txt">||</span> يبلغوا إدراكه أو وضعوه على غير ما ينبغي فنتكلّف عمله والنظر فيه بقدر طاقتنا إن شاء الله<span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.2"><a href="#I.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.2⟩</span></h3>
<p dir="rtl"><span class="txt">||</span> النوع الثاني في مراتب وجوه هذا العلم</p>
<p dir="rtl">إنّ أوّل ما يتقدّم هذا العلم جملة المعرفة بصفة كلّ الأرض عند كلّ السماء وأوّل ما ينبغي <span class="txt">||</span> أن نأخذ فيه من أقسامه وأجزائه فيما يتلو طلب العلم بموضع الفلك المائل وبما يعلم من المواضع <span class="txt">||</span> العامرة من الأرض ثمّ بعد ذلك بالخلاف الذي بين آفاقها الذي من قبل الميل على مراتبها فإنّه إذا <span class="txt">||</span> تقدّم العلم بما ذكرنا كان البحث عمّا سوى ذلك أسهل سبيلا ❊ والثاني الذي ينبغي أن نأخذ فيه <span class="txt">||</span> طلب علم الحركة الشمسيّة والقمريّة وما يعرض فيهما لأنّه لا يمكن إدراك العلم بالكواكب <span class="txt">||</span> وما نريد أن نشرح من علمها قبل إدراك العلم بهما ومن أجل أنّ القول على الكواكب آخر ما <span class="txt">||</span> ينبغي أن نأخذ فيه على ما يشبه النسق فحقّ ينبغي أن نقدّم القول على فلك الكواكب الثابتة ثمّ <span class="txt">||</span> نلحق ذلك القول على الكواكب الخمسة <span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" dir="ltr" id="n4"> BL 3</small></span>التي يتسمّى المتحيّرات ونتكلّف أن نبيّن كلّ واحد ممّا <span class="txt">||</span> ذكرنا باتّخاذنا لوجوده الآلات والمقاييس بالأسباب الظاهرة الواضحة التي لا يشكّ <span class="txt">||</span> فيها ممّا وصفته القدماء وقسناه نحن من بعدهم كالأساس والمبادئ ونبني عليها كلّ ما يتبعها <span class="txt">||</span> بطرق البرهانات المساحيّة ❊ <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.3"><a href="#I.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.3⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث كيف يعلم أنّ حركة السماء كريّة <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">أمّا جملة ما ينبغي أن نقدّم من الخبر فهو ما نذكر نخبر أنّ السماء كريّة وحركتها كريّة وأنّ شكل <span class="txt">||</span> الأرض أيضا مع جميع أجزائها كريّ في الحسّ وموضعها في وسط كلّ السماء شبه المركز <span class="txt">||</span> وأنّها في العظم والبعد كالنقطة عند فلك النجوم الثابتة وأنّه ليست لها حركة انتقال <span class="txt">||</span> وسنقدّم القليل من القول بالبرهان على كلّ واحد ممّا ذكرنا للتذكرة ❊ إنّ أوّل ما تفكّره القدماء فيما ذكرنا بحقّ كان ممّا نذكر من القياس أنّهم كانوا يرون الشمس والقمر وسائر <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>