<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">النجوم متحرّكة أبدا من المشارق إلى المغارب على أفلاك موازية بعضها لبعض تبدأ من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أخفض السفل وترتفع قليلا قليلا إلى أرفع العلوّ كأنّها ترتفع من الأرض ثمّ تهبط بعد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بتقدير واحد إلى أخفض السفل حتّى كأنّها أيضا تقع في الأرض وتغيب البتّة ثمّ تمكث بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك زمانا يسيرا خفيّة غائبة ثمّ تشرق أيضا وتغرب كأنّه ابتداء آخر ❊ وكانوا يجدون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الأزمان التي من المشارق إلى المغارب ومن المغارب إلي المشارق متكافة بالتقدير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان أكثر ما قاد أفكارهم إلى إثبات الشكل الكريّ دور النجوم الأبديّة الظهور التي ترى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في دوائر مستديرة على مركز واحد فبالاضطرار أن تكون تلك النقطة التي هي المركز قطبا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للكرة السماويّة وكان ما كان من النجوم أكثر قربا إلى النقطة تدور في دوائر صغار وما كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منها أكثر بعدا تدور في دوائر عظام بقدر القرب والبعد حتّى ينتهي البعد إلى ما يغيب وما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يغيب منها ما كان أقرب إلى الأبديّة الظهور كان أقلّ مكثا في الغيبة وما كان أبعد كان أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مكثا بقدر قربه وبعده فهذا وشبهه فقط كان أوّل ما سدّد آراءهم وأثبت في أفكارهم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ شكل السماء كريّة ❊ ومن بعد ذلك فسائر ما يتبع هذا فقد يرى أنّ كلّ ما يرى فيها من الأمور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الظاهرة يدلّ على خلاف ما عليه آراء المخالفين وذلك أنّا نهب أنّ إنسانا قال إنّ حركة النجوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالاستقامة إلى ما لا نهاية له كما قد ظنّ بعض الناس فنستطيع أن نقول إن كان كذلك فبأيّ الوجوه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يمكن أن يرى كلّ واحد منها في كلّ يوم طالعا علينا من مطلع واحد كيف أمكن أن رجعت إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مطالعها وحركتها بالاستقامة إلى ما لا نهاية له وكيف إن كانت ترجع بالاستقامة لا ترى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> راجعة وكيف لا تغيّرها البعد فينقص من نورها وعظمها فليلا فليلا بل قد نرى خلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك أنّها قد تعظم عند غروبها ثمّ تنقص قطعا كأنّها تتقطّع بسطح الأرض وما قد قيل أيضا إنّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسرج من الأرض ثمّ بعد ذلك تطفأ فيها فبيّن أنّ هذا القول أعظم ما يكون من الجهل وإن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نحن<span class="note"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" dir="ltr" id="n5"> End of BL 3 and beginning of a gap in BL</small></span> سلّمنا أن يكون هذا التقدير العظيم الكريم الذي في عظم أقدارها وكمّيّاتها وأبعادها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومواضعها وأزمانها عبثا وباطلا وأن تكون طبيعة بعض نواحي الأرض موقدة وبعضها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مطفئة بل الموضع الواحد لبعض الناس موقد ولبعضهم مطفئ وأن تكون تلك النجوم بأعيانها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لبعض الناس موقدة ولبعضهم مطفأة ولبعضهم مهملة لا موقدة ولا مطفأة هذا كأنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضحكه وسخر به بمن قاله فما عسينا أن نقول في الأبديّة الظهور التي لا تشرق ولا تغرب لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأسباب الموقدة المطفأة لا تشرق وتغرب في كلّ موضع والظاهرة التي لا تشرق ولا تغرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لا تكون ظاهرة أبدا في كلّ موضع فوق الأرض فإنّ تلك النجوم بأعيانها ليست في كلّ المواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تشرق وتغرب أبدا والظاهرة التي لا تشرق ولا تغرب ليست ظاهرة أبدا في كلّ موضع وتبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو كلّ البيان أنّ تلك النجوم في بعض المواضع تشرق وتغرب وفي بعضها لا تشرق ولا تغرب ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجملة أقول إنّ أيّ الأشكال ادّعاه مدّع في الحركة السماويّة غير الكريّة فبالاضطرار أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الأبعاد التي من الأرض إلى المواضع العلويّة مختلفة حيث ما كانت الأرض ولذلك كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ينبغي أن يرى عظم أقدار النجوم وأبعاد بعضها من بعض مختلفة في الموضع الواحد في كلّ دور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّها تكون مرّة في بعد أكثر ومرّة في بعد أقلّ وليس نرى شيئا من ذلك والذي نرى من الزيادة في عظمها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانت عند الآفاق فليس قربها وقلّة بعدها عند الآفاق يريناها كذلك ولكن كمثل ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يجعل في الماء فيرى عظيما وكلّما غاص فيه ورسب في أسفله كان أزيد في عظمه وقد ندلّ أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على بيان الشكل الكريّ أنّه لا يمكن اتّفاق المقاييس بالآلات إلّا على هذا الوجه وبهذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشكل فقط وأنّ أيضا الحركة السماويّة أسلس وأسرع من كلّ حركة وأنّها غير بطيئة ولا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ممتنعة وأسرع الأشكال حركة من البسيطات الدائرة ومن المجسّمات الكريّة ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل أنّ الأشكال الكثيرة الأضلاع التي تكون في دوائر متساوية أكثرها زوايا أعظمها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عظما تكون الدائرة أعظم الأشكال البسيطة وتكون الكرة أعظم الأشكال المجسّمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>