<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فالسماء أعظم ممّا سواها من الأجسام وقد نجد السبيل إلى علم ذلك أيضا من الأشياء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطبيعيّة أنّ الأثير أدقّ وألطف من جميع الأجسام وأسدّ بينها بعضه ببعض والذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يشبه أجزاءه بعضه ببعض فقد بسط بسيطه بعضه بعضا والبسيط الذي يشبه بعضه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعضا اثنان فقط من المسطوحات الدائرة ومن المجسّمات الكرة وإذ ليس الأثير مسطوحا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإنّما هو مجسّم فقد ينبغي أن يكون كريّا ❊ وأيضا نجد الأجسام الطبيعيّة الأرضيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجسّدة <span class="txt">{البالية}</span> المتغيّرة المختلفة الأجزاء فطرت على أشكال ودوائر <span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" dir="ltr" id="n6"> BL 4</small></span>لا تشبه بعضها بعضا ونجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السماويّة اللطيفة المتشابهة الأجزاء الدائمة بحال واحدة التي في الأثير فطرت على الكريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّها لو كانت بسيطيّة أو <span class="txt">{طبعيّة}</span> لم يكن يراها كلّ من يراها في وقت واحد ومن نواح مختلفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الأرض مستديرة ❊ فمن أجل ذلك ينبغي أن يكون الأثير المحيط بها إذ هو بطبيعتها كريّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولأنّ أجزاءه متشابهة تكون حركته مستديرة باستواء ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.4"><a href="#I.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.4⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الرابع ما الدليل على أنّ الأرض كريّة أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ويستبين لنا أنّ الأرض مع جميع أجزائها كريّة الشكل في الحسّ أنّا نرى الشمس والقمر وسائر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النجوم ليست تشرق و تغرب في كلّ موضع في وقت واحد وأنّما تشرق وتغرب أوّلا على أهل المشارق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وآخرا على أهل المغارب نعلم ذلك أنّا نجد المخائل الكسوفيّة ولا سيّما القمريّة التي تكون في وقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد مكتوبة في كتب من قاسها من القدماء في ساعات مختلفة غير متساوية تبتدئ كلّها من نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار ❊ ونجد ابتداء الساعات اللواتي في كتب المشرقيّين ممّن قاس من القدماء أكثر من اللواتي في كتب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المغربيّين ❊ فإذا نحن وجدنا اختلاف ما بين الساعات بقدر أبعاد ما بين المواضع فحقّ لنا أن نظنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بسيط الأرض كريّا لأنّ جرمها التي من جميع أجزائها <span class="txt">[</span>الشبيه<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الشبيهة⟩</span> بعضها ببعض هي التي تستر النور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون الظلام تمّ تظهر الزيادة والنقصان فيما يتلو من أجزائها بتقدير واحد ❊ ولو كان شكل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرض غير كريّ لم يكن كذلك ونستطيع أن نعلم ذلك ممّا أقول لو كانت الأرض مقعّرة كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ترى النجوم تشرق أوّلا على المغربيّين ولو كانت مسطوحة كانت تشرق على جميع أهل الأرض في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقت واحد ولو كانت مثلّثة أو مربّعة أو شكل آخر من الأشكال الكثيرة الزوايا والسطوح <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت النجوم أيضا تشرق في وقت واحد على جميع من يسكن في السطح الواحد وعلى الخطّ الواحد المستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وليس يرى شيء من ذلك وليست أيضا <span class="txt">[</span>بحشبيه<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨بتشبيه⟩</span> التدوير بسيط استدارتها إلى المشرق والمغرب وسطحا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قاعدتيها على قطبي العالم ذلك الذي نظر أشبه بالحقّ لأنّها لو كانت كذلك لم يكن أحد ممّن يسكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على حدبتها يرى شيئا من النجوم الأبديّة الظهور أبدا وكانت النجوم كلّها تشرق وتغرب أبدا على جميع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الناس غير النجوم المتساوية البعد من كلّ واحد من القطبين فإنّها كانت تكون عند جميع الناس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أبديّة الخفاء ❊ وقد نرى أنّا كلّما سرنا إلى ناحية الشمال فبقدر إمعاننا فيها يكثر ما يغيب عنّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من النجوم الجنوبيّة ويظهر لنا من الشماليّة فيستبين لنا بتقدير ما يستر حدبة الأرض في نواحي جوانب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرض أنّها كريّة وكذلك أيضا إذا نحن سرنا في الماء إلى جبال أو مواضع شامخة مشرفة من أيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآفاق وإلى إيّها نرى عظم أقدارها يزيد فليلا قليلا كأنّها تطلع من البحر أو كأنّها كانت راسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيه قبل ذلك فيستبين لنا أنّ ذلك من حدبة بسيط الماء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.5"><a href="#I.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.5⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الخامس ما الدليل على أنّ الأرض في وسط السماء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" dir="ltr" id="n7"> BL 5</small></span>ومن بعد علمنا بهذا أنّا إن أردنا أن نعلم موضع الأرض فيما نصف نعلم ذلك أنّه إنّما يتمّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يظهر لنا فيها كما نرى ونجد إذا نحن أثبتنا موضعها وسط السماء كالمركز في الكرة فقط لأنّه إن لم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكن كذلك فلا محالة أن تكون الأرض إمّا خارجة من السهم متساوية البعد من كلّ واحد من القطبين وإمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثابتة على السهم مائلة إلى أحد القطبين وإمّا ألّا تكون على السهم ولا يكون بعدها من القطبين سواء ❊ ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نردّ على من ادّعى أنّ موضعها هو الأوّل من الثلاثة فهو ما نصف إن توهّمناها صاعدة بناس إلى فوقهم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو هابطة بهم إلى تحتهم عن الوسط فقد يلزمهم إذا كانوا في الفلك المستقيم ألّا يكون عندهم استواء <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>