<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الليل والنهار أبدا لأنّ الأفق يفصل ما فوق الأرض وما تحتها من السماء بغير استواء أبدا وإذا كانوا في <span class="txt">||</span> الفلك المائل يلزمها أيضا إمّا ألّا يكون عندهم استواء الليل والنهار البتّة وإمّا ألّا يكون ذلك في المجاز <span class="txt">||</span> الواسط بين المنقلب الصيفيّ والمنقلب الشتويّ وبالاضطرار أن يكون هذان البعدان مختلفين غير <span class="txt">||</span> متساويين لأنّ الفلك الذي يقطعه الأفق بنصفين ليس هو الأعظم من الأفلاك التي تديرها قطبا إدارة <span class="txt">||</span> الكلّ الذي يسمّى معدّل النهار وإنّما هو واحد من الأفلاك التي توازيه إمّا من التي إلى الشمال منه <span class="txt">||</span> وإمّا من التي إلى الجنوب وقد ثبت عند جميع الناس أنّ هذين البعدين متساويان في كلّ موضع بما علموا من <span class="txt">||</span> مساواة الزيادات اللواتي تزيد في طوال الأيّام على استواء النهار في الانقلابات الصيفيّة لنقصانات <span class="txt">||</span> قصار الأيّام اللواتي تنقص من استواء النهار في انقلابات الشتويّة ❊ وإن توهّمنا الأرض مائلة بناس إلى <span class="txt">||</span> نواحي المشارق أو المغارب فقد يلزمهم ألّا يروا عظم أقدار النجوم ولا أبعادها متساوية وعلى حال <span class="txt">||</span> واحدة في أفق الصباح وأفق المساء وأن لا يكون عندهم الزمان الذي من المشرق إلى وسط السماء متساويا <span class="txt">||</span> للزمان الذي من وسط السماء إلى المغرب وكلّ ذلك خلاف لما نرى ❊ والذي نردّ على من ادّعى أنّ موضع الأرض <span class="txt">||</span> هو الثاني من الثلاثة إذا كانت على السهم ومائلة إلى أحد القطبين فهو ما نذكر لو كانت على هذه الصفة كان <span class="txt">||</span> بسيط الأفق في كلّ إقليم لا يفصل ما فوق الأرض وما تحتها من السماء بمساواة بل يفصله باختلاف في وجوه <span class="txt">||</span> شتّى أبدا كلّ واحد منهما مختلف في نفسه وكلّ واحد عند الآخر ولم يكن الأفق يمكن أن يفصل السماء بنصفين إلّا <span class="txt">||</span> في الفلك المستقيم فقط ❊ وأمّا في الفلك المائل الذي يصير أقرب القطبين أبديّ الظهور وكان يصغر ما فوق <span class="txt">||</span> الأرض ويعظم ما تحتها أبدا ولذلك كان يقطع بسيط هذا الأفق الأعظم خطّ وسط نطاق البروج بغير <span class="txt">||</span> مساواة وذلك ما لا يظهر هكذا لأنّ جميع الناس يرون ستّة بروج أبدا فوق الأرض ظاهرة والستّة <span class="txt">||</span> الباقية خفيّة غائبة ثمّ بعد ذلك تظهر تلك الستّة الغائبة فوق الأرض وتغيب الأخر الباقية ❊ فيستبين بذلك أنّ الأفق يقطع أيضا أجزاء فلك البروج بنصفين لأنّ كلّ واحد من نصفي الفلك يظهر بكماله فوق الأرض <span class="txt">||</span> مرّة ويغيب تحتها مرّة وجماع ما كان يعرض <span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span> لو لم يكن موضع الأرض تحت خطّ معدّل النهار وكان <span class="txt">||</span> مائلا إلى<span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" dir="ltr" id="n8"> End of BL 5, beginning of a gap in BL</small></span> أحد القطبين إلى الشمال أو إلى الجنوب ألّا يقابل ظلّ المقاييس المشرقيّة في استواء النهار ظلّ <span class="txt">||</span> المقاييس المغربيّة بخطّ واحد على السطوح المتوازية في الأفق ❊ وقد نرى مقابلتها في كلّ موضع ❊ ومن هناك <span class="txt">||</span> يستبين أنّه لا ثبت ادّعاء من أدّعا أنّ موضع الأرض هو الثالث من الثلاثة التي ذكرنا لأنّ كلّ ما يعرض في <span class="txt">||</span> الموضعين الأوّلين من خلاف ما نرى يجتمع في الثالث ❊ وصريمة أقول إنّه كان يتغيّر ويتبدّل البتّة كلّ ما <span class="txt">||</span> يظهر من التقدير الذي في الليل والنهار من الزيادة والنقصان إذا لم يكن موضع الأرض الوسط ولا تكون <span class="txt">||</span> الكسوفات القمريّة في كلّ نواحي السماء في مقابلة الشمس لأنّه كثير ما لا تظلّه الأرض في ممرّ المقابلة إلّا في <span class="txt">||</span> الأبعاد التي تكون أقلّ من نصف الدائرة <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.6"><a href="#I.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.6⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السادس ما الدليل على أنّ الأرض كالنقطة عند السماء <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">إنّ أعظم ما يعلم به أنّ الأرض في الحسّ عند البعد الذي ينتهي إلى فلك الكواكب الثابتة كالنقطة أنّ عظم أقدار <span class="txt">||</span> النجوم وأبعاد ما بينها يرى في كلّ نواحي السماء في كلّ موضع في وقت واحد متساوية متشابهة كما وجدنا <span class="txt">||</span> القياسات التي في أقاليم مختلفة غير مختلفة ولا مغادرة لشيء والمقاييس أيضا التي توضع في أيّ النواحي من <span class="txt">||</span> الأرض ومراكز الأفلاك التي من حلق مثل حقّ مركز الأرض في القوّة يظهر ما يرى فيها ودور الظلّ وتحرّكه <span class="txt">||</span> إلى كلّ ناحية الشبيه بما نرى من الأمور الظاهرة غير مغادر كأنّها تمرّ على نقطة وسط الأرض والدلالة <span class="txt">||</span> الواضحة على أنّ هذا كما ذكرنا أنّ البسيط الذي يخرج من أبصارنا في كلّ موضع يسمّيها إلى الآفاق يقطع أبدا <span class="txt">||</span> كلّ فلك السماء بنصفين ولم يكن يمكن أن يكون ذلك لو كان عظم الأرض محسوسا عند بعد السماويّة وإنّما <span class="txt">||</span> كان البسيط الذي يمرّ على نقطة مركز الأرض وحده فقط يقطع الفلك بنصفين فأمّا البسيط الذي <span class="txt">||</span> على أيّ سطوح الأرض كان فإنّه يصير أبدا الأجزاء التي تحت الأرض أعظم من التي فوقها <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.7"><a href="#I.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.7⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السابع ما الدليل على أنّ الأرض ليست لها حركة انتقال <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وكذلك سيستبين مثل الذي قد استبان فيما تقدّم أنّه لا يمكن أن يكون للأرض حركة انتقال إلى شيء من النواحي <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>