<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">والجهات التي ذكرنا فيما تقدّم من قولنا أو ينتقل البتّة أبدا عن موضع المركز لأنّه لو كانت تعرض تلك <span class="newline txt" data-id=""></span> الأعراض التي لو كان موضعها غير الوسط ❊ وقد ظننت لذلك أنّ ذكر أسباب الحركة التي إلى الوسط <span class="newline txt" data-id=""></span> فضل وعبث بعد الذي قد استبان مرّة ممّا نرى أنّ الأرض في موضع الوسط من العالم وأنّ الثقال كلّها <span class="newline txt" data-id=""></span> ترجحنّ<span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" dir="ltr" id="n9"> ارجحنّ (IV) cf. Lane 1035-6</small></span> إليها واليسير القريب المأخذ ممّا نرى وحده فقط في وجود ما ذكرنا أنّ مع الذي قد استبان <span class="newline txt" data-id=""></span> من أنّ شكل الأرض كريّ وموضعها وسط الكلّ كما ذكرنا أنّ ميلنا وحركات الأجساد الثقال إلى الأرض <span class="newline txt" data-id=""></span> أعني حركاتها المخصوصة لها في جميع نواحي الأرض في كلّ موضع وفي كلّ حين يكون على زاوية قائمة <span class="newline txt" data-id=""></span> على البسيط الثابت المماسّ للواقع ❊ ومراد هذا على ما ذكرنا أنّ المرجحنّات كانت تنتهي بحركتها إلى <span class="newline txt" data-id=""></span> المركز لو لا أنّ بسيط الأرض يستقبلها ويقطعها قبل ذلك وأيضا الخطّ المستقيم الذي ينتهي إلى المركز يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> أبدا على زواية قائمة على بسيط الكرة السماويّة المماسّ للخطّ بالقطع <span class="note"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" dir="ltr" id="n10"> BL 7, l. 3</small></span>وأمّا الذين ظنّوا أنّ من العجب ألّا يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> جسم الأرض محمولا على شيء ولا يرسب ويسفل لكثرة ثقله فقد أخطؤوا إذ جعلوا القياس بما يعرض لهم <span class="newline txt" data-id=""></span> وليس بما يعرض بخاصّة الكلّ ولو أثبتوا أنّ عظم الأرض هذا إذا قيس إلى كلّ جرم المحيط كان قدره عنده <span class="newline txt" data-id=""></span> كالنقطة لم يثبت عجبهم لأنّه قد يمكن أن يكون الكبير العظيم القدر المتشابه الأجزاء يمسك الصغير <span class="newline txt" data-id=""></span> القدر عنده ويدعمه من جميع نواحيه بدعم متساو متشابه وليس ينبغي أن يقال لشيء ممّا في جميع <span class="newline txt" data-id=""></span> العالم إنّه فوقه ولا أسفل منه كما أنّه لا يقال ذلك لشيء ممّا في الكرة ❊ فأمّا الطبيعيّات التي فيه فقد يمكن <span class="newline txt" data-id=""></span> أن تكون حركاتها بقدر خواصّ طبائعها إمّا الخفيف اللطيف ممّا يسمو ويرتفع فإنّ حركته ومذهبه إلى فوق <span class="newline txt" data-id=""></span> كالخارج إلى الدائرة وكلّما علا رؤوسنا الذي يسمّى فوق فمذهبه وحركته نحو البسيط المحيط ❊ وإمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> الكثيف الثقيل فإنّ حركته ومذهبه إلى الوسط والمركز ويظنّ مذهبه ووقوعه إلى أسفل لأنّ ما كان يلقى <span class="newline txt" data-id=""></span> أرجلنا الذي يسمّى أسفل فهو نحو مركز الأرض وحقّا تشتدّ الحركات وبجميع المتحرّكات ويقف ثابتة في <span class="newline txt" data-id=""></span> الوسط من ضغط بعضها لبعض ودعمها بدعم ودفع متساو متشابه من كلّ ناحية ❊ وحقّا لثبات <span class="newline txt" data-id=""></span> جسم الأرض العظيم القدر عند قدر ما يتحرّك ويرجحنّ إليه يدركه أصغر صغار الثقال وهو ثابت من جميع <span class="newline txt" data-id=""></span> نواحيه قابل لكلّ ما وقع إليه ❊ ولو كانت للأرض حركة مشتركة مثل الواحدة التي لما سواها من <span class="newline txt" data-id=""></span> الأجساد الثقال ❊ فبيّن هو أنّها كانت لفضل عظمها وثقلها يدرك كلّ ما سواها من الثقال وتسفل ويبقى <span class="newline txt" data-id=""></span> الحيوان وما سواه من أصناف الثقال محمولا في الهواء وسريعا كانت الأرض تقع البتّة وتبعد من السماء والتوهّم <span class="newline txt" data-id=""></span> فقط لهذا وشبهه ضحكة وسخريّة بمن توهّمه وناس من الناس إذا ظنّوا أنّه ليس عندهم من حبس الجواب ما <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون ناقصا لقول هؤلاء <span class="txt">[</span>ىدعنون<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨يدّعون⟩</span> ويظنّون أنّهم أثبتوا أنّ السماء ثابتة غير متحرّكة وأنّ الأرض متحرّكة على <span class="newline txt" data-id=""></span> سهم واحد من المغرب إلى المشرق تدور في كلّ يوم دورة واحدة ❊ أو أنّ السماء والأرض جميعا متحرّكتان <span class="newline txt" data-id=""></span> ما تحرّكتا غير أنّ ذلك على سهم واحد فقط كما ذكرنا وبقدر ما تدرك أحداهما الأخرى لم يكن شيء ينقص <span class="newline txt" data-id=""></span> قولهم ولا يردّ عليهم شهادتهم وذهب عليهم أنّ من قبل ما يظهر في النجوم فليس بممتنع أن يكون ذلك كما <span class="newline txt" data-id=""></span> ذكروا على المأخذ المطلق فأمّا من قبل ما يعرض فينا وفي الهواء ويظهر فسيستبين أنّ قولهم أعظم ما <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون من الجهل وإن نحن سلّمنا لهم ما هو خلاف للطبيعة أن يكون الخفيفة اللطيفة المتشابهة الأجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> إمّا ألّا تتحرّك البتّة وإمّا أن تتحرّك حركة غير مخالفة لحركة ما هو خلافها في الطبيعة فقد يستبين <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ البيان الواضح أنّ حركة ما في الهواء ممّا هو دون الخفيف اللطيف يسرع من جميع الأرضيّة وإن <span class="newline txt" data-id=""></span> سلّمنا لهم أيضا أن يكون للثقيلة الكثيفة<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" dir="ltr" id="n11"> End of BL 7, beginning of a gap in BL</small></span> المختلفة الأجزاء حركة خاصّيّة سريعة متساوية فقد <span class="newline txt" data-id=""></span> يستبين أيضا أنّ الأرضيّة ربّما لم يكن ولم يكن متهيّئة لتحريك بعضها بعضا ومع ذلك فهم يثبتون <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ حركة الأرض أسرع من كلّ الحركات اللواتي عليها ولو كان كذلك لكان الهواء يحسّ أبدا متحرّكا <span class="newline txt" data-id=""></span> بخلاف حركة الأرض ولم يكن نرى السحاب ممرّا إلى المشرق أبدا ولا لشيء من الطير ولا شيء ممّا رما به <span class="newline txt" data-id=""></span> في الهواء لإدراك الأرض لكلّ شيء أبدا وسبقها إيّاه بسرعة حركتها إلى المشرق وكان يظنّ أنّ كلّ ما سواها <span class="newline txt" data-id=""></span> يهوي أبدا إلى نواحي المغرب فإن قالوا إنّ الهواء أيضا يتحرّك مع الأرض بحركة مساوية بحركتها في السرعة <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّ الظنّ بأبطإ حركة ما فيه من الطبيعيّات عن الحركتين جميعا ليس بدون الظنّ الأوّل وإن قالوا إنّ تلك <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>