<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الطبيعيّات ثابتة لاصقة في الهواء كالملتحمة تتحرّك معه فقد يلزمها ألّا ترى متقدّمة ولا متأخّرة بل تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثابتة أبدا ولا يكون لها تغيّر ولا تحيّر ولا انتقال لا في تحرّكها ولا في طيرانها ولا في رميها ووقوعها وقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نرى كلّ ذلك ببيان واضح وإنّه ليس يلزم البتّة شيئا منها سرعة ولا أبطأ من قبل تحرّك الأرض وهذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوجوه بالاضطرار الواجب تتقدّم أقسام التعاليم وأجزائها وما يلحقه بعد ذلك وفيما ذكرنا منها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كالرؤوس والمبادئ كفاية ويستبينها ونشدّدها بما شهد عليه ممّا نرى ونبيّن فيما يتلو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من كتابنا هذا بالبرهان ومن اتّفاقه بالأمور <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.8"><a href="#I.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.8⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثامن نخبر أنّ أوّل الحركات اللواتي في السماء حركتان أوّليّتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد ما ذكرنا فبحقّ ينبغي أن يكون من جمل ما نقدّم أيضا أنّ أوّل حركات السماء اثنتان إحداهما التي تحرّك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكلّ أبدا من المشرق إلى المغرب بحال واحد وأدوار متساوية السرعة على أفلاك بعضها مواز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لبعض تديرها بتبيان<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" dir="ltr" id="n12"> Lane 289</small></span> قطبا الكرة السماوية التي تدير الكلّ باستواء يسمّى أعظم هذه الأفلاك معدّل النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل أنّ فلك الأفق العظيم يقطعه وحده فقط أبدا بنصفين في كلّ موضع فإذا دارت عليه الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اعتدل الليل والنهار وتساويا في الحسّ في جميع الأرض والحركة الأخرى التي تحرّك أفلاك النجوم الجارية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى خلاف الحركة الأولى على قطبين آخرين وليسا على قطبيها وإنّما أثبتنا ما وصفنا من أجل أنّا نرى في كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوم كلّ ما في السماء على مواضع صنوفه وموازاته لمعدّل النهار في الحسّ في المشرق ووسط السماء والمغرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهذا خاصّة الحركة الأولى وأمّا الحركة الثانية فممّا رأينا بعد ذلك في القياسات المتواترة فقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رأينا ما سوى الجاريات من النجوم لازمة لخواصّ مواضعها ثابتة أبعاد ما بينها مع الحركة الأولى فأمّا الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقمر والنجوم المتحيّرة فقد رأينا لها مع الحركة الأولى حركات مختلفة غير متساوية وجميعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى المشرق وإلى نواحي النجوم الثابتة أبعاد ما بينها كان الذي يديرها فلك واحد ولو كانت تكون حركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتحيّرات والشمس والقمر على أفلاك موازية لمعدّل النهار وكان ذلك يكون على قطبي الحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأولى كان في إثباتنا حركة واحدة لتحرّك الكلّ كفاية وكنّا نرى أيضا أنّه ممّا يشبه الحقّ ألّا نظنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> انتقالها على ظنّون مختلفة ولا بحركة مختلفة وقد نرى لها مع حركاتها إلى المشرق وحركات إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال والجنوب أبدا ونرى قدر ما عدّها <span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" dir="ltr" id="n13"> BL 8</small></span>فيهما مختلفا ويكاد يظنّ أنّ ميلها ذلك فيهما لا شيئا يدفعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهي عند هذا الظنّ مختلفة بغير تقدير وعند إثباتنا أنّ ذلك من قبل فلك مائل عن معدّل النهار يكون فيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مقتدرة ومن هنالك علمنا أنّ هذا الفلك المائل وحده محدود للجاريات خاصّة وأنّ الشمس بحركتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى المشرق ترسمه وتحقّقه وعليه ممرّ القمر والخمسة المتحيّرات ومجازها من الشمال إلى الجنوب ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوب إلى الشمال متردّدة أبدا وليس يجوز واحد منها مقدار البعد المحدود له في الجهتين عن جنبتي المائل ولا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالقليل ❊ وإنّما نرى هذا الفلك عظيما من أجل أنّ الشمس تبعد إليه من معدّل النهار ببعدين متساويين إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال وإلى الجنوب فحركات جميع النجوم الجارية إلى الشرق في فلك واحد محدود كما ذكرنا ❊ وبالاضطرار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يثبت أنّ هذه الحركة التي تكون على قطبي الفلك المائل الذي أدركنا وجوده ثانية من الحركة الكلّيّة الأولى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإنّها إلى خلافها ❊ وإن نحن توهّمنا الفلك الأعظم المخطوط على أقطاب هذين الفلكين اللذين ذكرنا معترضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الجنوب إلى الشمال تديره أقطابهما من المشرق إلى المغرب الذي بالاضطرار أن يقطع معدّل النهار والمائل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عنه بنصفين نصفين وعلى زوايا قائمة ❊ وجدنا أربع نقط تقطع المائل عليها اثنتان منها اللتان يقطعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليهما معدّل النهار كلّ واحدة مقابلة للأخرى يسمّيان معدّلتي النهار إحداهما التي تجوز عليه الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الجنوب إلى الشمال تسمّى ربيعيّة والأخرى التي تجوز عليها من الشمال إلى الجنوب تسمّى خريفيّة والنقطتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقيان اللتان يقطعه عليهما الفلك الأعظم المخطوط على أقطاب الفلكين كلّ واحدة أيضا مقابلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للأخرى إحداهما التي إلى ما يلي الجنوب من معدّل النهار يسمّى المنقلب الشتويّ والأخرى التي إلى ما يلي الشمال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من معدّل النهار يسمّى المنقلب الصيفيّ ❊ ولنعلم أنّ الحركة الواحدة الأولى المحيطة بجميع الحركات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأخر هي التي <span class="txt">{ذكرناها}</span> وتجوزها وتحدّها الفلك الأعظم الذي يديره أقطاب الفلكين المحرّك ومحرّك كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شيء منه يعني من جوهره وطبيعته من المشرق إلي المغرب على قطبي معدّل النهار اللذين هما كالثابتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>