<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">في فلك نصف النهار الذي بما نذكر فقط ينفصل من الفلك الذي ذكرنا الذي تديره أقطاب الفلكين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس يديره قطبا الفلك المائل البتة في حين من الأحانين ولأنّه على زاوية قائمة على الأفق في كلّ حين وإنّما يسمّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك نصف النهار لأنّه يقطع كلّ واحد من نصفي الكرة السماويّة الذي فوق الأرض والذي تحتها بنصفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويتوسّط أزمان الليل والنهار ويلزم موضعه أبدا ❊ والحركات الثانية الكثيرة الاشتعاب تحمل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بها الحركة الأولى وتحيط هي بأفلاك جميع النجوم الجارية وتحركها الحركة الأولى كما ذكرنا وتتحرّك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي إلى خلاف ذلك على قطبي الفلك المائل اللذين هما ثابتان كالمركزين أبدا في الفلك الذي يجوز الحركة الأولى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتحدّها المخطوط على أقطاب الفلكين وبحقّ يتحرّكان معه ويلزمان في الحركة الثانية التي إلى خلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأولى وموضع الفلك العظيم المدار بهما المائل عن معدّل النهار ميلا واحدا أبدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="I.9"><a href="#I.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.9⟩</span></h3>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" dir="ltr" id="n14"> BL 9</small></span>النوع التاسع في معرفة أقدار أوتار أجزاء الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span data-on="n15"></span>أمّا جملة ما كان ينبغي أن نبدأ به ونقدّم فهو على ما قد وصفنا فإذ نريد أن نبتدئ بتصنيف البرهانات فإنّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد نرى أن نبتدئ أوّلا بوجود قدر القوس التي هي بين القطبين اللذين ذكرنا فيما تقدّم من قولنا التي هي قطعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك الأعظم المخطوط على أقطاب الفلكين ما قدرها ولذلك نرى أن نقدّم القول على معرفة أقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوتار أجزاء الدائرة إذ نريد أن نبيّن البرهان على كلّ ما نحن واصفوه من قبل خطوط المساحة لتيسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجود ما نريد علمه نتّخذ جداول بعد ذلك لأقدارها ونجزّئ الدائرة بثلاثمائة وستّين جزءا<span class="idmark note" data-off="n15"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" dir="ltr" id="n15"> Passage not found in BL (أمّا … وستّين جزءا)</small></span> ونجعل تفاضل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القسيّ على زيادة نصف جزء ونصف جزء وقدر ما يوتّرها من الأوتار ونجزّئ قطر الدائرة بمائة وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لمّا سيستبين لنا من سهولته في الأعداد ونبيّن أوّلا بأقلّ ما يكون من الأبواب وأسرعها استخراجا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لمّا نريد كيف نعلم بها فقط أقدار الأوتار لئلّا يكون إنّما هي موضوعة لنا في الجداول فقط من غير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معرفة بها من وجوه التقدير والحساب بل مع وضعها في الجداول نبيّن علم أقدارها بأسهل ما يكون من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أبواب الحساب والمساحة ونتّخذ عدد الستّين في جميع ما نستعمل من الأبواب لعسر العمل في الكسور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونتبع في جميع الضرب والقسمة لمعرفة ما نريد حقيقة قدره الأقرب إليه وبقدر ما لا يكون لمّا يفوت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منه قدر محسوس ❊ وليكن أوّلا نصف دائرة <u class="num">ابج</u> قائما على قطر <u class="num">ادج</u> مدار على مركز <u class="num">د</u> ونخرج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من <u class="num">د</u> على خطّ <u class="num">اج</u> على زواية قائمة خطّ <u class="num">دب</u> ونقسم <u class="num">دج</u> بنصفين على <u class="num">ه</u> ونخرج خطّ <u class="num">به</u> وليكن خطّ <u class="num">هز</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يساوي <u class="num">به</u> ونخرج خطّ <u class="num">بز</u> فأقول إنّ <u class="num">زد</u> ضلع المعشّر و<u class="num">بز</u> ضلع المخمّس برهانه أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">دج</u> قسم بنصفين على <u class="num">ه</u> وأضيف إليه خطّ <u class="num">دز</u> فسطح من <u class="num">جز</u> في <u class="num">زد</u> مع مربّع <u class="num">هد</u> يساوي مربّع <u class="num">هز</u> الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو مثل <u class="num">به</u> ولكن مربّعا <u class="num">هد</u> <u class="num">دب</u> جميعا يساويان مربّع <u class="num">هب</u> فلذلك سطح مربّع <u class="num">جز</u> في <u class="num">زد</u> مع مربّع <u class="num">ده</u> يساوي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مربّعي <u class="num">ده</u> <u class="num">دب</u> جميعا فإذا نقص من كلّ واحد منهما مربّع <u class="num">هد</u> يبقى مربّع <u class="num">جز</u> في <u class="num">زد</u> مساويا لمربّع <u class="num">دب</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي هو مثل <u class="num">دج</u> ولأنّ ضلع المسدّس وضلع المعشّر اللذين في دائرة واحدة إذا كانا خطّا واحدا مستقيما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ينقسم على نسبة ذات وسط وطرفين و<u class="num">جد</u> نصف القطر وهو ضلع المسدّس يكون <u class="num">دز</u> ضلع المعشّر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك لأنّ ضلع المخمّس يقوى على ضلعي المسدّس والمعشّر اللذين في دائرة واحدة وزاوية <u class="num">بدز</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من مثلّث <u class="num">بدز</u> قائمة يكون مربّع <u class="num">بز</u> مساويا لمربّع <u class="num">بد</u> وهو ضلع المسدّس ومربّع <u class="num">دز</u> وهو ضلع المعشّر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميعا ويكون ضلع المخمّس ❊ ولأنّا جزّأنا قطر الدائرة بمائة وعشرين جزءا فمن أجل ما قدّمنا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">ده</u> ثلاثين جزءا ويكون مربّعه تسع مائة ويكون خطّ <u class="num">بد</u> إذ هو نصف القطر ستّين جزءا ومربّعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة آلاف وستّمائة ومربّع <u class="num">هب</u> الذي هو مربّع <u class="num">هز</u> اللذين في دائرة واحدة أربعة آلاف وخمس مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلذلك يكون <u class="num">هز</u> سبعة وستّين جزءا وأربع دقائق وخمسا وخمسين ثانية بالتقريب ويبقى خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">دز</u> بتلك الأجزاء سبعة وثلاثين جزءا وأربع دقائق وخمسا وخمسين ثانية فضلع المعشّر الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوتّر قوس ستّة وثلاثين جزءا بالمقدار الذي تكون الدائرة به ثلاثمائة وستّين جزءا يكون سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءا وأربع دقائق وخمسا وخمسين ثانية بالمقدار الذي يكون به القطر مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا لأنّ خطّ <u class="num">دز</u> سبعة وثلاثون وأربع دقائق وخمس وخمسون ثانية مربّعه ألف وثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسة وسبعون وأربع وأربع عشرة ومربّع <u class="num">دب</u> ثلاثة ألف وستّمائة التي إذا جمعت يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>