<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">منها مربّع <u class="num">بز</u> وهو أربعة آلاف وتسع مائة وخمسة وسبعون جزءا وأربع وأربع عشرة فلذلك يكون <span class="txt">||</span> طول خطّ <u class="num">بز</u> بذلك المقدار سبعين جزءا واثنين وثلاثين وثلاث بالتقريب ولذلك يكون ضلع المخمّس الذي هو <span class="txt">||</span> وتر للاثنين والسبعين بالمقدار الذي الدائرة به ثلاثمائة وستّون سبعين جزءا واثنين وثلاثين وثلاث بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به القطر مائة وعشرون ❊ فقد استبان أنّ ضلع المسدّس الذي يوتّر قوس ستّين جزءا وهو نصف القطر <span class="txt">||</span> ستّون جزءا وكذلك أيضا لأنّ ضلع المربّع الذي يوتّر تسعين هو في القوّة مثلا نصف القطر وضلع <span class="txt">||</span> المثلّث الذي يوتّر مائة وعشرين هو في القوّة ثلاثة أمثال نصف القطر ومربّع نصف القطر ثلاثة آلاف <span class="txt">||</span> وستّمائة فيصير مربّع ضلع <span class="note"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" dir="ltr" id="n16"> <span>BL 11</span></small></span>المربّع سبعة آلاف ومائتين ومربّع ضلع المثلّث عشرة آلاف وثماني <span class="txt">||</span> مائة فلذلك يكون طول وتر التسعين أربع وثمنين جزءا وإحدى وخمسين وعشر بالتقريب بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي يكون القطر به مائة وعشرين ويكون طول وتر مائة وعشرين بتلك المقدار مائة وثلاثة أجزاء <span class="txt">||</span> وخمسا وخمسين وثلاثا وعشرين فقد علّمنا باليسير من العمل أقدار هذه الأوتار بذاتها ويستبين <span class="txt">||</span> لنا أنّه إذا كانت الأوتار معلومة علم بها بأيسر العمل الأوتار التي توتّر القسيّ الباقية من نصف الدائرة <span class="txt">||</span> لأنّ مربّعي الوترين جميعا مثل مربّع قطر الدائرة مثاله أنّ وتر الستّة والثلاثين قد استبان أنّه سبعة <span class="txt">||</span> وثلاثون جزءا وأربع وخمس وخمسون ومربّعه ألف وثلاثمائة وخمسة وسبعون وأربع وأربع عشرة <span class="txt">||</span> ومربّع القطر أربعة عشر ألفا وأربع مائة ومربّع وتر باقي نصف الدائرة وهو مائة وأربعة وأربعون الذي <span class="txt">||</span> هو الباقي من مربّع القطر ثلاثة عشر ألفا وأربعة وعشرون جزءا وخمس وخمسون وستّ وأربعون <span class="txt">||</span> فطول وتر باقي نصف الدائرة مائة وأربعة عشر جزءا وسبع وسبع وثلاثون بالتقريب بذلك المقدار <span class="txt">||</span> وكذلك نعلم بالأوتار الباقية المعلومة أوتار <span class="txt">||</span> القسيّ الباقية من نصف الدائرة ويستبين فيما يتلو <span class="txt">||</span> كيف نعلم من هذه الأوتار وجود الأوتار <span class="txt">||</span> المجزّأة الباقية إذا نحن قدّمنا وصف باب كثير المنفعة جدّا في هذا العلم <span class="txt">||</span> فلتكن دائرة نخطّ فيها أربعة أضلاع عليها <u class="num">ابجد</u> ونخرج خطّي <u class="num">اج</u> <u class="num">بد</u> ونتبيّن أنّ مربّع <span class="txt">||</span> <u class="num">اج</u> في <u class="num">بد</u> يساوي جميع مربّعي <u class="num">اب</u> في <u class="num">دج</u> و<u class="num">اد</u> في <u class="num">بج</u> برهانه <span class="txt">||</span> أن نجعل زاوية <u class="num">ابه</u> مثل زاوية <u class="num">دبج</u> فلأنّ زاوية <u class="num">دبج</u> تساوي زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">ابه</u> إن نحن أشركنا زاوية <u class="num">هبد</u> فزدناها على واحدة منهما تكون <span class="txt">||</span> زاوية <u class="num">ابد</u> مساوية لزاوية <u class="num">هبج</u> وزاوية <u class="num">بدا</u> مساوية لزاوية <u class="num">بجه</u> <span class="txt">||</span> لأنّ وترهما قوس واحدة فمثلّث <u class="num">ابد</u> مساوي الزوايا لمثلّث <u class="num">بجه</u> ولذلك نسبة <span class="txt">||</span> <u class="num">بج</u> إلى <u class="num">جه</u> كنسبة <u class="num">بد</u> إلى <u class="num">دا</u> فمربّع <u class="num">بج</u> في <u class="num">اد</u> مساو لمربّع <u class="num">بد</u> في <u class="num">جه</u> وأيضا <span class="txt">||</span> لأنّ زاوية <u class="num">ابه</u> مساوية لزاوية <u class="num">دبج</u> وزاوية <u class="num">باه</u> مساوية لزاوية <u class="num">بدج</u> يكون <span class="txt">||</span> مثلّث <u class="num">ابه</u> مساوي الزوايا لمثلّث <u class="num">بجد</u> فنسبة <u class="num">با</u> إلى <u class="num">اه</u> فنسبة <u class="num">بد</u> إلى <span class="txt">||</span> <u class="num">دج</u> فمربّع <u class="num">با</u> في <u class="num">دج</u> مساو لمربّع <u class="num">بد</u> في <u class="num">ها</u> وقد كان تبيّن أنّ مربّع <u class="num">بج</u> في <u class="num">اد</u> مساو <span class="txt">||</span> لمربّع <u class="num">بد</u> في <u class="num">جه</u> فكلّ مربّع <u class="num">اج</u> في <u class="num">بد</u> مساو لمربّعي <u class="num">اب</u> في <u class="num">دج</u> و<u class="num">اد</u> في <u class="num">بج</u> جميعا <span class="txt">||</span> وبعد أن قدّمنا هذا الباب نخطّ نصف دائرة عليه <u class="num">ابجد</u> على قطر <u class="num">اد</u> ونخرج من <u class="num">ا</u> وتري <u class="num">اب</u> <span class="txt">||</span> <u class="num">اج</u> وليكن قدر كلّ واحد منهما معلوما ونخرج وتر <u class="num">بج</u> فأقول إنّ وتر <u class="num">بج</u> أيضا معلوم <span class="txt">||</span> برهانه أن نخرج وتري <u class="num">بد</u> <u class="num">جد</u> فيتبيّن أنّهما أيضا معلومان لأنّ كلّ واحد <span class="txt">||</span> منهما وتر لباقي نصف الدائرة ولأنّ في الدائرة ذا أربعة أضلاع عليه <u class="num">ابجد</u> فمربّع <span class="txt">||</span> <u class="num">اب</u> في <u class="num">جد</u> مع مربّع <u class="num">اد</u> في <u class="num">بج</u> جميعا يساوي مربّع <u class="num">اج</u> في <u class="num">بد</u> ولأنّ مربّع <u class="num">اج</u> في <u class="num">بد</u> معلوم ومربّع <u class="num">اب</u> في <u class="num">جد</u> معلوم وقطر <span class="txt">||</span> <u class="num">اد</u> معلوم يكون وتر <u class="num">بج</u> معلوما فقد استبان أنّه إذا كانت قوسان معلومتان معلومتا الوترين <span class="note"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" dir="ltr" id="n17"> <span>BL 10</span></small></span>إنّ وتر فضل ما بينهما <span class="txt">||</span> معلوم وبيّن أيضا أنّه يمكن أن نستخرج بهذا الباب أوتارا كثيرة من تفاضل القسيّ المعلومة المعلومة الأوتار <span class="txt">||</span> بذاتها وكذلك نجد وتر قوس اثني عشر لعلمنا بوتر قوس ستّين ووتر قوس اثنين وسبعون <span class="txt">||</span></p>
</section>