<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وأيضا إذا كانت قوس معلومة ووترها معلوم من دائرة وأردنا وجود وتر نصفها فإنّا نخطّ نصف <span class="txt">||</span> دائرة عليه <u class="num">ابج</u> والقطر <u class="num">اج</u> ولتكن قوس <u class="num">بج</u> معلومة <span class="txt">||</span> معلومة الوتر ونقطعها بنصفين على <u class="num">د</u> ونخرج أوتار <span class="txt">||</span> <u class="num">اب</u> <u class="num">بد</u> <u class="num">دج</u> ونخرج عمود <u class="num">دز</u> قائم على قطر <u class="num">اج</u> <span class="txt">||</span> فأقول إنّ <u class="num">زج</u> نصف فضل <u class="num">اج</u> على <u class="num">اب</u> برهانه <span class="txt">||</span> أن نجعل خطّ <u class="num">اه</u> مثل <u class="num">اب</u> ونخرج خطّ <u class="num">ده</u> فلأنّ <span class="txt">||</span> <u class="num">اب</u> مثل <u class="num">اه</u> و<u class="num">اد</u> مشترك يكون خطّا <u class="num">اب</u> <u class="num">اد</u> <span class="txt">||</span> مثل خطّي <u class="num">اه</u> <u class="num">اد</u> كلّ واحد مثل نظيره وزاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">باد</u> مثل زاوية <u class="num">هاد</u> وقاعدة <u class="num">بد</u> مثل قاعدة <span class="txt">||</span> <u class="num">ده</u> فلأنّ <u class="num">بد</u> مثل <u class="num">دج</u> يكون <u class="num">دج</u> مثل <u class="num">ده</u> فلأنّ مثلّث <u class="num">دهج</u> متساوي الساقين يكون عمود <u class="num">دز</u> يقسم قاعدة <span class="txt">||</span> <u class="num">هج</u> بنصفين فـ<u class="num">ـهز</u> مثل <u class="num">زج</u> وكلّ <u class="num">هج</u> هو فضل <u class="num">اج</u> على <u class="num">اب</u> فـ<u class="num">ـزج</u> نصف فضل <u class="num">اج</u> على <u class="num">اب</u> ولأنّ وتر قوس <u class="num">بج</u> <span class="txt">||</span> معلوم يكون وتر باقي نصف الدائرة وهو <u class="num">اب</u> معلوما الذي هو مثل <u class="num">اه</u> ولأنّ قطر <u class="num">اج</u> معلوم يكون <u class="num">هج</u> <span class="txt">||</span> باقي القطر معلوما ونصفه وهو <u class="num">زج</u> معلوما الذي هو نصف فضل <u class="num">اج</u> على <u class="num">اب</u> فلأنّ في مثلّث <u class="num">ادج</u> القائم <span class="txt">||</span> الزاوية نخرج منها عمود <u class="num">دز</u> يكون مثلّث <u class="num">ادج</u> القائم الزاوية مساوي الزوايا لمثلّث <u class="num">دجز</u> وتكون <span class="txt">||</span> نسبة <u class="num">اج</u> إلى <u class="num">جد</u> كنسبة <u class="num">جد</u> إلى <u class="num">جز</u> فمربّع <u class="num">اج</u> في <u class="num">جز</u> مثل مربّع <u class="num">جد</u> فلذلك طول وتر <u class="num">جد</u> معلوم الذي يوتّر نصف قوس <u class="num">بج</u> <span class="txt">||</span> وبهذا الباب أيضا نعلم أوتارا كثيرة بتنصيف ما قد تقدّم العلم به منها مثل قوس اثني عشر جزءا <span class="txt">||</span> ووتر قوس ستّة أجزاء ووتر قوس ثلاثة أجزاء ووتر قوس جزء ونصف ووتر قوس نصف وربع جزء وقد <span class="txt">||</span> نجد بهذا المأخذ أنّ وتر قوس جزء ونصف يكون جزءا وأربع وثلاثين وخمس عشرة بالتقريب بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> يكون به القطر مائة وعشرين جزءا ووتر قوس نصف وربع جزء بذلك المقدار صفر وسبع وأربعون <span class="txt">||</span> وثمان وأيضا نخطّ دائرة <u class="num">ابجد</u> على قطر <u class="num">اد</u> ومركز <u class="num">ز</u> ونأخذ من <u class="num">ا</u> قوسين متّصلتين معلومتين معلومتي <span class="txt">||</span> الوترين عليهما <u class="num">اب</u> <u class="num">بج</u> ونصل أحد وتريهما بالآخر فأقول إنّا إذا أخرجنا وتر <u class="num">اج</u> يكون معلوما <span class="txt">||</span> برهانه أن نخرج من <u class="num">ب</u> قطر للدائرة وهو <u class="num">بزه</u> <span class="txt">||</span> ونخرج خطوط <u class="num">بد</u> <u class="num">دج</u> <u class="num">جه</u> <u class="num">ده</u> فيتبيّن أنّ من علم <u class="num">بج</u> <span class="txt">||</span> يعلم <u class="num">جه</u> ومن علم <u class="num">اب</u> نعلم <u class="num">بد</u> و<u class="num">ده</u> ولمّا <span class="txt">||</span> قدّمنا لأنّ في الدائرة ذا أضلاع أربعة عليه <span class="txt">||</span> <u class="num">بجده</u> وقطراه <u class="num">بد</u> <u class="num">جه</u> يكون مربّع أحد <span class="txt">||</span> قطريه في الآخر مساويا لجميع مربّعي كلّ <span class="txt">||</span> ضلعين مقابلان أحدهما في الآخر فلأنّ مربّع <u class="num">بد</u> في <u class="num">جه</u> معلوم <span class="txt">||</span> يكون مربّع <u class="num">بج</u> في <u class="num">ده</u> و<u class="num">جد</u> في <u class="num">به</u> جميعا معلوما وقطر <u class="num">به</u> معلوما فخطّ <u class="num">جد</u> الباقي معلوما <span class="note"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" dir="ltr" id="n18"> BL 13</small></span>ولذلك <span class="txt">||</span> وتر قوس باقي نصف الدائرة وهو <u class="num">اج</u> معلوما <span class="txt">||</span> فقد علمنا أنّه إذا كانت قوسان معلومتان معلومتا الوترين كان وترهما جميعا متّصلين <span class="txt">||</span> معلوما وبهذا الباب يستبين لنا أنّا كلّما ركبنا وتر قوس جزء ونصف مع كلّ وتر من الأوتار <span class="txt">||</span> المعلومة وأثبتنا لكلّ ما حصل من تركيبها وترا في كتابنا في الجداول تصير تلك الأوتار <span class="txt">||</span> إذا أضعفت يكون لكلّ وتر منها ثلاثة صحيح وتكون كلّها معلومة بالحقيقة وبقي من كلّ <span class="txt">||</span> وترين منها موضعان لوترين فقط نطلب علمهما لأنّا جعلنا القسيّ في جداول كتابنا على <span class="txt">||</span> تفاضل نصف جزء نصف جزء ولو وجدنا وتر قوس نصف جزء بالحقيقة لوجدنا به بباب <span class="txt">||</span> التركيب وباب تفاضل الزيادات أقدار أوتار بقية القسيّ التي من الأوتار المعلومة التي <span class="txt">||</span> ذكرنا بالحقيقة من حساب خطوط المساحة والتقدير وتممنا بذلك جميع أوتار الدائرة <span class="txt">||</span> على تفاضل نصف جزء نصف جزء ولكنّه غير موجود بالحقيقة لأنّ وتر قوس جزء ونصف وإن <span class="txt">||</span></p>
</section>