<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ويستبين ذلك من وجهين أحدهما من قبل العرض وهو مسافة ما بين الجنوب إلى الشمال لأنّ <span class="txt">||</span> ظلّ المقاييس التي يقاس بها في اعتدال النهار في أنصاف النهار في كلّ موضع يكون ميل الظلّ إلى الشمال <span class="txt">||</span> ولا يميل إلى الجنوب أبدا وأمّا من قبل الطول وهو مسافة ما بين المشرق إلى المغرب فإنّ الكسوفات <span class="txt">||</span> ولا سيّما القمريّة التي تكون في وقت واحد يراها الذين يسكونون في أطراف مشارق الأرض المسكونة <span class="txt">||</span> التي علمنا وفي أطراف مغاربها لا يتقدّم ولا يتأخّر باكثر من اثنتي عشرة ساعة معتدلة وكلّ <span class="txt">||</span> بعد الربع في الطول اثنتا عشرة ساعة لأنّ أحد نصفي فلك معدّل النهار يحدّه ❊ وأمّا أقسام ما ينبغي أن يعلم وما نظنّه موافقا للحاجة إليه في هذا الكتاب فالعلم بما يعرض في المواضع <span class="txt">||</span> المسكونة التي تحت كلّ واحد من الأفلاك المتوازية الموازية لفلك معدّل النهار وللمواضع <span class="txt">||</span> المسكونة تحتها التى إلى ما يلي الشمال من معدّل النهار وذلك هو كم بعد قطبي الحركة <span class="txt">||</span> الأولى من الأفق أو كم بعد النقطة التي على سمت الرؤوس في فلك نصف النهار من معدّل <span class="txt">||</span> النهار وفي أيّ المواضع تجري الشمس على سمت الرؤوس ومتى وكم من مرّة يكون ذلك وما <span class="txt">||</span> نسبة المقاييس إلى ظلّها التي تقاس بها في اعتدال النهار وفي الانقلابين في أنصاف النهار <span class="txt">||</span> وكم زيادة النهار الأطول ونقصان النهار الأقصر من النهار المعتدل وما سوى ذلك <span class="txt">||</span> من الزيادات والنقصانات اللواتي لليل والنهار وما اختلاف ما يطلع به معدّل النهار والفلك <span class="txt">||</span> المائل وما يغربان به وما خواصّ الزوايا الحادثة وعظمها اللواتي تجذب من تقاطع الأفلاك <span class="txt">||</span> العظام وكلّ ما يظهر ممّا يعرض فيها <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.2"><a href="#II.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.2⟩</span> <span class="note"><a aria-label="34" class="note txt" href="#n34"></a><small class="note" data-sign="34" dir="ltr" id="n34"> BL 24</small></span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثاني كيف تعرف أقدار القسيّ من دائرة الأفق اللواتي فيما معدّل <span class="txt">||</span> النهار والفلك المائل من قبل مقدار النهار الأطول المفروض <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">نريد أن نبيّن كيف تعرف أقدار القسيّ من دائرة الأفق التي فيما بين معدّل النهار والفلك المائل <span class="txt">||</span> من قبل النهار الأطول المفروض فنجعل مثال ذلك الخطّ الذي على رودس الموازي لمعدّل <span class="txt">||</span> النهار حيث يكون ارتفاع القطب ستّة وثلاثين جزءا ويكون النهار الأطول فيه أربع عشرة <span class="txt">||</span> ساعة ونصف ساعة من ساعات الاعتدال ونخطّ لذلك فلك نصف النهار <span class="note"><a aria-label="35" class="note txt" href="#n35"></a><small class="note" data-sign="35" dir="ltr" id="n35"> BL 26</small></span>عليه <u class="num">ابج</u> ونخطّ <span class="txt">||</span> فيه نصف دائرة الأفق الشرقيّ عليه <u class="num">بهد</u> ونصف فلك معدّل النهار عليه <u class="num">اهج</u> ونرسم على <span class="txt">||</span> القطب الجنوبيّ <u class="num">ز</u> وعلى مطلع المنقلب الشتويّ من فلك البروج <u class="num">ح</u> ونخطّ على نقطتي <u class="num">زح</u> قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">زحط</u> ونفرض طول النهار الأطول ونطلب وجود قوس <u class="num">هح</u> من دائرة الأفق فلأنّ دور الكرة إنّما <span class="txt">||</span> هو على قطبي معدّل النهار فبيّن أن نقطتي <u class="num">ح</u> <u class="num">ط</u> تقعان معا في زمان واحد على قوس <u class="num">اب</u> من فلك نصف <span class="txt">||</span> النهار بحركة الكرة وزمان نقطة <u class="num">ح</u> الذي من المشرق إلى وسط السماء الذي فوق الأرض هو مقدار <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">طا</u> من معدّل النهار والزمان الذي من وسط السماء من تحت الأرض إلى المشرق هو مقدار قوس <u class="num">حط</u> ❊ ويتبع ذلك أن يكون زمان النهار هو مقدار ضعف قوس <u class="num">طا</u> وزمان الليل هو مقدار <span class="txt">||</span> ضعف قوس <u class="num">جط</u> لأنّ قطع الأفلاك الموازية لمعدّل النهار مفترقة فوق الأرض وتحتها <span class="txt">||</span> لأنّ فلك نصف النهار يقطع جميعها بنصفين نصفين فلذلك تكون قوس <u class="num">هط</u> التي هي نصف <span class="txt">||</span> فضل ما بين أطول النهار وأقصره وبين الاعتدال ساعة وربع ساعة في موضع هذا الخطّ وذلك <span class="txt">||</span> ثمانية عشر زمانا وخمس وأربعون دقيقة ❊ والقوس الباقية لتمام الربع وهي <u class="num">طا</u> تكون واحدا <span class="txt">||</span> وسبعين زمانا وخمس عشرة دقيقة فعلى ما تقدّم من البيان في قوسين من الأفلاك العظام <span class="txt">||</span> وهما <u class="num">اه</u> <u class="num">از</u> قوسا <u class="num">هحب</u> <u class="num">زحط</u> يتقاطعان على <u class="num">ح</u> فنسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طا</u> إلى وتر <span class="txt">||</span> ضعف قوس <u class="num">اه</u> تؤلّف من نسبتين من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طز</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">زح</u> <span class="txt">||</span> ومن نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">حب</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">به</u> وضعف قوس <u class="num">طا</u> هو مائة <span class="txt">||</span> واثنان وأربعون جزءا وثلاثون ووترها مائة وثلاثة عشر جزءا وسبع وثلاثون وأربع <span class="txt">||</span> وخمسون وأيضا ضعف قوس <u class="num">طز</u> مائة وثمانون جزءا ووترها مائة وعشرون جزءا <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>