<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وضعف قوس <u class="num">زح</u> مائة واثنان وثلاثون جزءا وسبع عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرون ووترها مائة وتسعة أجزاء وأربع وأربعون وثلاث <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسون فإذا ألقينا من نسبة المائة والثلاثة عشر الجزء والسبع <span class="newline txt" data-id=""></span> والثلاثين والأربع والخمسين إلى المائة والعشرين نسبة المائة <span class="newline txt" data-id=""></span> والعشرين إلى المائة والتسعة الأجزاء والأربع والأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> والثلاث والخمسين تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">حب</u> إلى وتر <span class="newline txt" data-id=""></span> ضعف قوس <u class="num">به</u> التي هي نسبة مائة وثلاثة أجزاء وخمس وخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّ وعشرين إلى المائة والعشرين ووتر ضعف قوس <u class="num">به</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> لأنّها الربع تكون مائة وعشرين فوتر ضعف قوس <u class="num">حب</u> بتلك <span class="newline txt" data-id=""></span> الأجزاء مائة وثلاثة أجزاء وخمس وخمسون وستّ وعشرون <span class="newline txt" data-id=""></span> ولذلك يكون ضعف قوس <u class="num">بح</u> قريبا من مائة وعشرين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وقوس <u class="num">بح</u> وحدها بتلك الأجزاء ستّين جزءا فتبقى قوس <u class="num">هح</u> بتلك الأجزاء ثلاثين جزءا بالمقدار الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون به دائرة الأفق ثلاثمائة وستّين جزءا وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.3"><a href="#II.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.3⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث كيف يعرف ارتفاع القطب من قبل هذه القسيّ إذا فرضت <span class="newline txt" data-id=""></span> أو من قبل مقدار النهار إذا كان مفروضا وعكس ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وكيف إذا كانت الصورة وما وصفنا مفروضا على حاله نعلم ارتفاع القطب وعكسه <span class="note"><a aria-label="36" class="note txt" href="#n36"></a><small class="note" data-sign="36" dir="ltr" id="n36"> BL 28</small></span>فليكن <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك أيضا مفروضا ونطلب وجود ارتفاع القطب وهو قوس <u class="num">بز</u> من فلك نصف النهار <span class="newline txt" data-id=""></span> فليكن في هذه الصورة نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">هط</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طا</u> تؤلّف من <span class="newline txt" data-id=""></span> نسبتين من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">هح</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">حب</u> ومن نسبة وتر ضعف <span class="newline txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">بز</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">زا</u> وضعف قوس <u class="num">هط</u> سبعة وثلاثون جزءا وثلاثون دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> ووترها ثمانية وثلاثون جزءا وأربع وثلاثون واثنتان وعشرون وضعف قوس <u class="num">طا</u> مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> واثنان وأربعونا جزءا وثلثون دقيقة ووترها مائة وثلاثة عشر جزءا وسبعة وثلاثون وأربع وخمسون <span class="newline txt" data-id=""></span> وأيضا ضعف قوس <u class="num">هح</u> ستّون جزءا ووترها ستّون جزءا وضعف قوس <u class="num">حب</u> مائة وعشرون جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> ووترها مائة وثلاثة أجزاء وخمس وخمسون وثلاث وعشرون فإذا ألقينا من نسبة الثمانية <span class="newline txt" data-id=""></span> والثلاثين الجزء والأربع والثلاثين والاثنين والعشرين إلى المائة والثلاثة العشر الجزء والسبع <span class="newline txt" data-id=""></span> والثلاثين والأربع والخمسين نسبة الستّين الجزء إلى المائة والثلاثه الأجزاء والخمس والخمسين والثلاث <span class="newline txt" data-id=""></span> والعشرين تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">بز</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">زا</u> وهي نسبة سبعين جزءا وثلاث <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة إلى مائة وعشرين جزءا بالتقريب ❊ وأيضا وتر ضعف قوس <u class="num">زا</u> مائة وعشرون جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> فوتر ضعد قوس <u class="num">بز</u> بذلك المقدار سبعون جزءا وثلاث وثلاثون دقيدة ولذلك يكون ضعف قوس <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">بز</u> اثنين وسبعين جزءا ودقيقة وقوس <u class="num">بز</u> وحدها بذلك المقدار ستّة وثلاثون جزءا بالتقريب ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> وأيضا على عكس ذلك في هذه الصورة نجعل قوس <u class="num">بز</u> التي هي ارتفاع القطب مفروضة ستّة <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين جزءا ونطلب وجود فضل ما بين مقدار النهار الأطول والأقصر وبين المعتدل وذلك هو <span class="newline txt" data-id=""></span> ضعف قوس <u class="num">هط</u> فتكون لذلك نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">بز</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">با</u> تؤلّف <span class="newline txt" data-id=""></span> من نسبتين من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زح</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">حط</u> ومن نسبة وتر ضعف <span class="newline txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">ها</u> وضعف قوس <u class="num">زب</u> اثنان وسبعون جزءا ووترها سبعون <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا واثنتان وثلاثون وأربع وضعف قوس <u class="num">با</u> مائة وثمانية أجزاء ووترها أربعة وتسعون جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وأربع وستّ وخمسون وأيضا ضعف قوس <u class="num">زح</u> مائة واثنان وثلاثون جزءا وسبع عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرون ووترها مائة وتسعة أجزاء وأربع وأربعون وثلاث وخمسون وضعف قوس <u class="num">حط</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> سبعة وأربعون جزءا واثنتان وأربعون وأربعون ووترها ثمانية وأربعون جزءا وإحدى <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>