<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><u class="num">جن</u> ظلّ النهار الأقصر فلأنّ قوس <u class="num">جد</u> مساوية لارتفاع القطب الشماليّ عن الأفق في هذا <span class="newline txt" data-id=""></span> الإقليم وذلك ستّة وثلاثون جزءا بالمقدار الذي يكون به دائرة <u class="num">ابجد</u> ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وكلّ واحدة من قوسي <u class="num">طد</u> <u class="num">دم</u> تكون بذلك المقدار ثلاثة وعشرين جزءا وإحدى <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسين وعشرين فبيّن هو أنّ قوس <u class="num">جط</u> الباقية اثنا عشر جزءا وثماني دقائق وأربعون <span class="newline txt" data-id=""></span> ثانية وكلّ قوس <u class="num">جم</u> بذلك المقدار تسعة وخمسون جزءا وإحدى وخمسون وعشرون <span class="newline txt" data-id=""></span> ولذلك تكون الزوايا التي تحتها بالمقدار الذي تكون الزوايا الأربع القائمة به ثلاثمائة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا تكون زاوية <u class="num">كهج</u> اثني عشر جزءا وثماني دقائق وأربعين ثانية وزاوية <u class="num">زهج</u> ستّة وثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وزاوية <u class="num">نهج</u> تسعة وخمسين جزءا وإحدى وخمسين وعشرين بالمقدار الذي تكون به <span class="newline txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون زاوية <u class="num">كهج</u> أربعة وعشرين جزءا وسبع <span class="newline txt" data-id=""></span> عشرة وعشرين وزاوية <u class="num">زهج</u> بذلك المقدار اثنين وسبعين جزءا وزاوية <u class="num">نهج</u> مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وتسعة عشر جزءا واثنين وأربعين وأربعين ❊ فالقسيّ التي هي قطعت من الدوائر المخطوطة <span class="newline txt" data-id=""></span> على المثلّثات الثلاث التي عليها <u class="num">كهج</u> <u class="num">زهج</u> <u class="num">نهج</u> القائمة الزوايا تكون القوس التي على خطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">جك</u> أربعة وعشرين جزءا وسبع عشرة وعشرين والتي على خطّ <u class="num">جه</u> وهي ما نقص <span class="newline txt" data-id=""></span> من نصف الدائرة تكون بذلك المقدار مائة وخمسة وخمسين واثنتين وأربعين وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> والتي على خطّ <u class="num">جز</u> تكون اثنين وسبعين جزءا والتي على خطّ <u class="num">جه</u> بذلك المقدار مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وثمانية أجزاء والتي على خطّ <u class="num">جن</u> مائة وتسعة عشر جزءا واثنين وأربعين وأربعين والتي على <u class="num">جه</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> وهي ما ينقص أيضا من نصف الدائرة ستّين جزءا وسبع عشرة وعشرون ولذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون أوتارها بالمقدار الذي به يكون <u class="num">كج</u> خمسة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا وأربع عشرة وثلاثا وأربعين فبه يكون <u class="num">جه</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> مائة وسبعة عشر جزءا وثماني عشرة وإحدى وخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به يكون <u class="num">جز</u> أيضا سبعين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> واثنتين وثلاثين وأربع فبه يكون <u class="num">جه</u> سبعة وتسعين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وأربع وستّ وخمسين وبالذي به يكون <u class="num">جن</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> مائة وثلاثة أجزاء وستّا وأربعين وستّا وعشرين فبه <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون <u class="num">جه</u> ستّين جزءا وخمس عشرة واثنتين <span class="newline txt" data-id=""></span> وأربعين فبالذي به يكون <span class="note"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" dir="ltr" id="n39"> BL 31</small></span>مقياس <u class="num">جه</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> ستّين جزءا فبه يكون ظلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">جك</u> الصيفيّ اثني عشر <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وخمسا وخمسين وظلّ <u class="num">جز</u> الذي هو للنهار المعتدل ثلاثة وأربعين جزءا وستّا وثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون ظلّ <u class="num">جن</u> الشتويّ مائة وثلاثة أجزاء وعشرين دقيقة بالتقريب <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن هنالك في العكس يستبين لنا أنّه إذا علمت نسبتان من نسب مقياس <u class="num">جه</u> الثلاث <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى ظلاله أيّ نسبتين كانتا يعلم من ذلك ارتفاع القطب وما بين المنقلبين لأنّه إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> علمت زاويتان من زواياه أيّ زاويتين كانتا علمت الزاوية الباقية من أجل أنّ قوسي <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">طد</u> <u class="num">دم</u> متساويتان وإنّما نأخذ وجود الحقيقة بالرصد في معرفة القوسين الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> لا يشكّ فيه على جهة ما قد بيّنّا فأمّا معرفة ذلك من قبل نسب المقاييس إلى ظلالها <span class="newline txt" data-id=""></span> فليست كذلك من أجل أنّ ظلّ الاعتدال زمانه في ذاته غير محدود والظلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الشتويّ يكون أطراف رؤوس الظلال عسرة التمييز <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.6"><a href="#II.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.6⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السادس في صفة خواصّ الخطوط الموازية لمعدّل النهار <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وعلى مثل ذلك في سائر الخطوط الموازية لمعدّل النهار نأخذ جوامع خواصّها ونجعل <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>