<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">متساويتان وخططنا على <u class="num">ك</u> وعلى القطب الشماليّ وهو نقطة <u class="num">ن</u> ربع فلك عليه <u class="num">نكش</u> <span class="txt">||</span> تكون قوسا <u class="num">اط</u> <u class="num">شج</u> متساويتين من أجل أنّهما متشابهان لقوس <u class="num">لح</u> <u class="num">مك</u> وكلّ واحدة <span class="txt">||</span> لنظيرتها وتبقى قوس <u class="num">هط</u> مساوية لقوس <u class="num">هش</u> الباقية ويكون مثلّثا <u class="num">هحط</u> <u class="num">هكش</u> متشابهتين <span class="txt">||</span> ويكون ضلعان من أحدهما مساويين لضلعين من الآخر أمّا <u class="num">هط</u> فمثل <u class="num">هش</u> وأمّا <u class="num">حط</u> فمثل <span class="txt">||</span> <u class="num">كش</u> وزاوية <u class="num">ط</u> مثل زاوية <u class="num">ش</u> فلذلك تكون قاعدة <u class="num">هح</u> مثل قاعدة <u class="num">كه</u> مساوية لهما <span class="txt">||</span> وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.4"><a href="#II.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.4⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الرابع كيف يعرف البلدان والمواضع التي يكون مجرى <span class="txt">||</span> الشمس على سمت رؤوس أهلها ومتى وكم من مرّة يكون ذلك <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">أمّا المواضع التي تحت الخطوط الموازية لمعدّل النهار التي هي من معدّل النهار أكثر بعدا من <span class="txt">||</span> بعد نقطة المنقلب الصيفيّ الذي هو ثلاثة وعشرون جزءا وإحدى وخمسون وعشرون فبيّن <span class="txt">||</span> هو أنّ الشمس لا تجري على سمت رؤوسهم أبدا وأمّا المواضع التي تحت الخطّ الموازي لمعدّل <span class="txt">||</span> النهار الذي بعده من معدّل النهار هذه الأجزاء فإنّ الشمس تجري على سمت رؤوس أهلها <span class="txt">||</span> مرّة واحدة في السنة إذا كانت في نقطة المنقلب الصيفيّ وأمّا المواضع التي تحت الخطوط <span class="txt">||</span> الموازية لمعدّل النهار التي بعدها منه أقلّ من هذه الأجزاء فإنّ الشمس تجري على سمت رؤوس <span class="txt">||</span> أهلها مرّتين في السنة وأمّا متى يكون ذلك فإنّ الذي ييسّر وجود ذلك علينا أن ندخل <span class="txt">||</span> عدد أجزاء بعد الخطّ المواز لمعدّل النهار منه في السطر الثاني من جدول الميل وننظر ما <span class="txt">||</span> بحياله في السطر الأوّل من عدد أجزاء <span class="note"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" dir="ltr" id="n38"> BL 30</small></span>الربع فإنّ الشمس إذا كان بعدها من كلّ واحدة من <span class="txt">||</span> النقطتين المعدّلتين للنهار إلى ناحية المنقلب الصيفيّ مثل تلك الأجزاء في الطول فعند <span class="txt">||</span> ذلك تجري على سمت رؤوس الذين تحت ذلك الخطّ <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.5"><a href="#II.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.5⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الخامس كيف يعلم نسب المقاييس التي ظلّها في النهار <span class="txt">||</span> الأطول وفي النهار الأقصر وفي النهار المعتدل في أنصاف النهار <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">إنّ أسهل ما تعلم به نسب الظلّ إلى المقاييس إذ قد علمنا قدر القوس <span class="txt">||</span> التي بين المنقلبين والقوس التي بين الأفق وبين القطبين كما نصف <span class="txt">||</span> نخطّ دائرة فلك نصف النهار عليها <u class="num">ابجد</u> على مركز <u class="num">ه</u> ونجعل <span class="txt">||</span> النقطة التي على سمت الرؤوس <u class="num">ا</u> ونخرج قطر <u class="num">اهج</u> ونخرج <span class="txt">||</span> من <u class="num">ج</u> في سطح فلك نصف النهار خطّا على زاوية قائمة <span class="txt">||</span> عليه <u class="num">جكزن</u> فبيّن هو أنّ هذا الخطّ يوازي الخطّ الذي <span class="txt">||</span> يجوز على النقطتين اللتين تتقاطع عليهما فلك نصف النهار <span class="txt">||</span> وفلك دائرة الأفق ولأنّ قدر جميع الأرض عند قدر فلك <span class="txt">||</span> الشمس كالنقطة والمركز في الحسّ نجعل مركز <u class="num">ه</u> رأس <span class="txt">||</span> المقياس ونتوهّم المقياس خطّ <u class="num">جه</u> ويكون خطّ <u class="num">جكزن</u> <span class="txt">||</span> هو الذي يقع عليه أطراف الظلّ في أنصاف النهار <span class="txt">||</span> وتكون شعاع الشمس في النهار الأطول والنهار الأقصر <span class="txt">||</span> والنهار المعتدل يمرّ على نقطة <u class="num">ه</u> وتكون شعاع النهار <span class="txt">||</span> المعتدل خطّ <u class="num">بهدز</u> وشعاع النهار الأطول خطّ <u class="num">جهطك</u> <span class="txt">||</span> وشعاع النهار الأقصر خطّ <u class="num">لهمن</u> ويكون <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">جك</u> ظلّ النهار الأطول <span class="txt">||</span> و<u class="num">جز</u> ظلّ النهار <span class="txt">||</span> المعتدل وخطّ <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>