<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">الموازي الثاني هو الذي يكون طول نهاره الأطول اثنتي عشرة ساعة وربع ساعة <span class="txt">||</span> من ساعات الاعتدال وبعده من معدّل النهار أربعة أجزاء وربع جزء مخطوطا على <span class="txt">||</span> <span data-on="n41"></span>جزيرة برباىس<span class="note idlight" data-off="n41"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" dir="ltr" id="n41"> <span> Toomer <i class="txt">island </i><i class="txt">Taprobane</i></span></small></span> وهو من الخطوط التي يميل ظلّ نصف النهار فيها إلى كلتا جنبتيه لأنّ <span class="txt">||</span> الشمس تطلّ على سمت رؤوس الذين تحته مرّتين في السنة ولا يكون للمقاييس في أنصاف <span class="txt">||</span> النهار ظلّ إذا كان بعد الشمس من المنقلب الصيفيّ إلى أيّ الناحيتين كان تسعة <span class="txt">||</span> وسبعين جزءا ونصف جزء فإذا كان ممرّ الشمس وهي في هذه المائة والتسعة والخمسين <span class="txt">||</span> الجزء يكون ميل ظلّ المقاييس إلى ناحية الجنوب في أنصاف النهار وإذا كان ممرّ <span class="txt">||</span> الشمس وهي في المائتي الجزء والجزء الواحد الباقية يكون ميل ظلّ المقاييس <span class="note"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" dir="ltr" id="n42"> <span>BL 33</span></small></span>إلى ناحية <span class="txt">||</span> الشمال في أنصاف النهار ويكون في هذا الموضع ظلّ الاعتدال أربعة أجزاء وثلث جزء <span class="txt">||</span> وثلث ربع جزء بالمقدار الذي به تكون المقاييس ستّين جزءا ويكون الظلّ الصيفيّ واحدا وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا وثلث جزء والظلّ الشتويّ اثنتين وثلاثين جزءا <span class="txt">⟨❊⟩</span> والخطّ الموازي الثالث الذي يكون فيه <span class="txt">||</span> طول النهار الأطول اثنتي عشرة ساعة ونصف ساعة وبعده من معدّل النهار ثمانية أجزاء <span class="txt">||</span> وخمسا وعشرين مخطوطا على <span data-on="n43"></span>خليج فلبِس اوليطس<span class="note idlight" data-off="n43"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" dir="ltr" id="n43"> <span> Toomer <i class="txt">Avalite gulf</i></span></small></span> وهو أيضا من الخطوط التي تميل <span class="txt">||</span> ظلّ نصف النهار إلى كلتا جنيتيه وتطلّ الشمس على سمت رؤوسهم مرّتين في السنة <span class="txt">||</span> ولا يكون للمقاييس في أنصاف النهار ظلّ إذا كان بعد الشمس من المنقلب الصيفيّ إلى <span class="txt">||</span> كلتا ناحيتيه تسعة وستّين جزءا فلذلك إذا كان ممرّ الشمس وهي في هذه المائة <span class="txt">||</span> والثمانية والثلاثين الجزء يكون ميل ظلّ المقاييس إلى ناحية الجنوب في أنصاف النهار ❊ <span class="txt">||</span> وإذا كان ممرّها وهي في المائتين والاثنين والعشرين الجزء الباقية يكون ميل الظلّ إلى <span class="txt">||</span> ناحية الشمال ويكون في هذا الوضع ظلّ الاعتدال ثمانية أجزاء ونصف وثلث جزء والظلّ <span class="txt">||</span> الصيفيّ ستّة عشر جزءا ونصف وثلث جزء والظلّ الشتويّ سبعة وثلاثين جزءا ونصف وثلث جزء <span class="txt">||</span> وثلث خمس جزء بالمقدار الذي به يكون المقياس ستّين جزءا <span class="txt">⟨❊⟩</span> والخطّ الموازي الرابع الذي يكون فيه طول النهار الأطول اثنتي عشرة ساعة ونصف وربع ساعة وبعده من <span class="txt">||</span> معدّل النهار اثني عشر جزءا ونصف جزء مخطوطا على <span data-on="n44"></span>خليج قُلبس لواليطيقس<span class="note idlight" data-off="n44"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" dir="ltr" id="n44"> <span> Toomer <i class="txt">Adulitic gulf</i></span></small></span> وهو أيضا <span class="txt">||</span> من الخطوط التي تميل ظلّ نصف النهار فيها إلى كلتا جنبتيه وتطلّ الشمس على سمت رؤوس <span class="txt">||</span> الذين تحته مرّتين في السنة ولا يكون للمقاييس في أنصاف النهار ظلّ وإذا كان بعد الشمس <span class="txt">||</span> من المنقلب الصيفيّ إلى كلتا ناحيتيه سبعة وخمسون جزءا وثلثي جزء فلذلك إذا كان <span class="txt">||</span> ممرّ الشمس وهي في هذه المائة والخمسة عشر الجزء والثلث جزء يكون ميل ظلّ <span class="txt">||</span> المقاييس إلى ناحية الجنوب وإذا كان ممرّ الشمس وهي في المائتين والأربعة والأربعين <span class="txt">||</span> الجزء والثلثي جزء الباقية يكون ميل ظلّ المقاييس إلى ناحية الشمال ويكون ظلّ الاعتدال <span class="txt">||</span> ثلاثه عشر جزءا وثلث جزء والظلّ الصيفيّ اثني عشر جزءا والظلّ الشتويّ أربعة وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا وثلثي جزء وبالمقدار الذي يكون به المقياس ستّين جزءا ❊ والخطّ الموازي الخامس <span class="txt">||</span> الذي يكون فيه طول النهار الأطول ثلاث عشرة ساعة وبعده من معدّل النهار ستّة عشر <span class="txt">||</span> جزءا وسبعا وعشرين مخطوطا على <span data-on="n45"></span>جزيرة مرويس<span class="note idlight" data-off="n45"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" dir="ltr" id="n45"> <span> Toomer <i class="txt">island of M</i><i class="txt">eroe</i></span></small></span> وهو أيضا من الخطوط <span class="txt">||</span> التي تميل ظلّ نصف النهار إلى كلتا جنبتيه وتطلّ الشمس على سمت رؤوس الذين <span class="txt">||</span> تحته مرّتين في السنة ولا يكون للمقاييس في أنصاف النهار ظلّ وإذا كان <span class="txt">||</span> بعد الشمس في المنقلب الصيفيّ إلى كلتا ناحيتيه خمسة وأربعين جزءا فلذلك <span class="txt">||</span> إذا كان ممرّ الشمس وهي في هذه التسعين الجزء يكون ميل ظلّ المقاييس إلى <span class="txt">||</span> ناحية الجنوب فإذا كان ممرّ الشمس وهي في المائتين والسبعين الجزء <span class="txt">||</span> الباقية يكون ميل الظلّ إلى ناحية الشمال ويكون ظلّ الاعتدال سبعة عشر <span class="txt">||</span></p>
</section>