<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">يفاضل ميل بعضها عن بعض بربع ساعة من ساعات الاعتدال فإنّ في ذلك كفاية ونخبر بجمل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يعرض فيها قبل تقسيم ذلك وتجريته ونبتدئ في القول بالموازي الذي هو تحت معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار الذي يحدّ ناحية الجنوب من جميع الربع المسكون من الأرض وهو وحده فقط يصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليل والنهار في جميع أيّام السنة متساويين أبدا وعند ذلك فقط يقطع دائرة الأفق جميع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأفلاك الموازية لمعدّل النهار بنصفين نصفين وتكون جميع قطعها التي فوق الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متشابهة ومساوية لما تحت الأرض منها وذلك ما لا يعرض في واحد من الأفلاك العظام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائلة عن معدّل النهار فأمّا معدّل النهار وهو من الأفلاك العظام فإنّ دائرة الأفق تقطعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وحده فقط بنصفين في كلّ موضع من الأرض ويعتدل النهار والليل فيه ويتساويان في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحسّ في جميع الأرض وما سواه من الأفلاك العظام المائلة عنه في الناحية المسكونة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ الأفق يقطع كلّ واحد منها بقطعتين مختلفتين وتكون القطع التي فوق الأرض ما كان منها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في ناحية الجنوب منه أصغر من التي تحت الأرض ويكون النهار أقصر زمانا من الليل وما كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من القطع التي في ناحية الشمال منه فعلى نكس ذلك تكون القطع التي فوق الأرض أعظم من التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحت الأرض ويكون النهار أطول زمانا من الليل ❊ وظلّ هذا الخطّ الموازي يميل إلى جنبتيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميعا لأنّ ممرّ الشمس يكون على سمت رؤوس الذين تحته مرّتين في أجزاء معدّل النهار وأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلك المائل وعند ذلك فقط تكون المقاييس في أنصاف النهار ليس لها ظلّ وإذا كان مجرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس في نصف فلك البروج الشماليّ يكون ميل ظلّ <span class="note"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" dir="ltr" id="n40"> BL 32</small></span>المقاييس إلى ناحية الجنوب وإذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجرى الشمس في نصف فلك البروج الجنوبيّ يكون ميل ظلّ المقاييس إلى ناحية الشمال ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قدر الظلّ الصيفيّ والشتويّ في هذا الموضع بالمقدار الذي به يكون طول المقياس ستّين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا يكون الظلّ به ستّة وعشرين جزءا ونصف جزء بالتقريب ❊ وكلّ ما نذكر من قدر الظلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في جميع قولنا فإنّما نعني به ظلّ نصف النهار ولسنا يكاد أن يقع على حقيقة نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لا في نقطتي الاعتدال ولا في نقطتي المنقلبين ولكنّا إذا أخذنا الظلّ في هذه الأزمان عند وقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف النهار كان أقرب إلى الحقيقة ولم يغادر شيئا يحسّ قدره ويكون مجرى النجوم التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على هذا الخطّ على سمت رؤوس الذين يسكنون تحته وظاهر مستبينا أنّ كواكب السماء كلّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تشرق وتغرب لأنّ قطبي الكرة في حقّ دائرة الأفق لا يخطّان فلك موازيا لمعدّل النهار يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ظاهرا أبدا ولا غائبا أبدا يقطع قوسا من فلك نصف النهار وقد يقال إنّه يمكن أن يكون ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحت هذا الخطّ الموازي من الأرض مسكونا من أجل أنّه كثير جودة المزاج لأنّ الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لا يطول إطلالها على نقط سمت الرؤوس لسرعة ميلها في العرض عن معدّل النهار ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون الصيف والشتاء حسني المزاج لقلّة بعد الشمس عن سمت الرؤوس في المنقلبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهذا من قولنا بالقياس والاعتبار ❊ فأمّا العلم بأنّ ما تحت هذا الخطّ مسكون فلسنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نحيط بذلك علما لأنّه لم سلكها أحد ممّن في بلادنا المسكونة إلى يومنا هذا أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خواصّ ما تحت هذا الخطّ الموازي لمعدّل النهار فصريمة أقول إنّها هذه التي وصفنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا الباقية من الموازية لمعدّل النهار التي يمكن أن يعرف أيّ البلدان والمواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تسكن تحتها فنخبر بجملة خاصّة كلّ واحد منهما لكي لا نكرّر القول في كلّ حين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ❊ أنّ الكواكب التي تكون على سمت الرؤوس في كلّ خطّ منها هي التي تقطع من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوط على قطبي معدّل النهار قوسا فيما بين الكوكب وبين معدّل النهار مساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لبعد ما بين الخطّ وبين معدّل النهار ولأنّ الدائرة الأبديّة الظهور هي التي مركزها قطب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معدّل النهار الشماليّ مخطوطة ببعد ارتفاع القطب عن الأفق تكون الكواكب التي تحيط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بها هذه الدائرة أبديّة الظهور والكواكب الأبديّة الخفاء التي هي في الدائرة التي مركزها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطب معدّل النهار الجنوبيّ مخطوطة ببعد انخفاض القطب عن الأفق ❊ والخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>