<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">جزءا ونصف وربع جزء والظلّ الصيفيّ سبعة أجزاء <span class="note"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" dir="ltr" id="n46"> BL 34</small></span>ونصف وربع جزء والظلّ الشتويّ واحدا <span class="txt">||</span> وخمسين جزءا بالمقدار الذي به يكون المقياس ستّين جزءا <span class="txt">⟨❊⟩</span> والخطّ الموازي السادس الذي <span class="txt">||</span> يكون فيه طول النهار الأطول ثلاث عشرة ساعة وربع ساعة وبعده من معدّل النهار <span class="txt">||</span> عشرين جزءا وأربع عشرة مخطوطا على <span data-on="n47"></span>نباطن<span class="idlight note" data-off="n47"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" dir="ltr" id="n47"> Toomer <i class="txt">Napata</i></small></span> وهو أيضا من الخطوط التي تميل ظلّ نصف <span class="txt">||</span> النهار فيها إلى كلتا جنبتيه وتطلّ الشمس على سمت رؤوس <span class="txt">[</span>اللذين<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الذين⟩</span> تحته مرّتين في <span class="txt">||</span> السنة ولا يكون للمقاييس في أنصاف النهار ظلّ وإذا كان بعد الشمس من المنقلب الصيفيّ <span class="txt">||</span> إلى كلتا ناحيتيه واحدا وثلاثين جزءا فلذلك إذا كان ممرّ الشمس وهي في هذه الاثنين والستّين <span class="txt">||</span> الجزء يكون ميل ظلّ المقاييس إلى ناحية الجنوب ❊ وإذا كان ممرّ الشمس وهي في المائتين <span class="txt">||</span> والثمانية والتسعين الجزءا الباقية يكون ميل ظلّ المقاييس إلى ناحية الشمال ويكون ظلّ <span class="txt">||</span> الاعتدال اثنين وعشرين جزءا وثلثي جزء والظلّ الصيفيّ ثلاثة أجزاء ونصف وربع جزء والظلّ <span class="txt">||</span> الشتويّ ثمانية وخمسين جزءا وثلثي جزء بالمقدار الذي به يكون المقياس ستّين جزءا ❊ <span class="txt">||</span> والخطّ الموازي السابع الذي يكون فيه طول النهار الأطول ثلاث عشرة ساعة ونصف <span class="txt">||</span> ساعة وبعده من معدّل النهار ثلاثة وعشرين جزءا وإحدى وخمسين وعشرين مخطوطا على <span class="txt">||</span> <span data-on="n48"></span>سوسى<span class="idlight note" data-off="n48"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" dir="ltr" id="n48"> Toomer <i class="txt">Soene</i></small></span> وهذا أوّل الخطوط الموازي التي تميل الظلّ فيها نصف النهار إلى ناحية واحدة <span class="txt">||</span> ولا يكون ميل ظلّ المقاييس للذين تحته إلى ناحية الجنوب أبدا لأنّ الشمس تطلّ على سمت <span class="txt">||</span> رؤوسهم في المنقلب الصيفيّ فقط ❊ وعند ذلك لا يكون للمقاييس نصف النهار ظلّ لأنّ <span class="txt">||</span> بعد هذا الخطّ من معدّل النهار كبعد نقطة المنقلب الصيفيّ منه والخطوط الباقية تكون <span class="txt">||</span> ميل ظلّ المقاييس في نصف النهار أبدا إلى ناحية الشمال ويكون ظلّ الاعتدال تحت هذا <span class="txt">||</span> الخطّ ستّة وعشرين جزءا ونصف جزء والظلّ الشتويّ خمسة وستّين جزءا ونصف وثلث <span class="txt">||</span> جزء والصيفيّ لا ظلّ له وكلّ الخطوط الموازية التي إلى الشمال من هذا الخطّ إلى الخطّ الذي <span class="txt">||</span> يحدّ البلاد المسكونة فإنّ ميل ظلّ المقاييس في أصناف النهار في جميعها إلى ناحية الشمال <span class="txt">||</span> ولا تكون المقاييس فيها في أنصاف النهار بلا ظلّ أبدا ولا يميل الظلّ أبدا إلى ناحية الجنوب <span class="txt">||</span> وميله أبدا إلى ناحية الشمال لأنّ الشمس لا تطلّ على سمت رؤوسهم أبدا <span class="txt">⟨❊⟩</span> والخطّ <span class="txt">||</span> الموازي الثامن الذي يكون طول النهار الأطول ثلاث عشرة ساعة ونصف وربع ساعة <span class="txt">||</span> وبعده من معدّل النهار سبعة وعشرين جزءا واثنتي عشرة مخطوطا على <span data-on="n49"></span>ارميق<span class="idlight note" data-off="n49"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" dir="ltr" id="n49"> Toomer <i class="txt">Ptolemais in the Thebaid, which </i><i class="txt">is </i><i class="txt">called Ptolemais Hermeiou</i></small></span> والظلّ <span class="txt">||</span> الصيفيّ ثلاثة أجزاء ونصف جزء وظلّ الاعتدال ستّة وثلاثين جزءا وثلث جزء والظلّ الشتويّ <span class="txt">||</span> أربعة وخمسين جزءا وسدس جزء بالمقدار الذي يكون به المقياس ستّين جزءا <span class="txt">⟨❊⟩</span> والخطّ <span class="txt">||</span> الموازي التاسع الذي يكون فيه طول النهار الأطول أربع عشرة ساعة وبعده من معدّل <span class="txt">||</span> النهار ثلاثين جزءا واثنتين وعشرين مخطوطا على <span data-on="n50"></span>أسفل الأرض <span class="txt">[</span>بمصره<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨بمصر⟩</span><span class="idlight note" data-off="n50"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" dir="ltr" id="n50"> Toomer <i class="txt">lower Egypt</i></small></span> والظلّ الصيفيّ ستّة <span class="txt">||</span> أجزاء ونصف وثلث جزء والظلّ الاعتدال خمسة وثلاثين جزءا واثنتي عشرة والظلّ الشتويّ ثلاثة <span class="txt">||</span> وثمانين جزءا واثنتي عشرة بالمقدار الذي به يكون المقياس ستّين جزءا ❊ والخطّ الموازي <span class="txt">||</span> العاشر الذي يكون فيه طول النهار الأطول أربع عشرة ساعة وربع ساعة وبعده من <span class="txt">||</span> معدّل النهار ثلاثة وثلاثين جزءا وثماني عشرة <span class="note"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" dir="ltr" id="n51"> BL 35</small></span>مخطوطا على <span data-on="n52"></span>وسط الشام<span class="idlight note" data-off="n52"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" dir="ltr" id="n52"> Toomer <i class="txt">middle of Phoenicia</i></small></span> والظلّ الصيفيّ <span class="txt">||</span> عشرة أجزاء والظلّ الاعتدال تسعة وثلاثين جزءا ونصف جزء والظلّ الشتويّ ثلاثة وتسعين <span class="txt">||</span> جزءا واثنتي عشرة بالمقدار الذي به يكون المقياس ستّين جزءا ❊ والخطّ الموازي <span class="txt">||</span> الحادي عشر الذي يكون فيه طول النهار الأطول أربع عشرة ساعة ونصف ساعة <span class="txt">||</span> وبعده من معدّل النهار ستّة وثلاثين جزءا مخطوطا على <span data-on="n53"></span>جزيرة رودس<span class="idlight note" data-off="n53"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" dir="ltr" id="n53"> Toomer <i class="txt">Rhodes</i></small></span> والظلّ الصيفيّ <span class="txt">||</span> اثني عشر جزءا ونصف وثلث جزء وظلّ الاعتدال ثلاثة وأربعين جزءا ونصف وعشر <span class="txt">||</span> جزء والظلّ الشتويّ مائة جزء وثلاثة أجزاء وثلث جزء بالمقدار الذي به يكون المقياس ستّين <span class="txt">||</span></p>
</section>