<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">النهار المخطوط على نقطة المنقلب الصيفيّ أبديّ الظهور<span class="txt">⟨ويكون الخطّ الموازي لمعدّل النهار المخطوط على نقطة المنقلب الشتويّ أبديّ الخفاء⟩</span> من أجل أنّهما جميعا يماسّان الأرض <span class="newline txt" data-id=""></span> في النكس ويكون فلك البروج هو الأفق إذا شرفت منه نقطة الاعتدال الربيعيّ ❊ وإن أحد <span class="newline txt" data-id=""></span> أحبّ البحث عن العلم بما يكثر بعده إلى الشمال من الميل ويحمل ما يعرض في ذلك فسيجد <span class="newline txt" data-id=""></span> حيث يكون ارتفاع القطب الشماليّ سبعة وستّين جزءا خمسة عشر جزءا من فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> من كلتا ناحيتي نقطة المنقلب الصيفيّ لا تغيب البتّة ولذلك يكون طول النهار الأطول <span class="newline txt" data-id=""></span> ودور ظلّ المقاييس إلى جميع نواحي الأفق قريبا من شهر وما أحسن ما يعلم ذلك من جدول <span class="newline txt" data-id=""></span> الميل فإنّ الأجزاء التي نجدها في الجدول هي بعد الخطّ الموازي لمعدّل النهار منه الذي يقطع <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك البروج من ناحيتي نقطة كلّ واحد من المنقلبين مثلا أقول خمسة عشر جزءا من <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ ناحية يكون ذلك الخطّ هنالك مع الأجزاء التي تقطعها إمّا أبديّ الظهور وإمّا أبديّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الخفاء وما نقصت هذه الأجزاء التي هي في الجدول بعد الخطّ الموازي من الربع الذي هو تسعون <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا فهو ارتفاع القطب الشماليّ ❊ وحيث يكون ارتفاع القطب تسعة وستّين جزءا ونصف <span class="newline txt" data-id=""></span> جزء هنالك لا تغيب الشمس البتّة إذا كان بعدها من نقطة المنقلب الصيفيّ إلى كلتا ناحيتيه <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاثين جزءا فلذلك يكون طول النهار الأطول قريبا من شهرين ويكون ظلّ المقاييس يدور حولها <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى جميع نواحي الأفق ❊ وحيث يكون ارتفاع القطب ثلاثة وسبعون جزءا وثلث جزء لا تغيب <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس إذا كان بعدها من نقطة المنقلب الصيفيّ إلى كلتا ناحيتيه خمسة وأربعين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> ولذلك يكون طول النهار الأطول ودور ظلّ المقاييس إلى جميع نواحي الأفق ثلاثة أشهر <span class="txt">⟨❊⟩</span> <span class="newline txt" data-id=""></span> وحيث يكون ارتفاع القطب ثمانية وسبعين جزءا وثلث جزء فهنالك لا تغيب الشمس إذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> بعدها من نقطة المنقلب الصيفيّ إلى كلتا ناحيتيه ستّين جزءا ولذلك يكون طول النهار الأطول <span class="newline txt" data-id=""></span> ودور ظلّ المقاييس أربعة أشهر <span class="txt">⟨❊⟩</span> وحيث يكون ارتفاع القطب أربعة وثمانين جزءا فهنالك <span class="newline txt" data-id=""></span> لاتغيب الشمس إذا كان بعدها من نقطة المنقلب الصيفيّ إلى كلتا ناحيتيه خمسة وسبعين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا ويكون طول النهار الأطول ودور ظلّ المقاييس خمسة أشهر ❊ وحيث يكون ارتفاع <span class="newline txt" data-id=""></span> القطب عن الأفق تمام الربع تسعين جزءا فهنالك لا يكون كلّ نصف فلك <span class="note"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" dir="ltr" id="n75"> BL 38</small></span>البروج الشماليّ غائبا أبدا <span class="newline txt" data-id=""></span> تحت الأرض ولا يكون كلّ نصف فلك البروج الجنوبيّ ظاهرا فوق الأرض أبدا ولذلك تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> السنة كلّها يوما واحدا نصفها نهار ونصفها ليل طول كلّ واحد منهما ستّة أشهر وظلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> المقاييس أبدا يدور حولها إلى جميع نواحي الأفق ❊ ومن خواصّ هذا الميل أن يكون القطب <span class="newline txt" data-id=""></span> الشماليّ على سمت الرؤوس ويكون فلك معدّل النهار في موضع أبديّ الظهور أبديّ الخفاء <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون أيضا في موضع الأفق ويصير نصف فلك البروج الشماليّ ظاهرا <span class="newline txt" data-id=""></span> فوق الأرض أبدا والنصف الجنوبيّ غائبا تحت الأرض أبدا <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.7"><a href="#II.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.7⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السابع في معرفة قدر ما يطلع من أجزاء فلك معدّل <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار مع أجزاء فلك البروج في الكرة المائلة <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد إخبارنا بخواصّ الخطوط المتوازية التي في الأفلاك المائلة وجمل ما يعرض فيها ويظهر <span class="newline txt" data-id=""></span> نبيّن كيف نعلم أعداد ما يطلع من أزمان معدّل النهار مع طلوع قسيّ فلك البروج التي من <span class="newline txt" data-id=""></span> علمنا بها نعلم أقسام ما سوى ذلك وأجزاءه ونسمّي أجزاء فلك البروج المائل الاثني عشر <span class="newline txt" data-id=""></span> الجزء ونجعل مبادئها من نقطتي المنقلبين ونقطتي المعدّلين ونسمّي أوّل الاثني العشر الذي من <span class="newline txt" data-id=""></span> نقطة الاعتدال الربيعيّ إلى ما يتلو ويطلع بالحركة الكلّيّة الكبش والثاني الثور <span class="newline txt" data-id=""></span> وما بعد ذلك على مراتبها التي سمّتها القدماء ❊ ونبيّن أوّلا أنّ قسيّ فلك البروج المتساوية <span class="newline txt" data-id=""></span> البعد من أيّ نقطتي الاعتدال كان تطلع أبدا مع قسيّ متساوية من معدّل النهار ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> ونخطّ لذلك دائرة فلك نصف النهار عليها <u class="num">ابجد</u> ونصف دائرة الأفق عليه <u class="num">بهد</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> ونصف معدّل النهار عليه <u class="num">اهج</u> وقطعتين من فلك البروج عليهما <u class="num">زح</u> <u class="num">طك</u> وتكون <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>