<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ما قد تقدّم بيانه سبعة وخمسون جزءا وأربع وأربعون فكلّ <u class="num">حل</u> واحد وأربعون جزءا وثمان وخمسون <span class="newline txt" data-id=""></span> ❊ فالكبش والثور يطلعان جميعا بواحد وأربعين زمانا وثمان وخمسين من ذلك قد استبان <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ الكبش يطلع بتسعة عشر زمانا واثنتي عشرة ويبقى ما يطلع به الثور اثني وعشرين زمانا <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّا وخمسين ومن أجل ذلك أيضا يكون ما يطلع به الدلو من الأزمان مساوية لأزمان ما يطلع <span class="newline txt" data-id=""></span> به الثور اثنين وعشرين زمانا وستّا وأربعين وكلّ واحد من الأسد والعقرب يطلع بما ينقص <span class="newline txt" data-id=""></span> هذه الأجزاء من ضعف أزمان ما يطلع به الثور في الفلك المستقيم وهو سبعة وثلاثون زمانا <span class="newline txt" data-id=""></span> ودقيقتان ❊ ولأنّ طول النهار الأطول أربع عشرة ساعة ونصف ساعة معتدلة وقصر <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار الأقصر تسع ساعات ونصف ساعة معتدلة ❊ فبيّن أنّ نصف الفلك الذي من السرطان <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الرامي يطلع مع مائتين وسبعة عشر زمانا ونصف من معدّل النهار وأنّ نصف الفلك الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> من الجدي إلى التوأمين يطلع من مائة واثنين وأربعين زمانا ونصف من معدّل النهار فلذلك كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> واحد من الربعين اللذين هما من ناحيتي النقطة الربيعيّة يطلع بواحد وسبعين زمانا وربع <span class="newline txt" data-id=""></span> زمان وكلّ واحد من الربعين اللذين من ناحيتي النقطة الخريفيّة يطلع بمائة زمان وثمانية <span class="newline txt" data-id=""></span> أزمان <span class="note"><a aria-label="79" class="note txt" href="#n79"></a><small class="note" data-sign="79" dir="ltr" id="n79"> BL 40</small></span>ونصف زمان وربع زمان من أزمان معدّل النهار ❊ ولذلك أيضا كلّ واحد من الجدي والتوأمين <span class="newline txt" data-id=""></span> يطلع مع تسعة وعشرين زمانا وسبع عشرة التي ينقص من تمام كلّ واحد من الربعين ويبقى كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> واحد من السرطان والرامي يطلع مع ما ينقص من تمام الربع الذي هو مائة زمان وثمانية أزمان ونصف <span class="newline txt" data-id=""></span> وربع زمان وذلك هو خمسة وثلاثون زمانا وربع زمان وبيّن أنّ بهذا الوجه نعلم ما يطلع من أزمان <span class="newline txt" data-id=""></span> معدّل النهار مع ما هو أقلّ من هذه الأجزاء من فلك البروج ونعلم هذه المطالع أيضا بأوجز وأخفّ <span class="newline txt" data-id=""></span> وأحكم عملا ممّا ذكرنا كما نصف نخطّ أوّلا فلك نصف النهار عليه <u class="num">ابجد</u> ونصف دائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> الأفق عليه <u class="num">بهد</u> ونصف معدّل النهار عليه <u class="num">اهج</u> ونصف فلك البروج عليه <u class="num">زهح</u> ويكون <u class="num">ه</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> موضع التقاطع هي النقطة الربيعيّة ونفرض قوس <u class="num">هط</u> كم شئنا ونجعل قطعة من الموازي <span class="newline txt" data-id=""></span> لمعدّل النهار على نقطع <u class="num">ط</u> وهي <u class="num">طك</u> ونجعل قطب معدّل النهار نقطة <u class="num">ل</u> ونخطّ عليه أرباع <span class="newline txt" data-id=""></span> أفلاك عظام علــيها <u class="num">لطم</u> و<u class="num">لكن</u> وأيضا <u class="num">له</u> فمن هنا يستبين أنّ قطعة <u class="num">هط</u> من فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> تطلع في الكرة المستقيمة مع قوس <u class="num">هم</u> من فلك معدّل النهار وتطلع في الكرة المائلة <span class="newline txt" data-id=""></span> مع قوس <u class="num">نم</u> لأنّ قوس <u class="num">كط</u> من الموازي ومعها تطلع قطعة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هط</u> تشبه <u class="num">نم</u> من معدّل النهار والقسيّ المتشابهة <span class="newline txt" data-id=""></span> من الأفلاك المتوازية تطلع في أزمان متساوية في <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ موضع فمطالع قطعة <u class="num">هط</u> في الكرة المائلة أقلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> من مطالعها في الكرة المستقيمة بقوس <u class="num">هن</u> فعند <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا استبان أنّه إذا أخرجت قسيّ هذه الأرباع <span class="newline txt" data-id=""></span> من أفلاك عظام تكون قوس <u class="num">لكن</u> تحدّ قطعة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هن</u> التي هي فضل ما بين مطالع <u class="num">هط</u> في الكرة المائلة <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن مطالعها في الكرة المستقيمة من قسيّ <span class="newline txt" data-id=""></span> فلك البروج التي تحدّها نقطة <u class="num">ه</u> والموازي <span class="newline txt" data-id=""></span> المخطوط على <u class="num">ك</u> ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> وقد تقدّم علمنا بهذا نثبت صورة لفلك نصف النهار ونصف فلك الأفق <span class="newline txt" data-id=""></span> ونصف فلك معدّل النهار وقطب معدّل النهار الجنوبيّ وهو نقطة <u class="num">ز</u> ونخطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> ربعين من فلكين عظيمين وهما <u class="num">زحط</u> <u class="num">زكل</u> ونجعل أمّا نقطة <u class="num">ح</u> فحيث يشترك الخطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الموازي ونقطة المنقلب الشتويّ وأمّا نقطة <u class="num">ك</u> فحيث يشترك مثلا أقول <span class="newline txt" data-id=""></span> أوّل السمكة أو غير ذلك من أجزاء الربع المفروضة والخطّ الموازي ❊ فهي قوسين <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>