<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">أيضا من فلكين عظيمين <u class="num">زط</u> <u class="num">هط</u> قوسان من فلكين عظيمين <u class="num">زكل</u> <u class="num">هكح</u> يتقاطعان على <u class="num">ك</u> <span class="txt">||</span> فنسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">زح</u> مؤلّفة من نسبتين من نسبة وتر ضعف <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هل</u> ومن نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">كل</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">كز</u> ❊ <span class="txt">||</span> وفي جميع مواضع الميل فقدر ضعف قوس <u class="num">طح</u> واحد لأنّها هي القوس التي فيما بين المنقلبين ولذلك <span class="txt">||</span> ضعف قوس <u class="num">حز</u> الباقية معلوم قدرها وكذلك في باقي أجزاء فلك البروج في جميع مواضع الميل <span class="txt">||</span> <span class="note"><a aria-label="80" class="note txt" href="#n80"></a><small class="note" data-sign="80" dir="ltr" id="n80"> <span>BL 41</span></small></span>يكون ضعف قوس <u class="num">لك</u> قدرها واحد ونعلم من جدول الميل ❊ وكذلك أيضا نعلم ضعف قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">كز</u> الباقية ولذلك تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هل</u> في جميع مواضع <span class="txt">||</span> الميل وفي جميع أجزاء الربع ❊ فإذ هذا كما ذكرنا أنّ نحن خططنا على تفاضل الزيادات التي تزيدها في <span class="txt">||</span> جميع ربع فلك البروج على عشرة أجزاء من نقطة الربيعيّة إلى النقطة الشتويّة قوس <u class="num">لك</u> <span class="txt">||</span> لحسن تقدير هذا التفضيل ولأنّ فيه كفاية يكون ضعف قوس <u class="num">طح</u> أبدا سبعة وأربعين جزءا <span class="txt">||</span> واثنين وأربعين وأربعين ووترها ثمانية وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين وخمسا وخمسين وضعف <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">حز</u> مائة واثنين وثلاثين جزءا وسبع عشرة وعشرين ووترها مائة وتسعة أجزاء وأربعا <span class="txt">||</span> وأربعين وثلاثا وخمسين ❊ وكذلك أمّا القوس التي بعدها من النقطة الربيعيّة عشرة أجزاء <span class="txt">||</span> نحو النقطة الشتويّة فيكون ضعف قوس <u class="num">كل</u> ثمانية أجزاء وثلاث دقائق وستّ عشرة ووترها <span class="txt">||</span> ثمانية أجزاء وخمسا وعشرين وتسعا وثلاثين وضعف قوس <u class="num">كز</u> مائة وواحدا وسبعين <span class="txt">||</span> جزءا وستّا وخمسين وأربعا وأربعين ووترها مائة وتسعة عشر جزءا واثنتين وأربعين <span class="txt">||</span> وأربع عشرة والقوس التي بعدها عشرون جزءا يكون ضعف قوس <u class="num">لك</u> خمسة عشر جزءا <span class="txt">||</span> وأربعا وخمسين وستّا ووترها ستّة عشر جزءا وخمسا وثلاثين وستّا وخمسين وضعف <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">كز</u> مائة وأربعة وستّين جزءا وخمسا وأربعا وخمسين ووترها مائة وثمانية عشر <span class="txt">||</span> جزءا وخمسين وسبعا وأربعين والقوس التي بعدها ثلاثون جزءا تكون ضعف قوس <u class="num">لك</u> <span class="txt">||</span> ثلاثة وعشرين جزءا وتسع عشرة وتسعا وخمسين ووترها أربعة وعشرين جزءا وخمس عشرة <span class="txt">||</span> وستّا وخمسين وضعف قوس <u class="num">كز</u> مائة وستّة وخمسين جزءا وأربعين دقيقة واثنتين <span class="txt">||</span> ووترها مائة وسبعة عشر جزءا وإحدى وثلاثين وخمس عشرة ❊ والقوس التي بعدها <span class="txt">||</span> أربعون جزءا تكون ضعف قوس <u class="num">لك</u> ثلاثين جزءا وثمان واثنتين ووترها واحدا وثلاثين جزءا <span class="txt">||</span> وإحدى عشرة وثلاثا وخمسين وضعف <u class="num">كز</u> مائة وتسعة وأربعين جزءا وإحدى وخمسين <span class="txt">||</span> وثمان وخمسين ووترها مائة وخمسة عشر جزءا واثنتين وخمسين وتسع عشرة والقوس <span class="txt">||</span> <span class="txt">[</span>الذي<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨التي⟩</span> بعدها خمسون جزءا تكون ضعف <u class="num">لك</u> ستّة وثلاثين جزءا وخمسا وستّا وأربعين <span class="txt">||</span> ووترها سبعا وثلاثين جزءا وعشرا وخمسا وثلاتين وضعف قوس <u class="num">كز</u> مائة وثلاثة وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا وأربعا وخمسين وأربع عشرة ❊ ووترها مائة وأربعة عشر جزءا وخمسا وأربعا <span class="txt">||</span> وأربعين ❊ والقوس التي بعدها ستّون جزءا تكون ضعف <u class="num">لك</u> واحدا وأربعين جزءا وصفر وثماني <span class="txt">||</span> عشرة ووترها اثنين وأربعين جزءا ودقيقة وثمان وأربعين ❊ وضعف قوس <u class="num">كز</u> مائة <span class="txt">||</span> وثمانية وثلاثين جزءا وتسعا وخمسين واثنين وأربعين ووترها مائة واثني عشر جزءا وثلاثا <span class="txt">||</span> وعشرين وسبعا وخمسين ❊ والقوس التي بعدها سبعون جزءا تكون ضعف <u class="num">لك</u> <span class="txt">||</span> أربعة وأربعين جزءا وأربعين واثنتين وعشرين ووترها خمسة وأربعين جزءا وستّا <span class="txt">||</span> وثلاثين وثماني عشرة وضعف <u class="num">كز</u> مائة وخمسة وثلاثين جزءا وتسع عشرة وثمان <span class="txt">||</span> وثلاثين ووترها مائة جزء وعشرة أجزاء وتسعا وخمسين وسبعا وأربعين والقوس <span class="txt">||</span> التي بعدها ثمانون جزءا تكون ضعف <u class="num">لك</u> ستّة وأربعين جزءا وستّا وخمسين واثنتين <span class="txt">||</span> وثلاثين ووترها سبعة وأربعين جزءا وسبعا وأربعين وأربعين وضعف <u class="num">كز</u> مائة <span class="txt">||</span> وثلاثة وثلاثين جزءا وثلاثا وثمان وعشرين وورتها مائة وأربعة عشر جزءا وستّ عشرة <span class="txt">||</span></p>
</section>