<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">جزءا وخمسا وأربعين وكما قد تقدّم في مطالع الكرة المستقيمة أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قوس العشرة الأولى فيطلع مع تسعة أزمان وعشر دقائق من معدّل النهار ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعشرة الثانية فمع ثمانية عشر زمانا وخمس وعشرين ❊ والعشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثالثة فمع سبعة وعشرين زمانا وخمسين ❊ والعشرة الرابعة فمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وثلاثين زمانا وثلاثين ❊ والعشرة الخامسة فمع سبعة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمانا وثمان وعشرين ❊ والعشرة السادسة فمع سبعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمانا وأربع وأربعين ❊ والعشر السابع فمع ثمانية وستّين زمانا وثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة ❊ والعشرة الثامنة فمع تسع وسبعين زمانا وخمس ❊ والعشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التاسعة فمع أزمان الربع كلّه التي هي تسعون زمانا ❊ فبيّن هو أنّ نحن نقصنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من مطالع كلّ عشرة من هذه العشرات التي سمّيتها في الكرة المستقيمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حصّتها التي هي قدر قوس <u class="num">هل</u> يكون ما يبقى هو مطالع كلّ عشرة من العشرات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في موضع الميل الذي أردنا فتطلع القوس التي من النقطة الربيعيّة إلى آخر العشرة الأولى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مع الزمان الباقية وهي ستّة أزمان وأربع عشرة والتي إلى آخر العشرة الثانية مع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اثني عشر زمانا وخمس وثلاثين والتي إلى آخر العشرة الثالثة مع تسعة عشر زمانا واثني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة والتي إلى آخر العشرة الرابعة مع ستّة وعشرين زمانا وثلاث عشرة والتي إلى آخر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العشرة الخامسة مع ثلاثة وثلاثين زمانا وستّ وأربعين والتي إلى آخر العشرة السادسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مع واحد وأربعين زمانا وثمان وخمسين والتي إلى آخر العشرة السابعة مع خمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمانا وأربع وخمسين والتي إلى آخر العشرة الثامنة مع ستّين زمانا وإحدى وأربعين والتي إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> آخر العشرة التاسعة هي الربع كلّه مع نصف زمان طول النهار الأقصر وهو واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعون زمانا وخمس عشرة فمطالع كلّ عشرة من العشرات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا الأولى فيطلع مع ستّة أزمان وأربع عشرة ❊ والثانية مع ستّة أزمان وإحدى وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثالثة مع ستّة أزمان وسبع وثلاثين ❊ <span class="note"><a aria-label="82" class="note txt" href="#n82"></a><small class="note" data-sign="82" dir="ltr" id="n82"> BL 43</small></span>والرابعة مع سبعة أزمان ودقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخامسة مع سبعة أزمان وثلاث وثلاثين ❊ والسادسة مع ثمانية أزمان واثنتي عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والسابعة مع ثمانية أزمان وستّة وخمسين ❊ والثامنة مع تسعة أزمان وسبع وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والتاسعة مع عشرة أزمان وأربع وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.8"><a href="#II.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.8⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثامن في صفة وضع الجداول لما يطلع من معدّل النهار مع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ عشرة أجزاء من فلك البروج في مواضع الأفلاك المتوازية <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فمن ما قد استبان علمه من مطالع الربع الواحد يعلم على ما يتلو مطالع الثلاثة الأرباع الباقية ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك نعلم مطالع عشرات كلّ ما أردنا في كلّ خطّ من الخطوط المتوازية ونعمل لها جداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون ميسرة لوجود ذلك لكلّ ما يمكن لنعلم منه عند الحاجة ما سوى ذلك ونجعل ابتدائنا في الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الخطّ الموازي الذي تحت معدّل النهار وينتهي إلى الخطّ الموازي الذي يكون طول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار الأطول فيه سبع عشرة ساعة ونجعل تفاضل الخطوط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بنصف ساعة من أجل أنّ ما كان أقلّ من نصف ساعة لم يكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للذي بيّن تفاضله بالحقيقة وبيّن التفاضل بالاستواء قدر محسوس ونقدّم من جداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ خطّين الخطوط المتوازية جدول فلك البروج ونكتب فيه أسماء البروج ونكتب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الجدول الثاني أجزاء البروج الستّة والثلاثين على تفاضل عشر درجات يمال كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> برج أجزاءه ونكتب في الجدول الثالث بحيال كلّ عشرة ما يطلع معها من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أزمان معدّل النهار ودقائق الأزمان ونكتب في الجدول الرابع جماعات الأزمان ودقائقها <span class="rangestart txt" data-id=""></span><span class="note"><a aria-label="83" class="note txt" href="#n83"></a><small class="note" data-sign="83" dir="ltr" id="n83"> L 23r-24r are the table of rising times. BL has only a part of the table on 43v.</small></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>