<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">❊ ومن أجل ذلك إنّا إذا ألقينا من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">حز</u> ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نسبة الثمانية والأربعين الجزء والإحدى والثلاثين والخمس والخمسين إلى المائة والتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء والأربع والأربعين والثلاث والخمسين نسبة وتر ضعف كلّ قوس من القسيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتفاضلة بعشرة أجزاء وهي نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">لك</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">كز</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هل</u> في كلّ موضع ميل وهي نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ستّين أمّا في القوس التي بعدها عشرة أجزاء فإلى التسعة الأجزاء والثلاث والثلاثين وفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي بعدها عشرون جزءا فإلى الثمانية العشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزء والسبع والخمسين وفي التي بعدها ثلاثون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا فإلى الثمانية والعشرين الجزء والدقيقة وفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي بعدها أربعون جزءا فإلى الستّة والثلاثين الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثلاث والثلاثين وفي التي بعدها خمسون جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإلى الأربعة والأربعين الجزء والاثني العشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي التي بعدها ستّون جزءا فإلى الخمسين الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والأربع والأربعين وفي التي بعدها سبعون جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإلى خمسة وخمسين جزءا وخمس وأربعين وفي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي بعدها ثمانون جزءا فإلى ثمانية وخمسين وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين فمن هاهنا يستبين لنا أنّه إذا علمنا قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="note"><a aria-label="81" class="note txt" href="#n81"></a><small class="note" data-sign="81" dir="ltr" id="n81"> BL 42</small></span>ضعف قوس <u class="num">طه</u> في كلّ ميل لأنّها هي الفضلة التي بها زيادة النهار المعتدل على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار الأقصر وعلمنا وترها وعلمنا نسبته إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هل</u> فقد علمنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مطالع قوس <u class="num">طه</u> المفروضة وعلمنا ضعف قوس <u class="num">هل</u> التي إذا ألقينا نصفها الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو <u class="num">هل</u> من مطالع القوس المطلوبة من فلك البروج في الكرة المستقيمة يكون ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بقي هو مطالع تلك القوس من فلك البروج في الموضع المائل الذي نريد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونجعل لذلك مثالا الخطّ أيضا الموازي على رودس حيث يكون ضعف قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">طه</u> سبعة وثلاثين جزءا وثلاثين ووترها ثمانية وثلاثين جزءا وأربعا وثلاثين بالتقريب ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولأنّ نسبة الستّين إلى الثمانية والثلاثين الجزء والأربع والثلاثين أمّا التسعة الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والثلاث والثلاثون فإلى ستّة أجزاء وثمان وأمّا الثمانية العشر الجزء والسبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمسون فإلى الاثني العشر والإحدى عشرة وأمّا الثمانية والعشرون الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والدقيقة فإلى ثمانية عشر جزءا وتسع وأمّا الستّة والثلاثون الجزء والثلاث والثلاثون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإلى ثلاثة وعشرين جزءا وتسع وعشرين ❊ وأمّا الأربعة والأربعون الجزء والاثنتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العشرة فإلى ثمانية وعشرين جزءا وخمس وعشرين ❊ وأمّا الخمسون الجزء والأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والأربعون فإلى اثنين وثلاثين جزءا وسبع وثلاثين وأمّا الخمسة والخمسون الجزء والخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأربعون فإلى خمسة وثلاثين جزءا واثنتين وخمسين وأمّا الثمانية والخمسون الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمس والخمسون فإلى سبعة وثلاثين جزءا واثنتين وخمسين ويكون وتر ضعف قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">هل</u> هي الفضلة في كلّ عشرة أجزاء ونصفها الذي هو <u class="num">هل</u> أمّا في العشرة الأولى فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزأين وستّا وخمسين وفي العشرة الثانية خمسة أجزاء وخمسين وفي العشرة الثالثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية أجزاء وثمان وثلاثين وفي العشرة الرابعة أحد عشر جزءا وسبع عشرة وفي العشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخامسة ثلاثة عشر جزءا واثنين وأربعين وفي العشرة السادسة خمسة عشر جزءا وستّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين وفي العشرة السابعة سبعة عشر جزءا وأربعا وعشرين وفي العشرة الثامنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية عشر جزءا وأربعا وعشرين وبيّن هو أنّ في العشرة التاسعة يكون ثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>