<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="II.9"><a href="#II.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.9⟩</span> <span class="note"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" dir="ltr" id="n84"> BL 44v (BL 44r blank)</small></span></h3>
<p dir="rtl">النوع التاسع في معرفة ما يتبع المطالع وتصنيفه <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">أمّا إذ وصفنا مطالع الأزمان على هذه الجهة وكلّ ما سوى ذلك ممّا يختاج إليه في <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا النحو يسير سهل من غير حاجة بنا إلى خطوط المساحة في شيء منها ولا حاجة <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى جداول أكثر ممّا وضعنا لأنّ ذلك يستبين لنا ممّا وضعنا من الأبوان وأوّله <span class="newline txt" data-id=""></span> أن نأخذ علم مطالع طول النهار والليل المفروض إذا أحصينا عدد أزمان مطالع <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك الإقليم أمّا في النهار فمن جزء الشمس إلى الجزء الذي يقابله وهو نظيره على <span class="newline txt" data-id=""></span> توالي البروج وأمّا في الليل فمن نظير جزء الشمس الذي يقابله إلى جزء الشمس فإنّا إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> أخذنا ممّا يجتمع لنا من الأزمان جزءا من خمسة عشر كان ذلك عدد ساعات معتدلة <span class="newline txt" data-id=""></span> لذلك البعد وإذا أخذنا من تلك الأزمان التي تجتمع لنا جزءا من اثني عشر كان ذلك عدد <span class="newline txt" data-id=""></span> أزمان ساعة زمانيّة من ذلك البعد ونأخذ أيضا قدر الساعة الزمانيّة بأسهل وأقرب <span class="newline txt" data-id=""></span> مأخذا من ذلك إذا نحن أخذنا من جدول المطالع فضلة ما بين المجموعة التي هي للنهار <span class="newline txt" data-id=""></span> بحيال جزء الشمس والتي هي لليل بحيال الجزء الذي يقابل جزء الشمس في الخطّ الذي تحت <span class="newline txt" data-id=""></span> معدّل النهار الموازي له ❊ وبين الموازي لمعدّل النهار في الإقليم المطلوب فإنّا <span class="newline txt" data-id=""></span> إذا أخذنا من ذلك سدس الفضلة التي بينهما أمّا إذا كان الجزء الذي يدخله في الجدول <span class="newline txt" data-id=""></span> من نصف الفلك الشماليّ فنزيده على الأزمان التي هي خمسة عشر وإذا كان في النصف <span class="newline txt" data-id=""></span> الجنوبيّ نقصنا ذلك من خمسة عشر زمانا وكذلك نعلم عدد أزمان الساعة الزمانيّة <span class="newline txt" data-id=""></span> ثمّ بعد ذلك إذا أردنا أن نصيّر الساعات الزمانيّة المفروضة ساعات معتدلة <span class="note"><a aria-label="85" class="note txt" href="#n85"></a><small class="note" data-sign="85" dir="ltr" id="n85"> BL 45</small></span>ضربنا <span class="newline txt" data-id=""></span> عدد الساعات أمّا النهاريّة فهي عدد أزمان ساعة زمانيّة نهاريّة من ذلك اليوم وفي ذلك الإقليم <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّا الليليّة فهي عدد أزمان ساعة زمانيّة ليليّة من ذلك اليوم وفي ذلك الإقليم فإنّ الجزء من خمسة عشر من جميع ما يجتمع لنا هو عدد الساعات المعتدلة ❊ وفي عكس ذلك نصيّر الساعات <span class="newline txt" data-id=""></span> المعتدلة الفروضة زمانيّة إذا نجن ضربنا عددها في خمسة عشر وقسمنا ما يجتمع لنا على عدد <span class="newline txt" data-id=""></span> أزمان ساعة زمانيّة نهاريّة إن كانت من ساعات النهار أو ليليّة إن كانت من ساعات الليل في ذلك الإقليم <span class="newline txt" data-id=""></span> المطلوب وإذا حدّ لنا زمان <span class="txt">[</span>وأيّت<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨أيّة⟩</span> ساعة زمانيّة كانت من الليل والنهار وأردنا وجود الجزء الطالع <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك البروج في ذلك الوقت فإنّا نضرب عدد الساعات إن كانت نهاريّة من طلوع الشمس وإن كانت <span class="newline txt" data-id=""></span> ليليّة فمن غيبوبة الشمس في عدد أزمان ساعة نهاريّة أو ليليّة أيّ ذلك كان فما بلغ ألقيناه من جزء الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> إن كان بالنهار أو من نظير جزء الشمس إن كان بالليل على توالي البروج بمطالع الإقليم ويقول إنّ الجزء الطالع <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك البروج هو الجزء الذي انتهى إليه العدد من ذلك البرج وإذا نحن أردنا وجود جزء وسط السماء <span class="newline txt" data-id=""></span> من فوق الأرض فإنّا نأخذ عدد الساعات التي من نصف النهار الماضي إلى الساعة المفروضة فيضربها <span class="newline txt" data-id=""></span> في عدد أزمان ساعة نهاريّة للنهاريّة أو ليليّة لليليّة فما اجتمع لنا ألقيناه من جزء الشمس على توالي <span class="newline txt" data-id=""></span> البروج بمطالع الكرة المستقيمة ❊ ويقول إنّ جزء وسط السماء فوق الأرض في ذلك الوقت هو الجزء <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي انتهى إليه العدد من ذلك البرج ❊ وكذلك نعلم جزء وسط السماء فوق الأرض من قبل الجزء <span class="newline txt" data-id=""></span> الطالع نأخذ العدد الذي بحيال جزء الطالع في جدول المطالع الذي هو للجماعات في ذلك الإقليم فيطرح منه <span class="newline txt" data-id=""></span> أبدا أزمان الربع التي هي تسعون فالجزء الذي بحيال العدد الباقي في جدول الكرة المستقيمة هو جزء <span class="newline txt" data-id=""></span> وسط السماء ❊ وبالعكس أيضا إذا أردنا وجود الجزء الطالع من قبل جزء وسط السماء فإنّا نأخذ العدد <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي بحيال جزء وسط السماء في جدول الجماعات من جداول الكرة المستقيمة فنزيد عليه أبدا <span class="newline txt" data-id=""></span> أزمان الربع التي هي تسعون فما اجتمع لنا نظرنا في جدول الجماعات من جداول ذلك الإقليم أين يحدّ مثل <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك العدد فيقول إنّ الجزء الذي بحيال ذلك العدد هو الجزء الطالع ❊ وبيّن هو أنّ الذي تحت فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> واحد من أفلاك نصف النهار فإنّ بعد الشمس من خطّ نصف النهار فوق الأرض أو من خطّ نصف <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار تحت الأرض من ساعات متساوية من ساعات الاعتدال والذي ليس هم تحت فلك واحد من أفلاك <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>