<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">نصف النهار فإنّ اختلاف نصف النهار عليهم بأزمان من أزمان الإعتدال يكون عددها مثل عدد أجزاء ما بين الفلكين <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="II.10"><a href="#II.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.10⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع العاشر في معرفة الزوايا الحادثة من خطّ البروج ومن خطّ فلك نصف النهار <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وإذ بقي من تمام ما وضعنا من هذا العلم في هذا القول العلم بالزوايا الحادثة في خطّ فلك البروج فلنقدّم <span class="txt">||</span> الخبر أنّا نسمّي الزوايا القائمة التي يحيط بها خطّان من فلكين عظيمين إذا كان موضع <span class="note"><a aria-label="86" class="note txt" href="#n86"></a><small class="note" data-sign="86" dir="ltr" id="n86"> BL 6</small></span>يقطاعهما <span class="txt">||</span> المشترك منهما كالقطب والمركز يخطّ عليه دائرة بأيّ بعد كان فتكون القوس التي منها التي <span class="txt">||</span> تحدّها القطعتين المحيطتين بالزاوية وتكون القوس ربع الدائرة المخطوطة وجملة أقول إنّ نسبة <span class="txt">||</span> هذه القوس إلى دائرتها التي هي منها على جهة ما ذكرنا كنسبة الزاوية التي يحيط بها ميل سطحي <span class="txt">||</span> الفلكين إلى الأربع الزوايا القائمة ❊ ولأنّا جعلنا الدائرة ثلاثمائة وستّين جزءا يكون قدر أجزاء <span class="txt">||</span> القوس من دائرتها كقدر الزاوية التي توتّرها بالمقدار الذي به تكون <span class="txt">[</span>الواحدة<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الزاوية⟩</span> القائمة تسعين جزءا <span class="txt">||</span> وأمّا الزوايا التي تحدث من قبل الفلك المائل فإنّ أكثر الحاجة وأعظم المنفعة إليه منها في هذا <span class="txt">||</span> العلم المعرفة بالزوايا التي تكون من تقاطع الفلك المائل وفلك نصف النهار ومن تقاطع الفلك <span class="txt">||</span> المائل وفلك الأفق في كلّ موضع وكذلك التي من تقاطع الفلك المائل والفلك العظيم المخطوط <span class="txt">||</span> على قطبي الأفق ❊ ومع العلم بهذه الزوايا قد نعلم القسيّ التي من هذا الفلك التي تحدّها موضع <span class="txt">||</span> التقاطع وقطب الأفق الذي على سمت الرؤوس فإنّه إذا استبان العلم بكلّ واحد من هذه التي <span class="txt">||</span> ذكرنا كان موضعه من هذا العلم عظيما وفيما يحتاج اليه من العلم باختلاف ما بين موضع القمر <span class="txt">||</span> في المنظر والرؤية وبين موضعه بالحقيقة فإنّ الحاجة إلى هذه الزوايا والعلم بها في ذلك عظيمة <span class="txt">||</span> بل لا يمكن العلم به قبل تقدّم العلم بالزوايا ولأنّ الزوايا التي من تقاطع الفلكين فلك البروج وواحد <span class="txt">||</span> من التي تقاطعه هي أربع زوايا ونريد أن يكون القول على واحدة فنبيّن أنّا إنّما نريد واحدة <span class="txt">||</span> من الزاويتين اللتين تليان قوس فلك <span class="txt">||</span> البروج عنده موضع التقاطع <span class="txt">||</span> الشماليّة منهما ليكون أقدار <span class="txt">||</span> ما نريد أن نبيّن من أمر هذه <span class="txt">||</span> الزوايا وما يعرض فيها بيّنا ❊ <span class="txt">||</span> ولأنّ تتبيّن الزوايا التي تحدث من <span class="txt">||</span> تقاطع الفلك المائل وفلك نصف النهار <span class="txt">||</span> أسهل وأقرب مأخذا فلنبدأ منها ونبيّن <span class="txt">||</span> <span class="txt">[</span>اول<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨أوّلا⟩</span> أنّ النقط التي من فلك البروج المتساوية <span class="txt">||</span> البعد من فلك معدّل النهار تصير هذه الزوايا <span class="txt">||</span> متساوية بعضها البعض ونمثّل لذلك مثالا ونخطّ <span class="txt">||</span> قوسا من معدّل النهار عليها <u class="num">ابج</u> وقوسا من فلك البروج <span class="txt">||</span> عليها <u class="num">دبه</u> وقطب معدّل النهار نقطة <u class="num">ز</u> وتكون قوسان متساويتان عليهما <u class="num">بح</u> <u class="num">بط</u> من ناحيتي <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ب</u> من معدّل النهار ونخطّ قوسين من أفلاك نصف النهار على قطب <u class="num">ز</u> وعلى نقطتي <u class="num">ح</u> <u class="num">ط</u> <span class="txt">||</span> عليهما <u class="num">زكح</u> <u class="num">زطل</u> فأقول إنّ زاوية <u class="num">كحب</u> مساوية لزاوية <u class="num">زطه</u> ومن هنالك يستبين أنّ مثلّث <span class="txt">||</span> <u class="num">بحك</u> مساوي الزوايا لمثلّث <u class="num">بطل</u> لأنّ أضلاعهما متساوية كلّ ضلع ونظيره <u class="num">حب</u> مثل <u class="num">بط</u> <span class="txt">||</span> و<u class="num">حل</u> مثل <u class="num">طل</u> و<u class="num">بك</u> مثل <u class="num">بل</u> وقد استبان هذا كلّه فيما تقدّم فزاوية <u class="num">كحب</u> مساوية لزاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">بطل</u> التي هي مساوية لزاوية <u class="num">زطه</u> وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ونبيّن أيضا أنّه إذا كانت نقطتان من فلك البروج متساويتا البعد من نقطة المنقلب فإنّ <span class="txt">||</span> الزاويتين اللتين عند فلك نصف النهار كلتيهما معادلتان لزاويتين قائمتين ونخطّ لذلك <span class="txt">||</span> <span class="note"><a aria-label="87" class="note txt" href="#n87"></a><small class="note" data-sign="87" dir="ltr" id="n87"> BL 111</small></span>قوسا من فلك البروج عليها <u class="num">ابج</u> وتكون نقطة <u class="num">ب</u> هي نقطة المنقلب ونخطّ قوسي متساويتي <span class="txt">||</span></p>
</section>