<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">من الفلك المائل عليهما <u class="num">زحط</u> <u class="num">كلم</u> وتكون كلّ واحدة من نقطتي <u class="num">زك</u> النقطة الخريفيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون قوس <u class="num">زح</u> مساوية لقوس <u class="num">كل</u> فأقول إنّ زاوية <u class="num">هحط</u> مساوية لزاوية <u class="num">دلك</u> لأنّ مثلّث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">هزح</u> ذا الثلاثة الأضلاع مساوي الزوايا لمثلّت <u class="num">هكل</u> ذي الثلاثة الأضلاع ومن أجل ما قد تقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بيانه تكون الثلاثة الأضلاع مساوية للثلاثة الأضلاع كلّ ضلع لنظيره <u class="num">زح</u> مثل <u class="num">كل</u> و<u class="num">حه</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع التقاطع من الأفق مثل <u class="num">هل</u> و<u class="num">هز</u> للمطلع مثل <u class="num">هك</u> فزاوية <u class="num">هحز</u> مساوية لزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">هلك</u> وزاوية <u class="num">هحط</u> الباقية مساوية لزاوية <u class="num">دلك</u> الباقية وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأقول إنّ الزاويتين اللتين عند النقطتين المتقابلتين الشرقيّة مع الغربيّة معادلتاين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لزاويتين قائمتين فإنّا إن خططنا دائرتين إحديهما الفلك الأفق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليها <u class="num">ابجد</u> والأخرى فلك البروج عليها <u class="num">اهجز</u> تتقاطعان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على نقطتي <u class="num">اج</u> فإنّ الزاويتين جميعا اللتين من <u class="num">زاد</u> ومن <u class="num">داه</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكونان معادلتين لزاويتين قائمتين وزاوية <u class="num">زاد</u> مساوية لزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">زجد</u> ولذلك كلتا اللتين من <u class="num">زجد</u> ومن <u class="num">داه</u> تعادلان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زاويتين قائمتين ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولأنّه قد استبان أنّ الزاويا المتساوية البعد من نقطة معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار والزوايا أيضا المتساوية البعد من نقطة المنقلب التي في أفق واحد من الآفاق هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متساوية فقد يتبع ذلك أن تكون الزاوية الشرقيّة التي من قبل الواحد مع الغربيّة التي من قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأخرى تعادلان <span class="note"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" dir="ltr" id="n91"> BL 48</small></span>زاويتين قائمتين فلذلك إذا نحن علمنا الزوايا الشرقيّة التي من الكبش <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الميزان نكون قد علمنا مع علمنا بها الزوايا الشرقيّة التي في النصف الآخر من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونكون أيضا قد علمنا الزوايا الغربيّة التي في النصفين جميعا ❊ ونعمل لجهة وجود ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالموجز من القول مثالا في الخطّ الموازي الذي ارتفاع قطبه الشماليّ عن الأفق ستّة وثلاثون جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا الزوايا التي تكون من نقطة فلك البروج تحت معدّل النهار والأفق فقد يمكن وجودها بأيسر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المأخذ ❊ ونخطّ لذلك دائرة فلك نصف النهار عليها <u class="num">ابجد</u> ونصف دائرة هذا الأفق الشرقيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليها <u class="num">اهد</u> وربع معدّل النهار عليه <u class="num">هز</u> وربعي فلك البروج عليهما <u class="num">هب</u> <u class="num">هج</u> وتكون نقطة <u class="num">ه</u> أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ربع <u class="num">هب</u> النقطة الخريفيّة وأمّا إلى ربع <u class="num">هج</u> النقطة الربيعيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون نقطة <u class="num">ب</u> المنقلب الشتويّ ونقطة <u class="num">ج</u> المنقلب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصيفيّ فنجتمع من ذلك أن تكون قوس <u class="num">دز</u> أربعة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وكلّ واحدة من قوسي <u class="num">بز</u> <u class="num">زج</u> ثلاثة وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وخمسين بالتقريب وقوس <u class="num">جد</u> ثلاثين جزءا وتسعة وقوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">بز</u> بذلك المقدار سبعة وسبعين جزءا وإحدى وخمسين وإذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة <u class="num">ه</u> هي قطب فلك نصف النهار الذي عليه <u class="num">ابج</u> تكون زاوية <u class="num">دهج</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تحت رأس الكبش ثلاثين جزءا وتسعا بالمقدار الذي به تكون الزاوية الواحدة القائمة تسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا والزاوية التي من <u class="num">دهب</u> تحت رأس الميزان تكون بذلك المقدار سبعة وسبعين جزءا وإحدى وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولكي يكون مأخذنا في الزوايا بيّنا نتّخذ لذلك مثالا ونطلب وجود علم الزاوية الشرقيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي من رأس الثور والأفق ❊ ونخطّ دائرة نصف النهار عليها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ابجد</u> ونصف دائرة هذا الأفق الشرقيّ عليه <u class="num">بهد</u> ونصف دائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج عليه <u class="num">اهج</u> وتكون نقطة <u class="num">ه</u> رأس الثور لأنّ في هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإقليم إذا طلع رأس الثور يكون في وسط السماء تحت الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة عشر جزءا وإحدى وأربعين من السرطان فقد بيّنّا كيف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوجد هذا بأيسر المأخذ فيما وضعنا من المطالع فتكون قوس <u class="num">هج</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>