<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ما قد تقدّم بيانه ثلاثة وعشرون جزءا وإحدى وخمسون دقيقة وعشرون ووترها أربعة <span class="txt">||</span> وعشرون جزءا وستّ عشرة وضعف قوس <u class="num">اح</u> مائة وستّة وخمسون جزءا وأربعون <span class="txt">||</span> ووترها مائة وسبعة عشر جزءا وإحدى وثلاثون وأيضا <span class="txt">||</span> ضعف قوس <u class="num">بز</u> يكون ستّين جزءا ووترها ستّين جزءا وضعف <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">زط</u> مائة وعشرين جزءا ووترها مائة وثلاثة أجزاء <span class="txt">||</span> وخمسا وخمسين فإذا نحن أيضا ألقينا من نسبة <span class="txt">||</span> أربعة وعشرين جزءا وستّ عشرة إلى مائة وسبعة <span class="txt">||</span> عشر جزءا وإحدى وثلاثين نسبة ستّين جزءا إلى مائة وثلاثة <span class="txt">||</span> أجزاء وخمس وخمسين يبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> <span class="txt">||</span> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هح</u> وهي نسبة اثنين وأربعين جزءا وثمان <span class="txt">||</span> وخمسين بالتقريب إلى مائة وعشرين جزءا فضعف قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">طه</u> يكون بذلك المقدار اثنين وأربعين جزءا وثمانيا وخمسين ولذلك يكون ضعف قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">طه</u> قريبا من اثنين وأربعين جزءا و<u class="num">طه</u> بذلك المقدار واحد وعشرون جزءا فكلّ واحدة من <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">طهك</u> وزاوية <u class="num">كبط</u> تكون من أجل ما قد تقدّم بيانه مائة وأحد عشر جزءا والزاوية <span class="txt">||</span> التي عند رأس العقرب كذلك أيضا تكون مائة وأحد عشر جزءا وكلّ واحدة من الزاويتين <span class="txt">||</span> اللتين عند رأس الثور ورأس السمكة لتمام ما بقي من الزاويتين القائمتين وذلك تسعة <span class="txt">||</span> وستّون جزءا وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن ❊ <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وأيضا في هذه الصورة نجعل قوس <u class="num">زب</u> برجين ونجعل نقطة <u class="num">ب</u> أوّل الأسد وتكون الخطوط <span class="txt">||</span> على حالها ونجعل ضعف قوس <u class="num">با</u> واحدا وأربعين جزءا ووترها اثنين وأربعين جزءا ودقيقتين <span class="txt">||</span> وضعف قوس <u class="num">اح</u> مائة وتسعة وثلاثون جزءا ووترها مائة واثنا عشر جزءا وأربع وعشرون <span class="txt">||</span> وأيضا ضعف قوس <u class="num">زب</u> مائة وعشرون جزءا ووترها مائة جزء وثلاثة أجزاء وخمس وخمسون <span class="txt">||</span> وضعف قوس <u class="num">زط</u> ستّون جزءا ووترها ستّون جزءا فإذا نحن ألقينا من نسبة اثنين <span class="txt">||</span> وأربعين جزءا ودقيقتين إلى مائة جزء واثني عشر جزءا وأربع وعشرين نسبة مائة وثلاثة أجزاء <span class="txt">||</span> وخمس وخمسين إلى ستّين الجزء تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طه</u> إلى وتر ضعف قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">هح</u> التي هي نسبة خمسة وعشرين جزءا وثلاث وخمسين إلى مائة وعشرين جزءا فيكون ضعف <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">طه</u> بذلك المقدار خمسة وعشرين جزءا وثلاثا وخمسين ❊ ولذلك يكون ضعف قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">طه</u> خمسة وعشرين جزءا بالتقريب وقوس <u class="num">طه</u> خاصّة اثنا عشر جزءا ونصف فجميع قوس <u class="num">طهك</u> <span class="txt">||</span> هي وزواية <u class="num">طبك</u> مائة جزء وجزآن ونصف وكلّ واحدة من قوس أوّل الجوزاء وأوّل الدلو <span class="txt">||</span> الباقي من <span class="note"><a aria-label="89" class="note txt" href="#n89"></a><small class="note" data-sign="89" dir="ltr" id="n89"> BL 47</small></span>تمام زاويتين قائمتين سبعة وسبعون جزءا ونصف جزء وقد استبان ممّا وصفنا <span class="txt">||</span> أنّ المأخذ فيما هو أصغر وأقلّ من ذلك من أجزاء فلك البروج واحد ولكن في عمل برج برج لما نحتاج إليه في هذا <span class="txt">||</span> الكتاب كفاية<span class="note"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" dir="ltr" id="n90"> No change of line in L</small></span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.11"><a href="#II.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.11⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الحادي عشر في معرفة الزوايا الحادثة من التقاء الفلك المائل وفلك الأفق <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد ذلك نبيّن كيف ينبغي أن يكون وجود الزوايا الحادثة في الإقليم المفروض من التقاء <span class="txt">||</span> الفلك المائل وفلك الأفق فإنّ وجودها سهل المأخذ أيضا وبيّن هو <span class="txt">||</span> أنّ الزوايا من تلقاء فلك نصف النهار وهي الزوايا التي من تلقاء فلك الأفق <span class="txt">||</span> والكرة المستقيمة ولكن <span class="txt">[</span>نعلم<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨بعلم⟩</span> وجود الزوايا في الكرة المائلة نبيّن أيضا <span class="txt">||</span> ونقول أوّلا أنّ النقط التي من فلك البروج المتساوية البعد من <span class="txt">||</span> نقط معدّل النهار تصير الزوايا التي عند الأفق الواحد متساوية <span class="txt">||</span> ونخطّ لذلك فلك نصف النهار عليه <u class="num">ابجد</u> ونصف فلك معدّل <span class="txt">||</span> النهار عليه <u class="num">اهج</u> ونصف فلك الأفق عليه <u class="num">بهد</u> ونخطّ قطعتين <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>