<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أقلّ من ربع دائرة ونخطّ على قطب <u class="num">ه</u> وببعد ضلع المربّع قطعة من فلك عظيم عليه <u class="num">طحز</u> ويتمّ <span class="newline txt" data-id=""></span> ربع <u class="num">هجح</u> <u class="num">هدط</u> وتكون كلّ واحدة من قوسي <u class="num">دجز</u> <u class="num">زحط</u> ربع دائرة من أجل أنّ أفق <u class="num">بهط</u> مخطوط <span class="newline txt" data-id=""></span> على قطب <u class="num">زجد</u> فلك نصف النهار وعلى <u class="num">زحط</u> التي من الفلك العظيم <span class="newline txt" data-id=""></span> وأيضا لأنّ أجزاء السرطان السبعة العشر الجزء والإحدى والأربعين يكون بعدها من معدّل <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار إلى ناحية الشمال في الفلك العظيم المخطوط على قطبي معدّل النهار اثني وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وأربعين فإنّ هذا ممّا قد أثبتناه أيضا بعد معدّل النهار من قطب الأفق الذي هو نقطة <u class="num">ز</u> في <span class="newline txt" data-id=""></span> تلك القوس التي هي <u class="num">زجد</u> ستّة وثلاثون جزءا يجتمع أن تكون قوس <u class="num">زج</u> ثمانية وخمسين جزءا وأربعين ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> فإذ قد علمت هذه تكون من أجل هذه الصورة نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">جد</u> إلى وتر ضعف <span class="newline txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">دز</u> مؤلّفة من نسبتين من نسبة وتر ضعف قوس <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">جه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هح</u> ومن نسبة وتر ضعف قوس <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">حط</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طز</u> ومن أجل هذه <span class="note"><a aria-label="92" class="note txt" href="#n92"></a><small class="note" data-sign="92" dir="ltr" id="n92"> BL 49: الصورة</small></span>الصفة الموضوعة <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون ضعف قوس <u class="num">جد</u> اثنين وستّين جزءا وأربعين ووترها <span class="newline txt" data-id=""></span> اثنين وستّين جزءا وأربعا وعشرين وضعف قوس <u class="num">دز</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> مائة وثمانين جزءا ووترها مائة وعشرين جزءا وأيضا <span class="newline txt" data-id=""></span> ضعف قوس <u class="num">جه</u> مائة وخمسة وخمسين جزءا واثنين <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين ووترها مائة وسبعة عشر جزءا وأربع عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> وضعف قوس <u class="num">هح</u> مائة وثمانين جزءا ووترها مائة وعشرين جزءا ❊ فإذا نحن ألقينا من نسبة <span class="newline txt" data-id=""></span> اثنين وستّين جزءا وأربع وعشرين إلى مائة وعشرين جزءا نسبة مائة وسبعة عشر جزءا وأربع <span class="newline txt" data-id=""></span> عشرة إلى مائة وعشرين جزءا تبقى نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طز</u> التي هي نسبة <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاثة وستّين جزءا واثنين وخمسين إلى مائة وعشرين جزءا ويكون وتر ضعف قوس <u class="num">طز</u> مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا فوتر ضعف قوس <u class="num">حط</u> بذلك المقدار يكون ثلاثة وستّين جزءا واثنتين وخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> ولذلك يكون ضعف قوس <u class="num">حط</u> أربعة وستّين جزءا وعشرين وتكون كلّ واحدة من قوس <u class="num">حط</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> وزاوية <u class="num">حهط</u> بذلك المقدار اثنين وثلاثين جزءا وعشرا وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="newline txt" data-id=""></span> ولكي لا يكرّر القول ونطيل الكلام في هذا الكتاب فعلى مثل هذه الجهة طلب وجود العلم في البروج الاثني عشر في سائر الأقاليم <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="II.12"><a href="#II.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.12⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثاني عشر في معرفة الزوايا والقسيّ الحادثة <span class="newline txt" data-id=""></span> من قبل فلك البروج والفلك المخطوط على قطبي الأفق <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وإذ قد بقي أن نعلم كيف ينبغي أن يكون مأخذ وجود العلم بالزوايا التي تكون من فلك البروج ومن الفلك <span class="newline txt" data-id=""></span> الخطوط على قطبي الأفق في كلّ ميل وفي كلّ موضع التي مع العلم بها نعلم في كلّ حين كما ذكرنا قدر <span class="newline txt" data-id=""></span> القوس التي من الفلك المخطوط على قطبي الأفق بين النقطة التي على سمت الرؤوس وبين موضع <span class="newline txt" data-id=""></span> التقاطع الذي من فلك البروج والفلك المخطوط على قطبي الأفق ولنضع أيضا ما ينبغي أن تقدّم في <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا القسم من هذا العلم ونبيّن أوّلا أنّ النقط التي من فلك البروج المتساوية البعد من نقطة المنقلب <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون أزمان مطالعها متساوية على جنبتي فلك نصف النهار إحداهما إلى المشرق والأخرى إلى <span class="newline txt" data-id=""></span> المغرب والقسيّ أيضا التي من نقطة سمت الرؤوس إلى تلك النقطة من الأفلاك العظام مساو <span class="newline txt" data-id=""></span> بعضها لبعض والزوايا أيضا التي عندها تكون كلّ زاويتين تعادلان كلّ زاويتين قائمتين <span class="newline txt" data-id=""></span> على الجهة التي ذكرنا ❊ ونخطّ قطعة من فلك نصف النهار عليها <u class="num">ابج</u> وتكون نقطة <u class="num">ب</u> منها على <span class="newline txt" data-id=""></span> سمت الرؤوس وقطب معدّل النهار منها نقطة <u class="num">ج</u> ونخطّ قطعتين من فلك البروج عليهما <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">اده</u> <u class="num">ازح</u> وتكون نقطة <u class="num">د</u> ونقطة <u class="num">ز</u> متساويتي البعد من نقطة المنقلب وتكون القوسان اللتان <span class="newline txt" data-id=""></span> تتقطعان من الخطّ الموازي على جنبتي فلك نصف النهار متساويتين ❊ ونخطّ أيضا قوسين <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلكين عظيمين على نقطتي <u class="num">د</u> <u class="num">ز</u> أمّا من نقطة <u class="num">ج</u> التي هي قطب معدّل النهار فقوسا <u class="num">جد</u> <u class="num">جز</u> وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>