<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">من نقطة <u class="num">ب</u> التي هي نقطة سمت الرؤوس فقوسا <u class="num">بد</u> بز' فأقول إنّ قوس <u class="num">بد</u> مساوية لقوس <u class="num">بز</u> <span class="txt">||</span> وزاوية <u class="num">جده</u> مع زاوية <u class="num">بزا</u> تعادلان زاويتين قائمتين فلأنّ <span class="txt">||</span> نقطتي <u class="num">دز</u> بعدهما من فلك نصف النهار الذي عليه <u class="num">ابجد</u> <span class="txt">||</span> بقوسين متساويتين من الموازي المخطوط عليهما <span class="txt">||</span> تكون زاوية <u class="num">بجد</u> مساوية لزاوية <u class="num">بجز</u> فمثلّثا <span class="txt">||</span> <u class="num">بجد</u> <u class="num">بجز</u> ضلعا كلّ واحد منهما مساويان <span class="txt">||</span> لضلعي الآخر كلّ ضلع لنظيره <u class="num">جد</u> مثل <span class="txt">||</span> <u class="num">جز</u> وضلع <u class="num">بج</u> مشترك لهما والزاويتان اللتان تحيط بهما <span class="txt">||</span> الأضلاع المتساوية متساويتان زاوية <u class="num">ابجد</u> مثل زاوية <u class="num">بجز</u> فقاعدة <span class="txt">||</span> <u class="num">بد</u> مثل قاعدة <u class="num">بز</u> وزاوية <u class="num">بدج</u> مثل زاوية <u class="num">بزج</u> ولأنّه قد استبان فيما تقدّم <span class="txt">||</span> بقليل أنّ اللتين عند الفلك المخطوط على قطبي معدّل النهار المتساوي <span class="txt">||</span> البعد من نقطة المنقلب تعادلان زاويتين قائمتين فالزاويتين <span class="txt">||</span> جميعا اللتان من <u class="num">جده</u> ومن <u class="num">جزا</u> تعادلان زاويتين قائمتين وقد استبان أنّ زاوية <u class="num">بدج</u> <span class="txt">||</span> مساوية الزاوية <u class="num">بزج</u> فجميع زاويتي <u class="num">بده</u> و<u class="num">بزا</u> تعادلان زاويتين قائمتين وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span> ونبيّن أيضا أنّه إذا كان بعد نقط فلك البروج من فلك نصف النهار عن جنبتيه بأزمان <span class="txt">||</span> متساوية فإنّ القسيّ التي من أفلاك عظام التي تخرج من نقط سمت الرؤوس إلى تلك <span class="txt">||</span> النقطة تكون متساوية وتكون الزاويتان جميعا اللتان <span class="txt">||</span> عند النقطتين التي إلى المشرق والتي إلى المغرب تعادلان مثلي <span class="txt">||</span> الزاوية التي عند النقطة الواحدة من الناحية الواحدة <span class="txt">||</span> من فلك نصف النهار إذا كانت كلّ واحدة <span class="txt">||</span> من النقطتين في كلّ واحد من الموضعين <span class="txt">||</span> في خطّ وسط السماء إمّا إلى ناحية الجنوب <span class="txt">||</span> من نقطة سمت الرؤوس وإمّا إلى ناحية <span class="txt">||</span> الشمال منها فليكونا أوّل إلى ناحية الجنوب <span class="txt">||</span> ونخطّ قطعة من فلك النهار عليه <u class="num">ابجد</u> وسمت <span class="txt">||</span> الرؤوس منها نقطة <u class="num">ج</u> وقطب معدّل النهار نقطة <u class="num">د</u> ونخطّ <span class="txt">||</span> قطعتين من فلك البروج اليهما <u class="num">اهز</u> <u class="num">بحط</u> ويكون بعد نقطة <span class="txt">||</span> <u class="num">ه</u> ونقطة <u class="num">ح</u> من <u class="num">ابجد</u> فلك نصف النهار من ناحيتيه <span class="txt">||</span> بقوسين متساويتين من الخطّ الموازي لمعدّل النهار <span class="txt">||</span> ونخطّ أيضا على هذه النقط قطعا من أفلاك عظام أمّا على <u class="num">ج</u> فـ<u class="num">ـجه</u> و<u class="num">جه</u> وأمّا على <u class="num">د</u> <span class="txt">||</span> فـ<u class="num">ده</u> و<u class="num">دح</u> فمن أجل ما قدّمنا لأنّ نقطتي <u class="num">ه</u> <u class="num">ح</u> مخطوط عليهما مواز واحد تكون القوسان <span class="txt">||</span> اللتان منه على جنبتي فلك نصف النهار متساويتين ويكون المثلّثان ذو الثلاثة <span class="txt">||</span> الأضلاع متساوي الأضلاع والزوايا مثلّث <u class="num">جده</u> ومثلّث <u class="num">جدح</u> ويكون <u class="num">جه</u> يساوي <span class="txt">||</span> <u class="num">جح</u> وأقول إنّ الزاويتين جميعا اللتين من <u class="num">جهز</u> ومن <u class="num">جحب</u> تعادلان مثلي زاوية <u class="num">دهز</u> <span class="txt">||</span> لأنّ زاوية <u class="num">دهز</u> مثل زاوية <u class="num">دحب</u> وزاوية <u class="num">جهد</u> متساوية <u class="num">دحج</u> فجميع اللتين من <u class="num">جهد</u> <span class="txt">||</span> و<u class="num">جحب</u> مساويتان لزاوية <u class="num">دهز</u> ولذلك جميع اللتين من <u class="num">جهز</u> كلّها والتي من <u class="num">جحب</u> <span class="txt">||</span> مساويتان للتين من <u class="num">دهز</u> ومن <u class="num">دحب</u> وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span> ونخطّ أيضا تلك القطع التي من الأفلاك الموضوعة في الصورة <span class="txt">||</span> وتكون نقطتي <u class="num">اب</u> ممّا يلي الشمال من نقطة <u class="num">ج</u> فأقول أنّ ذلك كذلك <span class="txt">||</span></p>
</section>