<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">أصغر من زاويتي <u class="num">دهز</u> و<u class="num">دحب</u> جميعا أعني <span class="txt">||</span> أصغر من مثلي زاوية <u class="num">دهز</u> بالزاويتين جميعا <span class="txt">||</span> اللتين من <u class="num">دهك</u> ومن <u class="num">دحج</u> وهاتان الزاويتان <span class="txt">||</span> مساويتان لزاويتين قائمتين من أجل <span class="txt">||</span> أنّ الزاويتين كلتيهما اللتين <span class="txt">||</span> من <u class="num">دهك</u> ومن <u class="num">دهج</u> <span class="txt">||</span> مساويتان لزاويتين <span class="txt">||</span> قائمتين والتي <span class="txt">||</span> من <u class="num">دهج</u> مساوية للتي من <u class="num">دحج</u> <span class="txt">||</span> وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span> ومن هنالك يستبين لنا أنّه يمكن بأسهل مأخذ وجود الزوايا الحادثةة في فلك <span class="txt">||</span> نصف النهار وفلك الأفق من الزوايا والقسيّ التي تكون من الفلك المائل والفلك العظيم <span class="txt">||</span> المخطوط على نقطة سمت الرؤوس على جهة ما ذكرنا فإنّا إذا نحن خططنا فلك نصف <span class="txt">||</span> النهار عليه <u class="num">ابجد</u> ونصف فلك الأفق عليه <u class="num">بهد</u> ونصف فلك البروج عليه <u class="num">زهح</u> كيف <span class="txt">||</span> ما كان إذا نحن توهّمنا <span class="note" data-off="n94"><a aria-label="94" class="note txt" href="#n94"></a><small class="note" data-sign="94" dir="ltr" id="n94"> <span>BL 113</span></small></span>الفلك العظيم المخطوط على نقطة <u class="num">ا</u> التي هي سمت الرؤوس <span class="txt">||</span> أنّه وسط السماء على نقطة <u class="num">ز</u> يكون عند ذلك هو فلك نصف النهار وتكون زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">دزه</u> لذلك معلومة من أجل أنّ نقطة <u class="num">ز</u> والزاوية التي عند <span class="txt">||</span> فلك نصف النهار معلومة وقوس <u class="num">از</u> معلومة <span class="txt">||</span> من أجل أنّا قد علمنا كم من جزء يكون بعد نقطة <u class="num">ز</u> <span class="txt">||</span> من فلك نصف النهار من معدّل النهار وكم من <span class="txt">||</span> جزء يكون بعد معدّل النهار من نقطة <u class="num">ا</u> التي هي سمت <span class="txt">||</span> الرؤوس وإذا نحن توهّمنا الفلك العظيم <span class="txt">||</span> المخطوط على نقطة <u class="num">ا</u> يجوز على نقطة <u class="num">ه</u> التي هي <span class="txt">||</span> نقطة المشرق وخططنا عليه <u class="num">اهج</u> فمن هنالك <span class="txt">||</span> أيضا يستبين أنّ قوس <u class="num">اه</u> تكون أبدا ربع الفلك <span class="txt">||</span> المائل من أجل أنّ نقطة <u class="num">ا</u> هي قطب دائرة أفق <u class="num">بهد</u> <span class="txt">||</span> ولهذا السبب تكون زاوية <u class="num">اهد</u> قائمة أبدا وتكون <span class="txt">||</span> زاوية <u class="num">دهح</u> التي من الفلك المائل وفلك الأفق معلومة وتكون كلّ زاوية <u class="num">اهح</u> أيضا معلومة <span class="txt">||</span> وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">⟨❊⟩</span> وبيّن هو إذ هذا على ما ذكرنا أنّا إذا نحن علمنا تلك الزوايا <span class="txt">||</span> والقسيّ فقط التي من فلك البروج فقط من أوّل السرطان إلى أوّل الجدي في كلّ ميل التي <span class="txt">||</span> تكون قبل فلك نصف النهار نكون قد علمنا معها الزوايا والقسيّ التي لهذه البروج <span class="txt">||</span> بعد فلك نصف النهار وأيضا مع ذلك زوايا وقسيّ سائر البروج التي قبل فلك نصف <span class="txt">||</span> النهار وبعده ولكي يكون هذا الباب لنا بيّنا في كلّ موضع نتّخذ لذلك مثالا أيضا ونجعل <span class="txt">||</span> البرهان الكلّيّ الذي في كلّ موضع في باب واحد ومثل واحد وحيث يكون ارتفاع القطب <span class="txt">||</span> الشماليّ عن الأفق ستّة وثلاثين جزءا ونصير لذلك مثالا أن يكون بعد نقطة أوّل السرطان <span class="txt">||</span> من فلك نصف النهار إلى المشرق ساعة واحدة معتدلة وذلك هو الموضع الذي <span class="txt">||</span> عليه هذا الخطّ الموازي يكون في ذلك الوقت في وسط السماء ستّة عشر جزءا واثنتا عشرة <span class="txt">||</span> من التوأمين ويكون الطالع سبعة عشر جزءا وسبعا وثلاثين من السنبلة ❊ <span class="txt">||</span></p>
</section>