<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وأربعون ❊ فإذا ألقينا من نسبة مائة وأربعة عشر جزءا وستّ عشرة إلى ستّة وثلاثين جزءا <span class="txt">||</span> وثمان وثلاثين نسبة مائة وسبعة عشر جزءا واثنتي عشرة <span class="txt">||</span> إلى خمسة وعشرين جزءا وأربع وأربعين تبقى نسبة وتر <span class="txt">||</span> ضعف قوس <u class="num">لم</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">مك</u> وهي نسبة <span class="txt">||</span> اثنين وثمانين جزءا وإحدى عشرة بالتقريب إلى مائة <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا ووتر ضعف قوس <u class="num">مك</u> مائة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا فوتر ضعف قوس <u class="num">لم</u> يكون اثنين وثمانين جزءا <span class="txt">||</span> وإحدى عشرة ولذلك يكون ضعف قوس <u class="num">لم</u> ستّة <span class="txt">||</span> وثمانين جزءا وثمانيا وعشرين وقوس <u class="num">لم</u> بذلك المقدار <span class="txt">||</span> ثلاثة وأربعين جزءا وأربع عشرة فقوس <u class="num">لك</u> الباقية <span class="txt">||</span> وزاوية <u class="num">لحك</u> تكون ستّة وأربعين جزءا وستّا وأربعين <span class="txt">||</span> ولذلك زاوية <u class="num">احط</u> تمام ما يبقى من الزاويتين القائمتين مائة وثلاثة وثلاثون جزءا وأربع عشرة <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="II.13"><a class="local" href="#II.13" title="anchor"></a><span class="txt">⟨II.13⟩</span> <span class="note"><a aria-label="96" class="note txt" href="#n96"></a><small class="note" data-sign="96" dir="ltr" id="n96"> <span>BL 52</span></small></span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث عشر في وضع الجداول للقسيّ والزوايا <span class="txt">||</span> التي وصفناها في الأفلاك المتوازية <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">أمّا وجود معرفة ما بقي من الزوايا والقسيّ فهو على <span class="txt">||</span> جهة ما قد بيّنّاه ولكي يسهل علينا وجودها عند الحاجة <span class="txt">||</span> إليها نتّخذ لها جداول ونبتدئ من الإقليم والخطّ الموازي الذي <span class="txt">||</span> طول نهاره الأطول ثلاث عشرة ساعة معتدلة وننتهي إلى الإقليم <span class="txt">||</span> والخطّ الموازي الذي طول نهاره الأطول ستّ عشرة ساعة <span class="txt">||</span> معتدلة ونصيّر تفاضل ما بين الأقاليم والخطوط المتوازية <span class="txt">||</span> بنصف ساعة أيضا على ما صيّرناها في المطالع وتفاضل <span class="txt">||</span> أجزاء فلك البروج برج برج وتفاضل المواضع التي عن جنبتي فلك نصف <span class="txt">||</span> النهار إلى المشرق وإلى المغرب ساعة واحدة معتدلة ❊ ونعمل لذلك <span class="txt">||</span> جداول لكلّ إقليم وكلّ برج ونرسم أمّا في السطور الأول فعدد <span class="txt">||</span> الساعات المعتدلة التي هي البعد من فلك نصف النهار إلى المشرق <span class="txt">||</span> وإلى المغرب وأمّا في السطور الثواني فأقدار القسيّ التي من سمت <span class="txt">||</span> الرؤوس إلى رأس البرج المفروض كما ذكرنا وأمّا في السطور الثوالث <span class="txt">||</span> والروابع فأقدار الزوايا الحادثة من مواضع التقاطع على جهة <span class="txt">||</span> ما ذكرنا ❊ أمّا السطور الثوالث فهي للزوايا الحادثة في المواضع ممّا يلي <span class="txt">||</span> المشرق من فلك نصف النهار وأمّا السطور الروابع فللزوايا الحادثة في <span class="txt">||</span> المواضع ممّا يلي المغرب من فلك نصف النهار كما قد حدّدنا ❊ ولنتذكّر ما وصفنا <span class="txt">||</span> أنّ من الزاويتين اللتين من قطع فلك البروج على تواليها إنّما نأخذ أبدا الزاوية الشماليّة <span class="txt">||</span> منهما ونبيّن في كلّ واحد منهما قدرها بالمقدار الذي به تكون الزاوية القائمة تسعين جزءا <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وهاكذا تخطيط الجداول <span class="txt">||</span><span class="note"><a aria-label="97" class="note txt" href="#n97"></a><small class="note" data-sign="97" dir="ltr" id="n97"> <span>L 30r–33r contain the tables, which are incomplete in BL 52v-55r.</span></small></span></p>
</section>