<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ونخطّ فلك نصف النهار عليه <u class="num">ابجد</u> ونصف فلك الأفق عليه <u class="num">بهد</u> ونصف فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه <u class="num">زجط</u> وتكون نقطة <u class="num">ح</u> رأس السرطان ونقطة <u class="num">ز</u> لموضع ستّة عشر جزءا واثنتي عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من التوأمين في وسط السماء ونقطة <u class="num">ط</u> لموضع سبعة عشر جزءا وسبع وثلاثين من السنبلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونجيز على نقطة <u class="num">ا</u> سمت الرؤوس وعلى نقطة <u class="num">ح</u> رأس السرطان قطعة من فلك عظيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه <u class="num">احهج</u> ونطلب أوّلا وجود قوس <u class="num">اح</u> فبيّن هو أنّ قوس <u class="num">زط</u> تكون واحدا وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وخمسا وعشرين وقوس <u class="num">حط</u> سبعة وسبعين جزءا وسبعا وثلاثين وكذلك لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء التوأمين ستّة عشر جزءا واثنتا عشرة يكون بعدها من معدّل النهار في فلك نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار إلى الشمال ثلاثة وعشرين جزءا وسبعا ويكون بعد معدّل النهار من نقطة <u class="num">ا</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سمت الرؤوس ستّة وثلاثين جزءا تكون قوس <u class="num">از</u> اثني عشر جزءا وثلاثا وخمسين وتكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">زب</u> لتمام ربع الدائرة سبعة وسبعين جزءا وسبعا ❊ وإذ قد علمنا هذا هاكذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون أيضا في هذه الصورة نسبة وتر ضعف <span class="note"><a aria-label="95" class="note txt" href="#n95"></a><small class="note" data-sign="95" dir="ltr" id="n95"> BL 123</small></span>قوس <u class="num">زب</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">با</u> مؤلّفة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نسبتين من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زط</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طح</u> ومن نسبة وتر ضعف قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">حه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">ها</u> وضعف قوس <u class="num">زب</u> يكون مائة وأربعة وخمسين جزءا وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة ووترها مائة وستّة عشر جزءا وتسعا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وضعف قوس <u class="num">با</u> مائة وثمانون جزءا ووترها مائة وعشرون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وأيضا ضعف قوس <u class="num">زط</u> مائة واثنتان وثمانون جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون ووترها مائة وتسعة عشر جزءا وثمان وخمسون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وضعف قوس <u class="num">طح</u> مائة وخمسة وخمسون جزءا وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ووترها مائة وسبعة عشر جزءا واثنتا عشرة فإذا ألقينا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نسبة مائة وستّة عشر جزءا وتسع وخمسين إلى مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا نسبة مائة وتسعة عشر جزءا وثمان وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى مائة وسبعة عشر جزءا واثنتي عشرة تبقى نسبة وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضعف قوس <u class="num">حه</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">ها</u> وهي نسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وأربعة عشر جزءا وستّ عشرة بالتقريب إلى مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا ووتر ضعف قوس <u class="num">حه</u> بذلك المقدار مائة وأربعة عشر جزءا وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك يكون ضعف قوس <u class="num">حه</u> مائة وأربعة وأربعين جزءا وستّا وعشرين بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون قوس <u class="num">حه</u> بذلك المقدار اثنين وسبعين جزءا وثلاث عشرة فقوس <u class="num">اح</u> الباقية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من تمام الربع سبعة عشر جزءا وسبع وأربعون وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن بعد ذللك يكون وجود زاوية <u class="num">احط</u> أن نعيد هذه الصورة على حالها ونخطّ على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطب نقطة <u class="num">ح</u> وببعد ضلع المربّع قطعة من فلك عظيم عليه <u class="num">كلم</u> ولأنّ فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">احه</u> مخطوط على قطبي <u class="num">هطم</u> و<u class="num">كلم</u> تكون كلّ قوس من قوسي <u class="num">هم</u> و<u class="num">كم</u> ربع دائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا من أجل هذه الصورة تكون نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">حه</u> إلى وتر ضعف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">هك</u> مؤلّفة من نسبتين من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">حط</u> إلى وتر ضعف قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">طل</u> ومن نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">لم</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">مك</u> وضعف قوس <u class="num">حه</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وأربعة وأربعون جزءا وستّ وعشرون ووترها مائة وأربعة عشر جزءا وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة وضعف قوس <u class="num">هك</u> خمسة وثلاثون جزءا وثلاث وثلاثون ووترها ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثون جزءا وثمان وثلاثون وأيضا ضعف قوس <u class="num">طح</u> مائة وخمسة وخمسون جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربع عشرة ووترها مائة وسبعة عشر جزءا واثنتا عشرة وضعف قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">طل</u> أربعة وعشرون جزءا وستّ وأربعون ووترها خمسة وعشرون جزءا وأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>