<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="98" class="note txt" href="#n98"></a><small class="note" data-sign="98" dir="ltr" id="n98"> BL 55v</small></span>ومن بعد فراغنا من العلم بالزوايا فقد يبقى البحث عن العلم بالمواضع التى في السماء بحيال كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كورة المطلّة على المدائن المشهورة في الطول والعرض على قياس ما يظهر ويعرض فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسننشئ لذلك كتابا خاصّا مفردا لهذا في غير هذا الكتاب نبيّن فيه قسمة الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومواضع مدائنها ونتبع في ذلك أثار القدماء من أهل العناية والعلم بهذا الصنف من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العلم ونخبر كم جزء يكون بعد كلّ خطّ مواز على مدينة من معدّل النهار في فلك نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار المخطوط على كلّ مدينة وكم جزء يكون بعد كلّ فلك من أفلاك نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك نصف النهار المخطوط على مدينة الاكسندريّة إلى المشرق وإلى المغرب لأنّا إليه نقيس أزمان ما سواه من الموضع ❊ وأمّا في كتابنا هذا فكأنّا إنّما نخبر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عن مواضع قد علمت وكلّما أردنا أن نعلم الساعة المحدودة لنا في موضع من مواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيّة ساعة هي في غير ذلك الموضع إذا كان فلكا نصف النهار في الموضعين المطلوبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ واحد منهما غير الآخر فينبغي أن نعلم كم جزء يكون بعد ما بينهما في فلك معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار وأيّهما الشرقيّ وأيّهما الغربيّ فنزيد بقدر تلك الأجزاء من الأزمان على تلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الساعة أو ننقصها منها حتّى نجد الساعة في ذلك الموضع المطلوب في ذلك الوقت أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزيادة فيكون إذا كان الموضع المطلوب ممّا يلي المشرق من الموضع الآخر وأمّا النقصان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإذا كان الموضع المطلوب ممّا يلي المغرب من الموضع الآخر تمّ القول الثاني من كتاب المجسطي <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="III"><a href="#III" title="Link"></a><span class="txt">⟨III⟩</span></h2>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="99" class="note txt" href="#n99"></a><small class="note" data-sign="99" dir="ltr" id="n99"> BL 56</small></span>القول الثالث من كتاب المجسطي وفيه عشرة أنواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع الأوّل في معرفة مقدار طول السنة وعدد أيّامها <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني في وضع الجداول لحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الوسطى <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث في معرفة جهات الحركة المستديرة المتّفقة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرابع في معرفة ما يظهر من اختلاف حركة الشمس في المنظر والرؤية <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الأبحاث الجزئيّة عن الاختلاف <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السادس في صنعة فصول الجداول للقطع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجزئيّة التي للاختلاف <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع في وضع جداول اختلاف حركة الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النوع الثامن في معرفة موضع الشمس من مسيرها الأوسط <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع التاسع في حساب الشمس ومعرفة حقيقة موضعها <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع العاشر في اختلاف الأيّام ما بين نهار يوم وليلته وبين نهار يوم آخر وليلته <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="III.1"><a href="#III.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.1⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الأوّل في معرفة مقدار طول السنة وعدد أيّامها</p>
<p dir="rtl">ومن بعد تبييننا فيما تقدّم قبل هذا القول جمل كلّ ما كان ينبغي أن يقدّم من علم السماء والأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا من ميل فلك الشمس الذي هو وسط نطاق البروج وتقسيم ما يعرض فيه في الكرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المستقيمة وفي الكرة المائلة في كلّ موضع مسكون ❊ رأينا أنّه ينبغي أن نتبع ذلك القول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الشمس والقمر وما يعرض في حركاتهما لأنّه لا يمكن العلم بشيء ممّا يرى في الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قبل تقديم العلم بهما البتّة ❊ وقد نرى أن نبدأ بالشمس قبل القمر لأنّه لا يمكن العلم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بشيء فيما يعرض في القمر قبل العلم بالشمس وما يعرض فيها ❊ وأوّل ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أمر الشمس وجود معرفة مقدار طول السنة وعدد أيّامها ❊ أمّا ما تحيّرت واختلفت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيه القدماء فإنّا نعلمه ممّا وصفوا ولا سيما ابرخس الرجل المحبّ للعلم والمحبّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للحقّ وأكثر ما صيره إلى هذا التحيّر لأنّ ما كان يرى من إدوار الشمس وابتدآتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعوداتها من نقطتي الاعتدال ونقطتي المنقلبين تصير عدد أيّام السنة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسة وستّين يوما وأقلّ من ربع يوم ❊ وممّا كان يرى من مقارنة الشمس لبعض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب الثابتة وإدوارها وعوداتها إليه فثلاثمائة وخمسة وستّين يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأكثر من ربع يوم هنالك يظنّ أنّ لكرة الكواكب الثابتة حركة انتقال بطيئة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> طويلة الزمان ❊ وهذه الحركة إلى ناحية الكواكب المتحيّرة على توالي البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهي ثانية من الحركة الأولى بالفلك المخطوط على أقطاب الفلكين جميعا فلك معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>