<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">النهار والفلك المائل عنه ❊ ونحن فيستبين في كتابنا على الكواكب الثابتة أنّ هذا <span class="txt">||</span> هكذا ونخبر بالوجه الذي يعلم منه وإنّه لا يمكن العلم بشيء منها قبل العلم <span class="txt">||</span> بالشمس والقمر وأمّا في علم مقدار طول السنة وعدد أيّامها فإنّه لا ينبغي أن يكون <span class="txt">||</span> غرضنا وغايتنا إلّا حركة الشمس بذاتها ودورها وابتداؤها وعودتها في الفلك <span class="txt">||</span> المائل ونجد أيّام السنة أنّه زمان حركة الشمس من نقطة ثابتة غير متحرّكة من <span class="txt">||</span> نقط هذا الفلك على توالي البروج حتّى تعود إلى تلك النقطة ونرى أن يكون أوّل <span class="txt">||</span> ما يبتدئ به من نقطة وخواصّ مبادئها نقطتي الاعتدال ونقطتي المنقلبين وإنّا <span class="txt">||</span> لا نجد للأدوار والابتداء والعودة إلى ذلك الشكل في الموضع والزمان أولى من <span class="txt">||</span> هذه النقطة ❊ إمّا <span class="note" data-off="n100"><a aria-label="100" class="note txt" href="#n100"></a><small class="note" data-sign="100" dir="ltr" id="n100"> <span>BL 51</span></small></span>عند الآفاق وإمّا عند فلك نصف النهار ومن طول نهار يوم وليلة <span class="txt">||</span> إلى مثله ❊ ولا مبادئ من فلك البروج غيرها فإنّه إن نظرنا طرفي الوجه الطبيعيّ فإنّه لا يجد ابتداء <span class="txt">||</span> ولا عودة أخصّ من الابتداء من مزاج <span class="txt">{هو<span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span>}</span> زمان إلى مثله كابتداء حركة الشمس من انقلاب إلى <span class="txt">||</span> أن تعود إلى مثله أو من فصل إلى مثله ❊ ولا مبادئ أخر إلّا المبادئ التي بها ينفصل كلّ زمان من غيره <span class="txt">||</span> من الأزمنة الأربعة ❊ ومع ذلك فإنّ الأدوار التي يكون ابتدائها وعودتها من مقارنة الشمس <span class="txt">||</span> لبعض الكواكب الثابتة ليست في الصحّة كهذه ولا نرى الاعتماد عليها لغير سبب وأكثر <span class="txt">||</span> ذلك لأنّ فلكها يتحرّك في السماء حركة انتقال على توالي البروج بتقدير ❊ فإذ هذا هكذا <span class="txt">||</span> فليس شيء يمنع قائلا أن يقول أيضا إنّ طول زمان سنة الشمس مثلا أقول هو الزمان الذي <span class="txt">||</span> فيه يلحق الشمس زحل أو واحدا من الكواكب المتحيّرة حتّى تعود إليه فتكون أزمانه الشمس <span class="txt">||</span> كثيرة مختلفة ولذلك نرى أنّه ينبغي أن نقول إنّ زمان سنة الشمس الموجود بالرصد <span class="txt">||</span> من بعض فصول الأزمان الأربعة إلى مثله في كثيرة من الأدوار وطول من الزمان ولأنّ ما <span class="txt">||</span> يظنّ أنّه اختلاف موجود فيما يطلب به من طول زمان سنة الشمس بمثل هذا الابتداء الذي <span class="txt">||</span> ذكرنا بالرصد في أرصاد متواترة تحيّر له ابرخس ❊ نحاول أن نبيّن باتّخاذات هذا ليس <span class="txt">||</span> بمحيّر والذي به أيقنّا وقرّر عندنا أنّ هذه الأزمان غير مختلفة الذي تولّيناه نحن بالأرصاد <span class="txt">||</span> المتواترة بالآلات من فصول الأزمنة الأربعة فإنّا لم نجد فيها كبير اختلاف يكون بينه <span class="txt">||</span> وبين فضلة الربع يوم إلّا أنّه قد يمكن أنّه ربّما كان الخطأ القليل من قبل صنعة الآلة أو من <span class="txt">||</span> قبل نصبها ❊ وإذا قسنا ما قال ابرخس ونظرنا فيه كان خطأ الاختلاف من قبل الرصد فإنّ <span class="txt">||</span> ابرخس قد أقرّ فيما وضع على انتقال نقطتي الاعتدال ونقطتي الانقلاب التي رصدها <span class="txt">||</span> من الانقلابات الصيفيّة والشتويّة المتواترة على أدقّ مأخذ حقيقيّها أنّ اختلاف <span class="txt">||</span> ما بينها ليس له قدر يصير في طول زمان سنة الشمس وقال في كتابه كما نخبر ❊ قال <span class="txt">||</span> يستبين من قبل هذه الأرصاد أنّ اختلاف ما بين أزمان سني الشمس أقلّ من القليل أمّا في السنين <span class="txt">||</span> التي بدؤها من نقطة فصول الأزمنة الأربعة فليس بمستنكر أن يذهب عليّ وعلى ارشميذس <span class="txt">||</span> في الرصد والتوهّم إلى قدر ربع يوم وقد نستطيع أن نعلم حقيقة اختلاف أدوار السنين <span class="txt">||</span> من الأرصاد بحلقة النحاس المنصوبة في <span data-on="n101"></span>الرواق المربّع بالاكسندريّة التي تدلّ على <span class="txt">||</span> اليوم المعتدل في الوقت الذي يتمّ فيه خروج ضوء الشمس من باطن الحلقة من إحدى الجهتين <span class="txt">||</span> ❊ ونبتدئ دخول الشمس في باطن الحلقة من الجهة الأخرى ثمّ بعد ذلك يذكر أوّلا أزمان <span class="txt">||</span> الاعتدال الخريفيّة التي رصدها على أحقّ حقيقتها أمّا بالرصد الذي كان في السنة السابع <span class="txt">||</span> عشر من الدور الثالث من سني <i class="name">قللبس</i> في شهر <i class="name">مسورى</i> من شهور القبط في ثلاثين يوما <span class="txt">||</span> منه عند مغيب الشمس ❊ ثمّ بعد ثلاث سنين في سنة العشرين في أوّل يوم من الأيّام <span class="txt">||</span> الخمسة اللواحق في أوّل النهار وكان ينبغي أن يكون نصف النهار ليكون الاختلاف <span class="txt">||</span> بربع يوم ❊ ومن بعد سنة في سنة إحدى وعشرين في الساعة <span class="note idlight" data-off="n101"><a aria-label="101" class="note txt" href="#n101"></a><small class="note" data-sign="101" dir="ltr" id="n101"> <span>BL 107</span></small></span>السادسة من النهار الذي <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>