<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">هو كان أولى أن يقنع الرصد الذي من قبل هذا من بعد إحدى عشرة سنة في سنة اثنتين <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين في اليوم الثالث من الأيّام الخمسة اللواحق نصف الليل من الليلة التي صباحها اليوم <span class="newline txt" data-id=""></span> الرابع وكان ينبغي أن يكون بالغداة لكي يكون الاختلاف أيضا بربع يوم ومن بعد سنة في سنة <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاث وثلاثين في اليوم الرابع من الأيّام الخمسة اللواحق في أوّل النهار وذلك كان أولى أن <span class="newline txt" data-id=""></span> يقنع الرصد الذي كان قبله ومن بعد ثلاث سنين في سنة ستّ وثلاثين في اليوم الرابع من <span class="newline txt" data-id=""></span> الأيّام الخمسة اللواحق عند مغيب الشمس وكان ينبغي أن يكون نصف الليل لكي يكون الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> بربع يوم فقط ❊ ومن بعد ذلك وضع ابرخس الأرصاد الربيعيّة على أحقّ حقيقتها أمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> في سنة اثنين وثلاثين في الدور الثالث من سني <i class="name">قللبس</i> في سبعة وعشرين من شهر <span class="newline txt" data-id=""></span> <i class="name">ماشير</i> في أوّل النهار وكانت الحلقة النحاس التي بالاكسندريّة قد لزم الضوء سطحي <span class="newline txt" data-id=""></span> جنبتيها باستواء في الساعة الخامسة فرأينا الأرصاد إذا كانت في أحد الاعتدالين التي مثله <span class="newline txt" data-id=""></span> في أرصاد متواترة تختلف ما بين الرصدين بقريب من خمس ساعات وما بعد ذلك من الأرصاد <span class="newline txt" data-id=""></span> كما ذكر إلى سبع وثلاثين متّفقة بزيادة ربع يوم ❊ ومن بعد إحدى عشرة سنة في سنة <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاث وأربعين في تسعة وعشرين يوما من شهر <i class="name">ماشير</i> من بعد نصف الليل الذي صبيحته اليوم <span class="newline txt" data-id=""></span> الثلاثين كان الاعتدال الربيعيّ وذلك ما كان ينبغي أن يتبع الرصد الذي كان في سنة اثنتين <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين وكان ذلك أيضا متّفقا في الأرصاد التي كانت بعد ذلك إلى سنة خمسين فإنّه كان أوّل <span class="newline txt" data-id=""></span> شهر <i class="name">فامنوث</i> عند مغيب الشمس بعد يوم وقريب من نصف وربع يوم من الرصد الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> كان في سنة ثلاث وأربعين وذلك حصّة السنين السبع من الثلاث والأربعين وبين الخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> التي فيما بين الرصدين فلم يكن في هذه الأرصاد كبير اختلاف ❊ وقد كان يمكن أن يدخل <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك شيء من الخطأ ليس في أرصاد المنقلبين فقط ولكن في أرصاد نقطتي الاعتدال أيضا <span class="newline txt" data-id=""></span> وأن يكون قدر ذلك إلى ربع يوم فإنّه إن كان الخطأ الذي من قبل نصب الآلة وقسمة أجزائها <span class="newline txt" data-id=""></span> عن الحقيقة جزءا من ثلاثة ألف وستّمائة جزء فقط من الفلك المخطوط على قطبي معدّل <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار فإنّ ذلك هو بعد في العرض والشمس إذا تحرّكت ربع جزء في الطول في الفلك <span class="newline txt" data-id=""></span> المائل حيث تقطعه معدّل النهار ساءت ذلك الخطأ ❊ فالاختلاف إلى قريب من ربع يوم ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> وقد يكون الخطأ أكثر من قبل الآلة إذا لم يكن نصبها في مرّة على حقيقة صواب الرصد من أجل <span class="newline txt" data-id=""></span> ما يميلها ناصبها وتحرّكها ويسندها لكي ثبتتها فيثبت زمانا طويلا على حال واحد <span class="newline txt" data-id=""></span> ففي ذلك ما يدخل من الخطإ ما يسقط عن الحسّ بحلق النحاس المنصوبة في المواضع <span class="newline txt" data-id=""></span> التي تجتمع فيها النظارة في بلادنا التي نظنّ أن سطحها وسطح معدّل النهار واحد ❊ فإنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> قد يستبين لنا بالرصد بغير مواضعها وأكثر ذلك في أعظامها وأقدمها وربّما <span class="note"><a aria-label="102" class="note txt" href="#n102"></a><small class="note" data-sign="102" dir="ltr" id="n102"> BL 57</small></span>رأينا <span class="newline txt" data-id=""></span> الضوء في باطنها في زمان أحد الاعتدالين وهذا ومثله لا يرى ابرخس أنّه دلالة حقّ <span class="newline txt" data-id=""></span> على ما يظنّ من اختلاف أزمانة السنين فمن بعض قياساته للبحث عن الكسوفات <span class="newline txt" data-id=""></span> القمريّة يذكر أنّه قد يجد أنّ ما بين أزمان السنين المختلفة وبين أزمانها الوسطى ليس <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون أكثر من نصف وربع يوم واحد ولو كان هذا الخبر حقّا لكان علما مقبولا ولكنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> ليس بحقّ ❊ ويستبين ذلك لنا ممّا يذكر ويصف فإنّه يذكر في بعض ما فكر وروى <span class="newline txt" data-id=""></span> فيه حيث وجد بعد الكواكب الثابتة قريبة من كسوفات قمريّة قد رصدها كم يتقدّم <span class="newline txt" data-id=""></span> الكوكب الثابت الذي يسمّى السنبلة النقطة الخريفيّة في كلّ كسوف وإنّه وجد <span class="newline txt" data-id=""></span> فيما ظنّ أنّ أكثر تقدّمه إيّاها ستّة أجزاء ونصف جزء في خاصّة زمانه وأقلّه خمسة <span class="newline txt" data-id=""></span> أجزاء وربع جزء فواجب من هذا الخبر إذ ليس يمكن أن تكون حركة هذا الكوكب في قدر <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا الزمان القليل كلّ ما ذكر أنّه بحقّ ألّا تكون الشمس التي بها يطلب معرفة مواضع <span class="newline txt" data-id=""></span> الكواكب الثابتة متساوية السنين والأدوار وذهب عليه أن ما فكر فيه وروى <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>