<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">لا يجوز إلّا بمعرفة موضع الشمس في الكسوف ❊ ومن أخذه الأرصاد بالحقيقة في تلك <span class="txt">||</span> السنين من نقط الاعتدال والانقلاب يدلّ على الفضلة التي بين الرصدين لا تكون أكثر من ربع <span class="txt">||</span> يوم في كلّ سنة ونجعل لذلك مثالا واحدا وهو الرصد الذي كان في سنة اثنتين وثلاثين من <span class="txt">||</span> الدور الثالث من سني <i class="name">قللبس</i> فإنّه وجد فيما ظنّ أنّ كوكب السنبلة يتقدّم لنقطة <span class="txt">||</span> الخريفيّة ستّة أجزاء ونصف جزء وفي الرصد الذي كان في سنة ثلاث وأربعين من ذلك الدور <span class="txt">||</span> وجد كوكب السنبلة يتقدّم النقطة الخريفيّة بخمسة أجزاء وربع جزء ❊ وكذلك وضع <span class="txt">||</span> بتلك الفكرة والرؤية الأرصاد الحقيقة في تلك السنين التي من النقط الربيعيّة لكي نأخذ <span class="txt">||</span> بها مواضع الشمس التي في وسط زمان الكسوف ومن تلك المواضع نأخذ مواضع <span class="txt">||</span> القمر ومن مواضع القمر نأخذ مواضع الكواكب الثابتة ❊ ويقول إنّ الرصد الذي كان في سنة <span class="txt">||</span> اثنتين وثلاثين كان في سبعة وعشرين يوما من شهر <i class="name">ماشير</i> في أوّل النهار ❊ والرصد الذي كان <span class="txt">||</span> في سنة ثلاث وأربعين في سبعة وعشرين يوما صبيحة الثلاثين بعد نصف الليل بعد يومين ونصف <span class="txt">||</span> وربع يوم من الرصد الذي كان فيه الكسوف سنة اثنتين وثلاثين وذلك ربع يوم فقط في كلّ سنة <span class="txt">||</span> من الإحدى عشرة سنة ❊ فإن كانت الشمس لا في الزمان الأكثر ولا في الزمان الأقلّ يكون <span class="txt">||</span> دورها وعودتها إلى الاعتدال بفضل أكثر من ربع يوم ولا كوكب السنبلة يمكن <span class="txt">||</span> أن يتحرّك في هذه السنين القليلة جزءا وربع جزء ❊ فكيف لا يقبح اتّخاذ هذا الرأي والعلم <span class="txt">||</span> المستعاد من هذه المبادئ أدّاه لأفسادها وعيبها التي بها صحّ وثبت ❊ أم كيف لا ينسب <span class="txt">||</span> السبب الذي من قبله لا يمكن أن تكون كلّ هذه الحركة لكوكب السنبلة ولا هذا الخطأ إلّا <span class="txt">||</span> إلى نقطتي الاعتدال فقط اللتين منهما كان الرصد على حقيقة أو على غير حقيقة ❊ والذي <span class="txt">||</span> يمكن أن يكون هذا الخطأ من قبله أسباب كثيرة منها أبعاد القمر في الكسوف ممّا يقرب إليه <span class="txt">||</span> من الكواكب <span class="note" data-off="n103"><a aria-label="103" class="note txt" href="#n103"></a><small class="note" data-sign="103" dir="ltr" id="n103"> <span>BL 58</span></small></span>أو من قبل اختلاف المنظر والرؤية إلى القمر وموضعه أو من قبل حركة الشمس من <span class="txt">||</span> نقطتي الاعتدال إلى أوساط أزمنة الكسوف أو من قبل ما يقاس ويوجد بغير تدقيق وغير <span class="txt">||</span> حقيقة ❊ وأظنّ ابرخس قد علم أنّه ليس شيء ممّا قد ذكرنا يوجب أو يقرّر عندنا أنّ للشمس <span class="txt">||</span> تعديلا ثانيا غير أنّه لشدّة حبّه للحقّ كره أن يمسك عن ذكر شيء ممّا يدخل الشكّ على <span class="txt">||</span> بعض الناس فإنّه قد يستعمل هو في تعديل اختلاف مسير الشمس والقمر ويجعل للشمس <span class="txt">||</span> تعديلا واحدا الذي بعد له تمام دور سنة الشمس من نقط فصول الأزمنة ولسنا نرى من <span class="txt">||</span> أجل أنّه وضع إدوار الشمس هذه متساوية الأزمان أنّ ما يرى في الكسوفات بخالفه هذه <span class="txt">||</span> الصفات الموضوعة بكبير شيء ❊ ولذلك ما كان ينبغي أن يكون محسوسا مستبينا <span class="txt">||</span> إذ لم يوجد تعديل اختلاف زمان السنة وإن كان ذلك جزءا واحدا فقط وقريبا من ساعتين <span class="txt">||</span> فمن جميع ما ذكرنا وممّا رصدنا نحن من إدوار الشمس وجدنا طول زمان السنة ليس <span class="txt">||</span> بمختلف إذا كان الابتداء والعود من نقطة واحدة من نقط فصول الأزمنة والنهار <span class="txt">||</span> وليس مرّة من نقط الاعتدال والانقلاب ومرّة من مقارنة الكواكب الثابتة وليست <span class="txt">||</span> عودة أخرى أخصّ من التي من نقطة المنقلب أو من نقطة معدّل النهار أو من نقطة <span class="txt">||</span> أخرى من نقط فلك البروج التي تبتدئ الشمس منها وتعود إليها ❊ وقد نرى أنّه ينبغي <span class="txt">||</span> أن نبيّن ما يرى ويظهر بأسهل ما يمكن وبقدر ما لا يكون لخلاف ما بين الرصد وبين <span class="txt">||</span> ما نريد أن نذكر كبير قدر ❊ وقد استبان لنا وممّا بيّن ابرخس أنّ قدر زمان السنة <span class="txt">||</span> التي تبتدئ من نقط الاعتدال والانقلاب حتّى تعود أقلّ من الربع الزائد على ثلاثمائة وخمسة <span class="txt">||</span> وستّين يوما ❊ وليس يمكن وجود قدر ذلك القليل بالحقيقة لأنّ زيادات السنين الكثيرة <span class="txt">||</span> بالربع لا تكاد تغادر بالحسّ لقلّة الاختلاف ❊ ولذلك في قياس ما طال من الزمان <span class="txt">||</span> فقد يمكن إذا قسمت الأيّام الموجودة التي تفضل وتجتمع من الأرباع على السنين الكثيرة <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>