<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وعلى السنين القليلة التي فيما بين الرصدين أن تكون الحصّة واحدة التي تخرج من <span class="txt">||</span> القسمة للسنة الواحدة ومأخذ هذا الابتداء والعود على قريب من الحقيقة على قدر <span class="txt">||</span> كثرة الأدوار وطول الزمان الذي بين الرصدين والقياسين ❊ فإنّ الزمان كلّما <span class="txt">||</span> طال كان أقرب إلى الحقيقة ❊ وليس في هذه الأدوار والإبتداء والعود فقط ولكن في جميع <span class="txt">||</span> الأدوار والعودات ❊ فإنّ الخطأ الذي من قبل ضعف الأرصاد وإن أخذت بالتدقيق <span class="txt">||</span> وإن كان الخطأ قليلا وقريبا من السواء في الحسّ فيما يرى في الزمان الطويل والزمان <span class="txt">||</span> القصير فإنّه إذا قسم على سنين قليلة كان خطأ السنة أعظم والمجتمع منه أيضا في <span class="txt">||</span> طول السنين الكثيرة بعظم ❊ وإذا قسم على سنين كثيرة كان الخطأ أصغر ❊ فمن هنالك <span class="txt">||</span> رأينا أنّه ينبغي أن نكتفي بقدر ما يمكن أن يزيدنا طول الزمان الذي بين رصدنا وأرصاد القدماء <span class="txt">||</span> المدفعة في الأدوار القريبة العهد وعلى مثل ذلك فلنحاول أن نزيد في هذا العلم ولا نضيع ما <span class="txt">||</span> ينبغي من البحث تعمّدا فأمّا البحث عن الدهر كلّه أو عن ما بعد عهده من أبعاد زمان الأرصاد <span class="txt">||</span> بزمان طويل مضاعف فإنّا نقول إنّ ذلك ليس من حبّ العلم ولا من حبّ الحقّ ❊ أمّا ممّا <span class="txt">||</span> تقادم عهده من الأرصاد التي نقيسها إلى أرصادنا ونعتبرها معها فقد ينبغي <span class="note"><a aria-label="104" class="note txt" href="#n104"></a><small class="note" data-sign="104" dir="ltr" id="n104"> BL 59</small></span>أن نتّخذ <span class="txt">||</span> الأرصاد التي رصدها <i class="name">ميطن</i> <i class="name">واقتيمن</i> من الانقلابات الصيفيّة ومن بعدهما <span class="txt">||</span> ارسطرخس وأمّا في جملة ما عملنا من عسر أرصاد الانقلابات ومع عسرها إنّهم <span class="txt">||</span> وضعوها مبهمة مجملة كما قد استبان ذلك لابرخس فإنّا نكره الاعتماد عليها <span class="txt">||</span> ورأينا أن نتّخذ الأرصاد التي كانت في اعتدال النهار ونأخذ منها لما نريد من التدقيق <span class="txt">||</span> أرصاد ابرخس لأنّه أخذها على أدقّ ما يكون وأرصادنا التي وجدناها غير مشكوك <span class="txt">||</span> فيها بالآلة التي لهذا ومثله قد بيّنّاها في أوّل كتاب المجسطي ❊ فمن ذلك نجد ابتداء <span class="txt">||</span> حركة الشمس من نقط فصول الأزمنة وعودتها إليها في قريب من ثلاثمائة سنة تتقدّم <span class="txt">||</span> بيوم واحد عن زيادة ربع يوم تامّ في كلّ سنة على ثلاثمائة وخمسة وستّين يوما فإنّ ابرخس <span class="txt">||</span> قد شدّد رصد الاعتدال الخريفيّ الذي رصده على الدقيق في سنة اثنتين وثلاثين من الدور <span class="txt">||</span> الثالث من سني <i class="name">قللبس</i> ويذكر أنّه كان في اليوم الثالث من الأيّام الخمسة اللواحق <span class="txt">||</span> في نصف الليل الذي صبيحته اليوم الرابع ❊ وكان تلك السنة بعد موت الاكسندر <span class="txt">||</span> بمائة وثمان وسبعين سنة ❊ ثمّ من بعد مائتين وخمس وثمانين سنة في السنة الثالثة <span class="txt">||</span> من سني انطنينس وذلك بعد موت الاكسندر بأربع مائة وثلاث وستّين سنة رصدنا <span class="txt">||</span> نحن أيضا في الاعتدال الخريفيّ على أدقّ ما يمكن وكان ذلك لتسعة عشر يوما من شهر <span class="txt">||</span> اثور بعد طلوع الشمس بقريب من ساعة ❊ وكان جميع ما اجتمع من أرباع الأيّام لمائتين وخمس <span class="txt">||</span> وثمانين سنة من السنين المصريّة سبعين يوما وربع يوم وجزءا من عشرين جزءا من يوم واحد <span class="txt">||</span> بدل الأيّام التي تجتمع من الأرباع التامّة الزائدة على ثلاثمائة وخمسة وستّين يوما التي كان <span class="txt">||</span> ينبغي أن يكون واحدا وسبعين يوما وربع يوم لهذه السنين فقد تقدّمت عودة الشمس <span class="txt">||</span> ما يجتمع من فضول الأرباع لو كانت تامّة بيوم واحد غير جزء ومن عشرين جزءا من يوم واحد ❊ <span class="txt">||</span> وكذلك قال أيضا ابرخس في الرصد الربيعيّ الذي كان في سنة اثنين وثلاثين في الدور <span class="txt">||</span> الثالث من سني <i class="name">قللبس</i> بأدقّ مأخذ أنّه كان في سبعة وعشرين يوما من شهر <span class="txt">||</span> <i class="name">ماشير</i> في أوّل النهار وكانت السنة مائة وثمان وسبعين من بعد موت <span class="txt">||</span> الاكسندر ❊ ونحن أيضا فقد وجدنا الاعتدال الربيعيّ في سنة أربع مائة وثلاث وستّين <span class="txt">||</span> من بعد موت الاكسندر في سبعة عشر يوما من شهر <i class="name">باخون</i> من بعد نصف النهار <span class="txt">||</span> بقريب من ساعة ووجدنا ما صار لهذه الأدوار من فضول الأيّام المجتمعة من الأرباع <span class="txt">||</span> في هذه السنين سبعين يوما وربع يوم إلّا قريبا من جزء من عشرين بدل واحد وسبعين <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>