<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">اتّفق من القياس القديم والحديث فإذ هذا كما ذكرنا يصير إذا قسمنا اليوم الواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على ثلاثمائة سنة تكون حصّة السنة الواحدة من ذلك اثنتي عشرة دقيقة ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من اليوم الواحد ❊ فإذا نحن القيناها من ثلاثمائة وخمسة وستّين يوما وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة التي هي ربع يوم يبقى زمان السنة المطلوب علمه ثلاثمائة وخمسة وستّين يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربع عشرة دقيقة وثمان وأربعين فهذا عدد الأيّام الموجودة ممّا ذكرنا على أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما أمكن من التقريب ❊ ولما يراد من البحث عن الشمس والكواكب الأخرى وسيرها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أجزاء البروج الذي يسير وجوده ويدلّنا عليه الأجزاء التي في الجداول ينبغي للعالم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتعاليم أن يكون رأيه وغرضه تبيين كلّ ما يرى في السماء من حركاتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى التي على دوائر أفلاكها وأن نعلم جداول موافقة لغرضه يفرق بين حركاتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى من مسيرها في أجزاء البروج وبين الحركات التي من قبل دوائر أفلاكها التي من قبلها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون الاختلاف المظنون ❊ ثمّ أيضا جداول لاجتماع الحركتين جميعا تدلّ على رؤية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مجازها ولكي يكون ما ذكرنا سهلا قريب المأخذ عند الحاجة إليه نضع جداول لحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الوسطى في أجزاء فلك مدارها على هذه الجهة التي نذكر ❊ وإذ قد استبان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ عودة زمان السنة في ثلاثمائة وخمسة وستّين يوما وأربع عشرة دقيقة وثمان وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية تصير إذا قسمنا عليه ثلاثمائة وستّين عدد أجزاء البروج تكون حركة الشمس الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في يوم تسعا وخمسين دقيقة وثماني ثوان وسبع عشرة ثالثة وثلاث عشرة رابعة واثنتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة خامسة وإحدى وثلاثين سادسة بالتقريب ❊ وفي القسمة إلى مبلغ هذه الدقائق السوادس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كفاية ❊ وأيضا إذا أخذنا من حركة اليوم جزءا من أربعة وعشرين وجدنا حركة الشمس في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعة واحدة دقيقتين وسبعا وعشرين ثانية وخمسين ثالثة وثلاثا وأربعين رابعة وثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خوامس وسادسة واحدة بالتقريب ❊ وكذلك إذا ضربنا حركة اليوم الواحد في ثلاثين أيّام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشهر الواحد كانت حركة الشمس الوسطى في الشهر تسعة وعشرين جزءا وأربعا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثماني ثوان وستّا وثلاثين ثالثة وستّا وثلاثين رابعة وخمس عشرة خامسة وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سادسة وإذا ضربنا حركة اليوم الواحد في عدد أيّام السنة المصريّة ثلاثمائة وخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين يوما وجدنا حركة الشمس الوسطى في سنة ثلاثمائة وتسعة وخمسين جزءا وخمسا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين دقيقة وأربعا وعشرين ثانية وخمسا وأربعين ثالثة وإحدى وعشرين رابعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني خوامس وخمسا وثلاثين سادسة وأيضا إذا ضربنا حركة الشمس في سنة في ثماني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة سنة من أجل ما يستبين <span class="note"><a aria-label="107" class="note txt" href="#n107"></a><small class="note" data-sign="107" dir="ltr" id="n107"> BL 62</small></span>من حسن تقدير الجداول وطرحنا ممّا يجتمع الأدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التامّة لكلّ دور ثلاثمائة وستّين يفضل من حركة الشمس الوسطى في ثماني عشرة سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وخمسة وخمسون جزءا وسبع وثلاثون دقيقة وخمس وعشرون ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ وثلاثون ثالثة وعشرون رابعة وأربع وثلاثون خامسة وثلاثون سادسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="III.2"><a href="#III.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.2⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثاني في وضع الجداول لحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ونخطّ لحركة الشمس الوسطى جداول في ثلاثة فصول للخمسة الأزمان ونقسم الفصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بسبعة جداول في الطول وبخمسة وأربعين سطرا في العرض ونرسم في جداول الفصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل عدد السنين المجموعة وحركات الشمس فيها وفي جداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفصل الثاني عدد السنين المبسوطة وحراكات الشمس فيها وتحتها عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الساعات وحركات الشمس فيها وفي جداول الفصل الثالث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عدد الشهور وحركات الشمس فيها وتحتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عدد أيّام الشهر وحركات الشمس فيها وهاكذا تحطيط الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span><span class="note"><a aria-label="108" class="note txt" href="#n108"></a><small class="note" data-sign="108" dir="ltr" id="n108"> L 37r-38r are the tables, incomplete in BL 62v and first column of 63r.</small></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>