<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">يوما وربع يوم التي هي بزيادة الربع التامّ لهذه السنين ❊ فقد تقدّمت هاهنا أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عودة الشمس الربيعيّة فضلة الربع التامّ بيوم واحد غير جزء من عشرين ❊ فنسبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة سنة إلى مائتين وخمس وثمانين سنة كنسبة اليوم الواحد إلى اليوم الذي ينقص <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا من عشرين جزءا من يوم <span class="note"><a aria-label="105" class="note txt" href="#n105"></a><small class="note" data-sign="105" dir="ltr" id="n105"> BL 60: واحد فيصير</small></span>فيصير أن تتقدّم عودة الشمس إلى نقط الاعتدال الأيّام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تجتمع من الأرباع التامّة بيوم في ثلاثمائة سنة وإنّ نحن لكثرة تقادم السنين قسنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رصدنا الذي لا نشكّ فيه إلى رصد <i class="name">ميطن</i> <i class="name">واقطيمن</i> الذي كان من المنقلب الصيفيّ فكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نجده فإنّ ذلك الرصد كان على عهد ابسودس رئّس مدينة الحكماء في واحد وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوما من شهر <i class="name">فامينوث</i> من شهور القطب في أوّل النهار ونحن وجدنا تحقيقة الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتدقيق الذي كان في سنة أربع مائة وثلاث وستّين من بعد موت الاكسندر لأحد عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوما من شهر <i class="name">مسورى</i> من بعد نصف الليل الذي صبيحته اليوم الثاني عشر بقريب من ساعتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويكون ما بين رصد المنقلب الصيفيّ الذي كان على عهد ابسودس إلى الرصد الذي كان على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عهد ارسطرخس في سنة خمسين من الدور الأوّل المنسوب إلى <i class="name">قللبس</i> كما ذكر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ابرخس مائة واثنتين وخمسين سنة ومائتين سنة خمسين هذه التي كانت في سنة أربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين من موت الاكسندر وبين سنة أربع مائة وثلاث وستّين التي كان رصدنا فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربع مائة وتسعة عشرة ❊ ففي هذه الخمس المائة والإحدى والسبعين السنة إن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان الرصد الصيفيّ الذي رصده <i class="name">اقطيمن</i> في واحد وعشرين يوما من شهر <i class="name">فامنوث</i> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يصير مبلغ زيادة الأيّام على السنين المصريّة قريبا من مائة وأربعين يوما ونصف وثلث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوم بدل مائة واثنين وأربعين يوما ونصف وربع يوم التي كانت تصير في خمس مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وسبعين سنة لو كانت الأرباع تامّة الفضل على السنين المصريّة فقد تقدّمت هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العودة في هذه السنين أيّام فضلة الأرباع لو كانت تامّة بيومين إلّا نصف سدس يوم ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فقد استبان أنّها تتقدّم في ستّمائة سنة قريبا من يومين تامّين في هذا الرصد الآخر وهكذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجدنا نحن في أرصاد كثيرة أخر وهكذا رأينا ابرخس كثيرا يقرّ بهذا فإنّة في كتابه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مقدار طول السنة يقيس الرصد المنقلب الصيفيّ الذي كان في آخر سنة خمسين من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دور <i class="name">قللبس</i> الأوّل الذي رصده أيضا المحقّق بالتدقيق الذي كان في آخر سنة ثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين من دور <i class="name">قللبس</i> الثالث حيث قال إنّه لبيّن أنّ في مائة وخمس وأربعين سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يعجل الانقلاب قبل فضلة الربع بنصف يوم وليلة ❊ وأيضا في كتابه في الشهور والأيّام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذ قدّم القول فقال أمّا فيما ذكر <i class="name">ميطن</i> <i class="name">واقطيمن</i> فإنّ طول زمان السنة ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسة وستّون يوما وربع يوم وجزء من ستّة وسبعين جزءا من اليوم الواحد ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا فيما ذكر قللبس فثلاثمائة وخمسة وستّون يوما وربع يوم فقط ❊ ويقول بعد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما نخبر حرفا بحرف أمّا نحن فقد نجد شهورا تامّة تحيط بها تسع عشرة سنة كما وجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أولئك وأمّا طول السنة فقد نجده أقلّ من الربع بجزء من ثلاثمائة جزء من اليوم الواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي الثلاثمائة السنة ينقص في قول <i class="name">ميطن</i> خمسة أيّام وفي قول <i class="name">قللبس</i> ينقص يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدا وحيث تجتمع آراءه في كتبه ويقول كما نخبر قد كتب كتابا واحدا في طول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمان السنة بيّن فيه أنّ سنة الشمس هو الزمان الذي يبتدئ فيه حركة الشمس من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> انقلاب إلى انقلاب مثله أو من اعتدال إلى اعتدال مثله تحيط بذلك من الأيّام ثلاثمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="note"><a aria-label="106" class="note txt" href="#n106"></a><small class="note" data-sign="106" dir="ltr" id="n106"> BL 61</small></span>وخمسة وستّون يوما وأقلّ من ربع يوم بقريب من جزء من ثلاثمائة جزء من اليوم الواحد مع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليلته وليس كما ظنّ أهل التعاليم أنّ الزيادة على ثلاثمائة وخمسة وخمسين يوما ربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوم تامّ ❊ وأظنّ أنّه قد استبان أنّ كلّ ما ظهر في طول زمان السنة إلى زماننا هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من عودة الشمس من نقط الانقلاب والاعتدال موافقا لهذا القدر الذي سمّينا على ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>