<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="III.3"><a href="#III.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.3⟩</span> <span class="note"><a aria-label="109" class="note txt" href="#n109"></a><small class="note" data-sign="109" dir="ltr" id="n109"> BL 63 (<i class="txt">recto</i>, second column)</small></span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث في معرفة جهات الحركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المستديرة المتّفقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ولما كان الذي يلي ما قد وصفنا ويتلوه أن نبيّن ما يرى ويظهر من اختلاف حركة الشمس رأينا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن نقدّم قولا جامعا فنخبر أنّ حركة الشمس وحركات الكواكب المتحيّرة في السماء التي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج وحركة انتقال الكلّ إلى خلاف ذلك كلّها على استدارة واستواء واتّفاق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالطبيعة أعني أنّ الخطوط المستقيمة التي هي إعادة الكواكب من مراكز أفلاكها التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نتوهّمها بحركة الكواكب أو بحركة أفلاكها في الأزمان المتساوية تصير الزوايا التي عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز كلّ واحد من دوائرها متساوية وأنّ الاختلاف الذي يظور فيها إنّما هو على قدر مواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومراتب الدوائر التي في كرة كلّ واحد منها التي عليها حركاتها وليس شيء ممّا نخال أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> غريب من دوام أبديّة حركاتها كالاختلاف المظنون يعرض فيها بالحقيقة وإنّما يعرض بالتخييل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبب تخييل هذا الاختلاف قد يمكن أن يكون على جهتين أوّليّتين مطلقتين ولو أنّ حركة الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي ترى كانت في فلك يتوهّم مركزه العالم وهو في سطح فلك البروج وإنّما <span class="txt">[</span>نظر<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨منظر⟩</span> أبصارنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من المركز لم يكن يرى لحركاتها اختلافا فلذلك يظنّ أنّ حركاتها على إحدى جهتين إمّا على أفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليست مراكزها هي مركز العالم وهي خارجة عنه وتكون حركاتها وسطى ❊ وإمّا أن تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على أفلاك مراكزها هي مركز العالم وليست عليها بالقول المطلق ولكنّها على أفلاك أخر هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على هذه الأفلاك تديرها التي تسمّى أفلاك تداوير الكواكب فإنّه سيستبين أنّه يمكن أن يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على كلّ واحد من هاذين الوجهين في أزمان متساوية تجوز على قسيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مختلفة من فلك البروج الذي مركزه مركز العالم ونخطّ لكلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الوجهين مثالا ونبدأ فنخطّ دائرة الفلك الخارج المركز عليها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ابجد</u> التي عليها حركة الكوكب الوسطى ومركزها <u class="num">ه</u> وقطرها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">اهد</u> وعليه علامة <u class="num">ز</u> التي منها منظر أبصارنا ونجعل نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ا</u> هو موضع البعد الأبعد من الأرض ونقطة <u class="num">د</u> موضع البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأقرب من الأرض ونفصل منها قوسين متساويتين قوس <u class="num">اب</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقوس <u class="num">دج</u> ونخرج خطوط <u class="num">به</u> <u class="num">بز</u> <u class="num">جه</u> <u class="num">جز</u> فتبيّن لنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه إذا تحرك الكوكب في أزمان متساوية على قوسي <u class="num">اب</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و<u class="num">جد</u> نظنّ أنّه كان مجاز الكوكب على قسيّ مختلفة من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائر على مركز <u class="num">ز</u> من أجل أنّ زاوية <u class="num">بها</u> مساوية <span class="note"><a aria-label="110" class="note txt" href="#n110"></a><small class="note" data-sign="110" dir="ltr" id="n110"> BL 64</small></span>لزاوية <u class="num">جهد</u> فيظنّ زاوية <u class="num">بزا</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أصغر من كلّ واحد منهما وأنّ زاوية <u class="num">جزد</u> أعظم من كلّ واحد منهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن توهّمنا حركة الكوكب على جهة فلك التدوير وخططنا دائرة للفلك الذي مركزه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك البروج عليه <u class="num">ابجد</u> ومركزه <u class="num">ه</u> وقطره <u class="num">اهج</u> وخططنا عليه فلك مركز التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الفلك الذي عليه مدار الكوكب عليه <u class="num">زحطك</u> على مركز <u class="num">ا</u> ومدار فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على الفلك الذي مركزه مركز فلك البروج الذي عليه <u class="num">ابجد</u> فكذلك يستبين أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانت حركة فلك التدوير الوسطى على فلك <u class="num">ابجد</u> من نقطة <u class="num">ا</u> إلى نقطة <u class="num">ب</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكانت حركة الكوكب في فلك التدوير فإنّه إذا كان الكوكب على نقطتي <u class="num">ز</u> و<u class="num">ط</u> فإنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لا يرى اختلاف في نقطة <u class="num">ا</u> التي هي مركز فلك التدوير وإذا كان على غير هاتين النقطتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فليس كذلك ولكنّه يرى مثلا أقول إذا كان على نقطة <u class="num">ح</u> نظنّ حركته أكثر من الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بقوس <u class="num">اح</u> وإذا كان على نقطة <u class="num">ك</u> نظنّ حركته أقلّ من الوسطى بقوس <u class="num">اك</u> أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على جهة الفلك الخارج المركز فإنّ أصغر الحركتين تكون أبدا في البعد الأبعد وأعظمهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون في البعد الأقرب لأنّ زاوية <u class="num">ازب</u> أصغر من زاوية <u class="num">دزج</u> أبدا وأمّا على جهة فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>