<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">التدوير فقد يمكن أن تكون الحركتان جميعا في البعد الأبعد ومثلا أقول إنّ فلك التدوير <span class="txt">||</span> إنّما حركته من المغرب إلى المشرق وذلك من <u class="num">ا</u> إلى <u class="num">ب</u> فإذا كانت <span class="txt">||</span> حركة الكوكب في فلك التدوير من البعد الأبعد من المغرب إلى المشرق <span class="txt">||</span> أيضا وذلك من <u class="num">ز</u> إلى <u class="num">ح</u> ❊ فإنّ حركة الكوكب العظمى تكون في <span class="txt">||</span> البعد الأبعد من أجل الحركتين جميعا في جهة واحدة ❊ وإذا <span class="txt">||</span> كانت حركة الكوكب من البعد الأبعد في فلك التدوير من المشرق <span class="txt">||</span> إلى المغرب وذلك من <u class="num">ز</u> إلى <u class="num">ك</u> فإنّه على خلاف ذلك تكون <span class="txt">||</span> الحركة الصغرى في البعد الأبعد لأنّ حركة الكوكب إلى خلاف <span class="txt">||</span> حركة فلك التدوير ❊ وإذ هذا هكذا فلنقدّم بعد ذلك ونخبر <span class="txt">||</span> أنّ ما كان من الكواكب له اختلافان فقد يمكن تركيب هاتين <span class="txt">||</span> الجهتين فيه كما أنّا سنبيّن ذلك في كتابنا عليها إذا صرنا إلى موضعه وما كان منها <span class="txt">||</span> ليس له إلّا اختلاف واحد فقد يكتفي فيه بإحدى الجهتين وإنّ كلّ ما يظهر فهو في <span class="txt">||</span> كلّ واحدة من الجهتين موجود غير مغادر لما في الإحدى لأنّ النسب في الجهتين جميعا <span class="txt">||</span> واحدة إذا كانت على جهة المركز الخارج نسبة بعد ما بين المركزين الذي هو بعد منظر <span class="txt">||</span> الأبصار من المركز الخارج الذي بعد مركز الخارج من فلكه مثل نسبة بعد مركز فلك التدوير <span class="txt">||</span> من فلكه <span class="note" data-off="n111"><a aria-label="111" class="note txt" href="#n111"></a><small class="note" data-sign="111" dir="ltr" id="n111"> <span>BL 46</span></small></span>إلى بعد مركز الفلك الذي عليه يدور فلك التدوير من فلكه ❊ وأيضا بالزمان <span class="txt">||</span> الذي به تكون حركة الكوكب في الفلك الخارج المركز من المغرب إلى المشرق وفلك مركز <span class="txt">||</span> الخارج ثابت غير متحرّك فبمثل ذلك الزمان تكون حركة فلك التدوير في الفلك الذي <span class="txt">||</span> مركزه منظر الأبصار من المغرب إلى المشرق أيضا وبمثل ذلك الزمان أيضا تكون حركة <span class="txt">||</span> الكوكب في فلك التدوير غير أنّ انتقاله يكون من البعد الأبعد من المشرق إلى المغرب <span class="txt">||</span> وإذ هذا هكذا فلنبيّن بالنسب وبالوجيز من القول إنّ كلّ ما يظهر في الجهتين <span class="txt">||</span> جميعا سواء ومن بعد ذلك نبيّن بالأعداد في حساب اختلاف حركة الشمس فأقول أوّلا <span class="txt">||</span> إنّ في كلّ واحدة من الجهتين يكون الاختلاف الأكثر الذي بين الحركة الوسطى وبين الحركة <span class="txt">||</span> التي تظهر مختلفة عند مجاز الكوكب الأوسط المفهوم إذا كان ما يرى من قدر <span class="txt">||</span> البعد الأبعد ربع الدائرة وإنّ الزمان الذي من البعد الأبعد إلى هذا المجاز الأوسط الذي <span class="txt">||</span> ذكرنا هو أطول من الزمان الذي من المجاز الأوسط إلى البعد الأقرب ❊ ومن أجل ذلك إمّا <span class="txt">||</span> على جهة مركز الخارج فكذلك يكون أبدا وإمّا على جهة فلك التدوير ❊ فإذا كان انتقال <span class="txt">||</span> الحركة الصغرى إلى الحركة الوسطى أطول من الزمان الذي من الحركة الوسطى إلى الحركة <span class="txt">||</span> العظمى لأنّ على كلّ واحدة من الجهتين تكون الحركة الصغرى في البعد الأبعد ❊ وإذا كان <span class="txt">||</span> انتقال الكواكب في أفلاك التدوير من البعد الأبعد من المغرب الى المشرق تكون حركات <span class="txt">||</span> الكواكب من البعد الأبعد إلى خلاف ذلك ويكون الزمان الذي من الحركة العظمى إلى الوسطى <span class="txt">||</span> أطول من الزمان الذي من الوسطى إلى الصغرى لأنّ الحركة العظمى تكون في البعد الأبعد ❊ <span class="txt">||</span> ونخطّ للكوكب أوّلا فلك مركز الخارج <u class="num">ابجد</u> على مركز <u class="num">ه</u> وقطر <u class="num">اهج</u> ونجعل في <span class="txt">||</span> القطر مركز فلك البروج الذي هو منظر الأبصار عليه علامة <u class="num">ز</u> ونجيز على <u class="num">ز</u> خطّا على <span class="txt">||</span> زاوية قائمة على قطر <u class="num">اهج</u> عليه <u class="num">بزد</u> ويكون الكوكب على علامتي <u class="num">ب</u> و<u class="num">د</u> لكي <span class="txt">||</span> يكون البعد الذي يرى من الناحيتين إلى نقطة <u class="num">ا</u> التي هي البعد الأبعد ربع الدائرة ❊ <span class="txt">||</span> فيتبيّن أنّ الاختلاف الأكبر الذي بين الحركة الوسطى والحركة المختلفة يكون <span class="txt">||</span> عند علامتي <u class="num">ب</u> و<u class="num">د</u> فنخرج خطّي <u class="num">هب</u> <u class="num">هد</u> ❊ ومن هنالك يستبين أنّ نسبة زاوية <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>