<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><u class="num">هبز</u> إلى الأربع الزوايا القائمة كنسبة قوس الاختلاف إلى جميع الدائرة لأنّ أمّا زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">اهب</u> فإنّها تحت قوس الحركة الوسطى وزاوية <u class="num">ازب</u> تحت قوس ما يظهر من الاختلاف <span class="txt">||</span> وفضل ما بينهما هو زاوية <u class="num">هبز</u> وأقول إنّه لا يقوم زاوية أخرى هي أعظم من هاتين الزاويتين <span class="txt">||</span> في دائرة <u class="num">ابجد</u> على خطّ <u class="num">هز</u> ولنقم زاويتين عند نقطة <u class="num">ط</u> ونقطة <u class="num">ك</u> زاوية <u class="num">هطز</u> وزاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">هكز</u> ونخرج خطّي <u class="num">طد</u> <u class="num">كد</u> فلأنّ في كلّ مثلّث الخطّ الأطول يوتّر الزواية العظمى وخطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">طز</u> أطول من خطّ <u class="num">زد</u> تكون زاوية <u class="num">طدز</u> أعظم من زاوية <u class="num">دطز</u> وزاوية <u class="num">هدط</u> مساوية <span class="txt">||</span> لزاوية <u class="num">هطد</u> لأنّ خطّ <u class="num">هد</u> مثل خطّ <u class="num">هط</u> فكلّ زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">هدز</u> التي هي زاوية <u class="num">هدب</u> أعظم <span class="note"><a aria-label="112" class="note txt" href="#n112"></a><small class="note" data-sign="112" dir="ltr" id="n112"> BL 127</small></span>من زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">هطز</u> وأيضا لأنّ خطّ <u class="num">دز</u> أطول من خطّ <u class="num">كز</u> تكون <span class="txt">||</span> زاوية <u class="num">زكد</u> أعظم من زاوية <u class="num">زدك</u> وكلّ زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">هكد</u> مساوية لكلّ زاوية <u class="num">هدك</u> لأنّ خطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">هك</u> أيضا مثل خطّ <u class="num">هد</u> فزاوية <u class="num">هدز</u> الباقية <span class="txt">||</span> التي هي زاوية <u class="num">هبز</u> أعظم من زاوية <u class="num">هكز</u> <span class="txt">||</span> ولا يمكن أن تقوم زاويا أخر أعظم من هاتين <span class="txt">||</span> الزاويتين على جهة ما ذكرنا عند نقطتي <span class="txt">||</span> <u class="num">ب</u> و<u class="num">د</u> قد يستبين مع هذا أنّ قوس <u class="num">اب</u> <span class="txt">||</span> التي هي الزمان الذي من الحركة الصغرى إلى <span class="txt">||</span> الحركة الوسطى أطول من قوس <u class="num">بج</u> التي هي الزمان <span class="txt">||</span> الذي من الحركة الوسطى إلى الحركة العظمى بقوس <span class="txt">||</span> ما يرى من الاختلاف لأنّ زاوية <u class="num">اهب</u> أعظم من زاوية قائمة أعني أعظم من زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">هزب</u> بزاوية <u class="num">هبز</u> وزاوية <u class="num">بهج</u> أصغر منها بها <span class="txt">⟨❊⟩</span> ولكن نبيّن أيضا على الجهة <span class="txt">||</span> الأخرى أنّ ما يعرض كذلك يوجد فيها نخطّ دائرة مركزها مركز العالم عليها <u class="num">ابج</u> على <span class="txt">||</span> مركز <u class="num">د</u> وقطر <u class="num">ادب</u> وفلك التدوير الذي يدور عليه وفي سطحه عليه <u class="num">هزح</u> على مركز <span class="txt">||</span> <u class="num">ا</u> ويكون الكوكب على نقطة <u class="num">ه</u> إذا كان يرى بعده من نقطة البعد الأبعد ربع دائرة <span class="txt">||</span> ونخرج خطّي <u class="num">اح</u> و<u class="num">دحج</u> فأقول إنّ <u class="num">دحج</u> يماسّ فلك التدوير وعند ذلك يكون الاختلاف <span class="txt">||</span> الأكثر الذي بين الحركة الوسطى وبين المختلفة ولأنّ الحركة الوسطى التي من البعد الأبعد <span class="txt">||</span> تحيط بها زاوية <u class="num">هاح</u> من أجل أنّ حركة الكوكب في فلك التدوير وحركة فلك التدوير <span class="txt">||</span> في فلك <u class="num">ابج</u> متساويتي السرعة والاختلاف الذي بين الحركة الوسطى وبين التي نرى <span class="txt">||</span> تحيط به زاوية <u class="num">ادح</u> ❊ فبيّن أنّ الفضلة التي بين زاويتي <u class="num">هاح</u> و<u class="num">ادح</u> التي هي زاوية <u class="num">احد</u> <span class="txt">||</span> هي تحيط بالبعد الذي بين الكوكب وبين البعد الأبعد الذي يرى ولأنّ هذا <span class="txt">||</span> البعد ربع دائرة تكون زاوية <u class="num">احد</u> قائمة ❊ ومن أجل ذلك يكون خطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">دحج</u> يماسّ فلك التدوير الذي عليه <u class="num">هزح</u> فقوس <u class="num">اج</u> هو الاختلاف الأكثر <span class="txt">||</span> الذي بين الحركة الوسطى وبين الحركة المختلفة وكذلك قوس <u class="num">هح</u> التي هي الزمان <span class="txt">||</span> الذي من الحركة الصغرى إلى الحركة الوسطى على مثل ما ثبت هاهنا من انتقال الكوكب <span class="txt">||</span> في فلك التدوير يكون أكثر من <u class="num">حز</u> التي هي الزمان الذي من الحركة الوسطى <span class="txt">||</span> إلى العظمى بمثلي قوس <u class="num">اج</u> لأنّا إن أخرجنا خطّ <u class="num">دحط</u> وجعلنا <u class="num">اكط</u> على زاوية <span class="txt">||</span> قائمة على خطّ <u class="num">هز</u> تكون زاوية <u class="num">كاح</u> تشبه زاوية <u class="num">ادج</u> وقوس <u class="num">كح</u> <span class="txt">||</span> تشبه قوس <u class="num">اج</u> وبهذا القوس تكون قوس <u class="num">هكح</u> أكثر من <span class="txt">||</span> الربع الواحد وقوس <u class="num">زح</u> أصغر من الربع الواحد بها وذلك ما كان <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>