<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="III.4"><a href="#III.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.4⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الرابع في معرفة ما يظهر من اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> حركة الشمس في المنظر والرؤية <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد تقديم ما قدّمنا من ذلك فلنقدّم الأن القول على ما يرى من اختلاف حركة الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> من أجل أنّه واحد ونجعل الزمان الذي من الحركة الصغرى إلى الحركة الوسطى أطول من الزمان <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي من الحركة الوسطى إلى الحركة العظمى فقد نجد ذلك موافقا لما يرى ويظهر وقد يمكن <span class="newline txt" data-id=""></span> أن يكون ذلك على كلّ جهة من هاتين الجهتين غير أنّه إذا أخذ على جهة فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّما يكون إذا كان انتقال الشمس في قوس البعد الأبعد من المشرق إلى المغرب ❊ وأولى <span class="newline txt" data-id=""></span> ما به طلبنا معرفة اختلاف حركة الشمس من الجهتين جهة فلك المركز الخارج لأنّه أوضح <span class="newline txt" data-id=""></span> وأيسر وأسهل وإنّما يكون من حركة واحدة وليس من اثنتين ❊ وإذ ينبغي أن نقدّم في <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا طلب وجود نسبة فلك مركز الخارج الشمسيّ أعني بذلك ما نسبة ما بين المركزين <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز فلك الخارج ومركز منظر الأبصار الذي هو مركز فلك البروج إلى الخطّ الذي يخرج <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك المركز الخارج فلبيّن ذلك فإنّه قد استبان ذلك لابرخس بكلّ العناية <span class="newline txt" data-id=""></span> وصيّر الزمان الذي من الاعتدال الربيعيّ إلى الانقلاب الصيفيّ أربعة <span class="note"><a aria-label="116" class="note txt" href="#n116"></a><small class="note" data-sign="116" dir="ltr" id="n116"> BL 68</small></span>وتسعين يوما <span class="newline txt" data-id=""></span> ونصف يوم ❊ والزمان الذي من الانقلاب الصيفيّ إلى العتدال الخريفيّ اثنين وتسعين <span class="newline txt" data-id=""></span> يوما ونصف يوم ❊ فمن <span class="txt">{هاتين}</span> من هذا فقط نبيّن قدر بعد ما بين المركزين اللذين ذكرنا <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّه جزء واحد من أربع وعشرين جزءا من الخطّ الذي يخرج من المركز الخارج إلى فلكه وبعده <span class="newline txt" data-id=""></span> الأبعد يتقدّم المنقلب الصيفيّ بأربعه وعشرين جزءا ونصف جزء بالمقدار الذي به <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون فلك البروج ثلاثمائة وستّين جزءا ونحن أيضا كذلك نجد زماني هاذين الربعين وهذه <span class="newline txt" data-id=""></span> النسب ومن ذلك يستبين لنا أنّ فلك المركز الخارج لازم لموضعه أبدا من نقطة <span class="newline txt" data-id=""></span> الاعتدال والانقلاب ولكي لا يغفل ذكر هذا الموضع بل نبيّن العلم به بحسابنا <span class="newline txt" data-id=""></span> فنجعل بيانه بفلك مركز الخارج ويتّخذ في تبيين ذلك هذه الأسباب الظاهرة البيّنة التي <span class="newline txt" data-id=""></span> هي الزمان الذي من الاعتدال الربيعيّ إلى الانقلاب الصيفيّ يكون في أربعة وتسعين يوما <span class="newline txt" data-id=""></span> ونصف يوم والزمان الذي من الانقلاب الصيفيّ إلى الاعتدال الخريفيّ في اثنين وتسعين يوما <span class="newline txt" data-id=""></span> ونصف يوم فإنّا كذلك وجدنا عدد أيّام هذين البعدين بحقيقة أرصادنا لأزمان الاعتدال <span class="newline txt" data-id=""></span> والانقلاب الصيفيّ التي رصدنا في سنة أربع مائة وثلاث وستّين سنة من موت الاكسندر <span class="newline txt" data-id=""></span> متّفقا ❊ لأنّ كما ذكرنا كان الاعتدال الخريفيّ في تسع من شهر اثور بعد طلوع الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> والاعتدال الربيعيّ كان في سبعة عشر يوما من شهر <i class="name">باخون</i> بعد نصف النهار <span class="newline txt" data-id=""></span> فيجتمع ما بين الرصدين من عدد الأيّام مائة وثمانية وسبعين يوما وربع يوم ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> وكان المنقلب الصيفيّ في أحد عشر يوما من شهر <i class="name">مسورى</i> بعد نصف الليل الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> صبيحته اليوم الثاني عشر من شهر <i class="name">مسورى</i> فنجتمع عدد الأيّام التي من الاعتدال الربيعيّ <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الانقلاب الصيفيّ أربعة وتسعين يوما ونصف يوم ويبقى من عدد الأيّام من المنقلب <span class="newline txt" data-id=""></span> الصيفيّ إلى الاعتدال الخريفيّ الذي من بعده اثنان وتسعين يوما ونصف يوم ❊ ونخطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> دائرة فلك البروج عليها <u class="num">ابجد</u> على مركز <u class="num">ه</u> ونخطّ قطر بها يتقاطعان على زوايا قائمة <span class="newline txt" data-id=""></span> على نقط الانقلابين والاعتدالين عليهما <u class="num">اج</u> <u class="num">بد</u> وتكون نقطة <u class="num">ا</u> الاعتدال الربيعيّ ونقطة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">ب</u> الانقلاب الصيفيّ وما بعد ذلك على ما ينبغي ❊ فبيّن أنّ مركز فلك الخارج المركز يقع <span class="newline txt" data-id=""></span> بين خطّي <u class="num">ها</u> <u class="num">هب</u> من أجل أنّ نصف الدائرة الذي عليه <u class="num">ابج</u> هو أطول زمانا من نصف السنة <span class="newline txt" data-id=""></span> فمن أجل ذلك يفصل ويجوز قوسا من فلك مركز الخارج أكثر من نصف دائرة والربع <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي عليه <u class="num">اب</u> أطول زمانا من ربع <u class="num">بج</u> ويفصل من فلك مركز الخارج ويجوز قوسا أكبر <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>