<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ممّا يجوز ربع <u class="num">بج</u> ❊ واذ هذا هاكذا نجعل نقطة <u class="num">ز</u> مركز الفلك الخارج المركز ونخرج قطرا <span class="txt">||</span> على كلا المركزين وإلى البعد الأبعد عليه <u class="num">هزح</u> ونخطّ دائرة فلك مركز الخارج الذي <span class="txt">||</span> هو للشمس على مركز <u class="num">ز</u> وببعد ما أردنا عليه <u class="num">طكلم</u> ونجيز خطّين على نقطة <u class="num">ز</u> يوازيان <span class="txt">||</span> خطّي <u class="num">اج</u> <u class="num">بد</u> على أحدهما <u class="num">نشع</u> يوازي <u class="num">اج</u> وعلى الآخر <u class="num">فقر</u> يوازي <u class="num">بد</u> وأيضا نخرج من <u class="num">ط</u> <span class="txt">||</span> إلى خطّ <u class="num">نشع</u> عمودا عليه <u class="num">طشت</u> ومن <u class="num">ك</u> <span class="txt">||</span> إلى خطّ <u class="num">فقر</u> عمودا عليه <u class="num">كثخ</u> فلأنّ الشمس <span class="txt">||</span> في مجازها على فلك <u class="num">طكلم</u> بحركتها الوسطى <span class="txt">||</span> تقطع قوس <u class="num">طك</u> في أربعة وتسعين يوما <span class="txt">||</span> ونصف يوم وتقطع قوس <u class="num">كل</u> في اثنين <span class="txt">||</span> وتسعين يوما ونصف يوم تكون حركتها <span class="txt">||</span> الوسطى في أربعة <span class="note" data-off="n117"><a aria-label="117" class="note txt" href="#n117"></a><small class="note" data-sign="117" dir="ltr" id="n117"> <span>BL 69</span></small></span>وتسعين يوما ونصف <span class="txt">||</span> يوم ثلاثة وتسعين جزءا وقريبا من <span class="txt">||</span> تسع دقائق بالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الدائرة ثلاثمائة وستّين جزءا وفي اثنين <span class="txt">||</span> وتسعين يوما ونصف يوم واحدا <span class="txt">||</span> وتسعين جزءا وإحدى عشرة دقيقة <span class="txt">||</span> فتكون قطعة <u class="num">طكل</u> مائة وأربعة <span class="txt">||</span> وثمانين جزءا وعشرين دقيقة وتكون <span class="txt">||</span> كلتا قوسي <u class="num">نط</u> و<u class="num">لع</u> الباقي بعد نصف <span class="txt">||</span> دائرة <u class="num">نفع</u> أربعة أجزاء وعشرين دقيقة <span class="txt">||</span> فكلّ واحدة منهما تكون جزأين وعشر دقائق <span class="txt">||</span> وضعف قوس <u class="num">طن</u> هو <u class="num">طنث</u> فهو الأربعة الأجزاء والعشرون الدقيقة ويكون وترها أربعة <span class="txt">||</span> أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج مائة <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا ونصفه الذي هو <u class="num">طش</u> وهو مثل <u class="num">هش</u> يكون جزأين وستّ عشرة دقيقة <span class="txt">||</span> وأيضا لأنّ كلّ قطعة <u class="num">طنفك</u> تكون ثلاثة وتسعين جزءا وتسع دقائق و<u class="num">طن</u> جزأين وعشر <span class="txt">||</span> دقائق والربع الذي عليه <u class="num">نف</u> تسعين جزءا تبقى قوس <u class="num">فك</u> صفر وتسعا وخمسين <span class="txt">||</span> دقيقة وضعفها الذي هو <u class="num">كفخ</u> جزءا وثمان وخمسين ووترها الذي هو <u class="num">كثخ</u> يكون <span class="txt">||</span> جزأين وأربع دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر فلك مركز الخارج مائة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> ونصفه الذي هو <u class="num">كث</u> وهو مثل <u class="num">زش</u> جزءا ودقيقتين وكذلك استبان خطّ <u class="num">هش</u> <span class="txt">||</span> جزأين وستّ عشرة دقيقة ❊ ولأنّا إذا ركبنا ما يجتمع من ضرب كلّ واحد منهما <span class="txt">||</span> في مثله كان مثل ضرب <u class="num">هز</u> في مثله فيكون طول خطّ <u class="num">هز</u> جزأين وتسعا وعشرين دقيقة <span class="txt">||</span> ونصف بالتقريب بالمقدار الذي به يكون الخطّ الذي من مركز الخارج إلى فلكه ستّين جزءا <span class="txt">||</span> فالخطّ الذي يخرج من مركز الخارج إلى فلكه هو مثل البعد الذي بين المركزين أربع وعشرون <span class="txt">||</span> مرّة ❊ وأيضا لأنّ قد استبان أنّ خطّ <u class="num">هز</u> جزآن وتسع وعشرون دقيقة ونصف <span class="txt">||</span> وكان خطّ <u class="num">زش</u> جزءا واحدا ودقيقتين فبالمقدار الذي به وتر <u class="num">هز</u> مائة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا يكون خطّ <u class="num">زش</u> به تسعة وأربعين جزءا وستّا وأربعين دقيقة بالتقريب ❊ والقوس <span class="txt">||</span> التي عليه من الفلك المخطوط على مثلّث <u class="num">هزش</u> القائم الزاوية تكون تسعة وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا بالمقدار الذي به تكون الدائرة ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <u class="num">زهش</u> تكون بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا تسعة وأربعين جزءا ❊ وبالمقدار <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>