<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 id="III.8"><a class="local" href="#III.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨III.8⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الثامن في معرفة موضع الشمس الذي <span class="txt">||</span> تصير إليه بحركتها الوسطى <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وإذ قد بقيت المعرفة بتقويم موضع الشمس بحركتها الوسطى مع البحث عن <span class="txt">||</span> تقسيم حركاتها في كلّ حين فلنبيّن ذلك ونعمل في جميعه أيضا في الشمس <span class="txt">||</span> والكواكب الأخر بأرصادنا المدقّقة المحقّقة في حركاتها ❊ ونبتدئ في ذلك من <span class="txt">||</span> أوّل ملك تحتنصر بالحركات الوسطى التي قد بيّنّاها لأنّ أكثر ما في أيدينا <span class="txt">||</span> من الأرصاد المحفوظة القديمة إنّما هي من ذلك الزمان ❊ ونخطّ لتمثيل ذلك <span class="txt">||</span> دائرة مركزها مركز فلك البروج عليها <u class="num">ابج</u> على مركز <u class="num">د</u> ودائرة فلك مركز الخارج <span class="txt">||</span> الذي هو للشمس عليها <u class="num">هزح</u> على مركز <u class="num">ط</u> والقطر الذي يجوز على المركزين وعلى <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ه</u> التي هي البعد الأبعد عليه <u class="num">ها</u> <u class="num">حج</u> وتكون نقطة <u class="num">ب</u> من فلك البروج النقطة الخريفيّة <span class="txt">||</span> ونخرج خطّي <u class="num">بزد</u> و<u class="num">زط</u> ونخرج خطّ <u class="num">زد</u> ونخرج عليه عمودا من نقطة <u class="num">ط</u> وهو <u class="num">طك</u> <span class="txt">||</span> ولأنّ نقطة <u class="num">ب</u> هي أوّل الميزان ونقطة <u class="num">ج</u> هي البعد الأقرب وهو على خمسة أجزاء <span class="txt">||</span> ونصف من الرامي تكون قوس <u class="num">بج</u> خمسة وستّين جزءا وثلاثين دقيقة وزاوية <u class="num">بدج</u> التي مثل <span class="txt">||</span> زاوية <u class="num">طدك</u> تكون خمسة وستّين جزءا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="txt">||</span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="txt">||</span> وستّين جزءا فبه تكون مائة <span class="txt">[</span>واحد<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وواحد⟩</span> وثلاثين جزءا ❊ ولذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">طك</u> مائة <span class="txt">||</span> <span class="txt">[</span>واحد<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وواحد⟩</span> وثلاثين جزءا بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">دطك</u> القائم الزاوية <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا ووترها الذي هو <u class="num">طل</u> مائة وتسعة أجزاء واثني عشر دقيقة بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون قطر <u class="num">دط</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">طك</u> أربع أجزاء وثلاثا وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> والقوس التي عليه أربعة أجزاء وعشرين بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="txt">||</span> <u class="num">زطك</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ولذلك <span class="txt">||</span> تكون زاوية <u class="num">طزد</u> أربعة أجزاء وعشرين دقيقة <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="txt">||</span> فبه تكون جزأين وعشر دقائق ❊ وبه كانت <span class="txt">||</span> زاوية <u class="num">بدج</u> خمسة وستّين جزءا وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> فزاوية <u class="num">حطز</u> الباقية التي هي لقوس <u class="num">زح</u> من <span class="txt">||</span> فلك مركز الخارج تكون ثلاثة وستّين جزءا وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة فإذا كانت الشمس في الاعتدال الخريفيّ <span class="txt">||</span> فإنّها تتقدّم البعد الأقرب الذي هو في خمسة <span class="txt">||</span> أجزاء ونصف جزء من الرامي بحركتها <span class="note"><a aria-label="129" class="note txt" href="#n129"></a><small class="note" data-sign="129" dir="ltr" id="n129"> <span>BL 76</span></small></span>الوسطى <span class="txt">||</span> بثلاثة وستّين جزءا وعشرين دقيقة وتتقدّم <span class="txt">||</span> البعد الأبعد الذي هو في خمسة أجزاء ونصف جزء <span class="txt">||</span> من التوأمين بحركتها الوسطى على توالي البروج <span class="txt">||</span> بمائة جزء وستّة عشر جزءا وأربعين دقيقة ❊ ومن بعد بيان هذا <span class="txt">||</span> لأنّ رصدا واحدا من أوائل أرصاد الاعتدال وأدقّها وأحقّها كان رصد <span class="txt">||</span> الاعتدال الخريفيّ في سنة سبع عشرة من سني <i class="name">اذريانوس</i> في اليوم السابع <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>