<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">حركة وسطى فإنّما وضعناها على تفاضل متساوية فكان الأيّام بليالها متساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأزمان وليست ترى كذلك وقد أنبأنا أنّ أدوار الكلّ إنّما هي بالاستواء وعلى قطبي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معدّل النهار وابتداءاتها من نقطة وعوداتها إليها ❊ إمّا من فلك الأفق وإمّا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك نصف النهار فبيّن أنّ دورة الكلّيّ الواحدة هي التي تكون ابتدؤها من نقطة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقط معدّل النهار حين تكون في خطّ فلك الأفق أو في خطّ فلك نصف النهار حتّى تعود <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تلك النقطة إليه ❊ واليوم الواحد نهاره وليلته بالقول المطلق هو الزمان الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ابتداؤه من انتهاء الشمس إلى نقطة من فلك الأفق أو من فلك نصف النهار إلى عودة الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى تلك النقطة ❊ ومن أجل ذلك يكون اليوم الواحد الأوسط بليلته هو الزمان الذي تطلع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيه من فلك الأفق أو من فلك نصف النهار أزمان معدّل النهار الثلاث المائة والستّون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّها التي هي للدورة الواحدة وزيادة ما يطلع مع تسع وخمسين دقيقة من دقائق الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحد وذلك هو مسير الشمس الأوسط في اليوم الواحد في فلك البروج واليوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحد المختلف بليلته هو الزمان الذي يطلع فيه من فلك الأفق أو من فلك نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار الثلاث المائة والستّون كلّها التي هي للدورة الواحدة وزيادة ما يطلع من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأزمان مع مسير الشمس المختلف في اليوم الواحد بليلته فهذه القطعة من معدّل النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزائدة على الثلاث المائة والستّين الزمان بالاضطرار تكون مختلفة غير مساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لسببين أحدهما ما يرى من اختلاف حركة الشمس والآخر أنّ قطع فلك البروج المتساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليست تطلع من الأفق ولا تجوز من فلك نصف النهار مع أزمان متساوية والاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي بين اليوم الواحد الأوسط واليوم الواحد المختلف الذي هو من قبل هاذين السببين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون في اليوم الواحد بليلته غير محسوس ❊ فإذا اجتمع في الأيّام الكثيرة بلياليها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان محسوسا مستبينا ❊ أمّا أكثر ما يكون من اختلاف الأيّام الذي من قبل اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركة الشمس فإنّما يكون في كلّ واحد من نصفي الفلك الذي فيما بين البعدين الأوسطين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين تكون فيهما حركة الشمس الوسطى وكلّ ما يجتمع من <span class="note"><a aria-label="131" class="note txt" href="#n131"></a><small class="note" data-sign="131" dir="ltr" id="n131"> BL 78</small></span>الأزمان للأيّام المختلفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بلياليها يكون بينه ما يجتمع للأيّام الوسطى بلياليها أربعة أزمان ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وربع زمان بالتقريب إمّا زائدة عليها وإمّا ناقصة منها ❊ وما بين الزائدة على الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والناقصة منها ضعف ذلك من الأزمان وهو تسعة أزمان ونصف زمان ومن أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ ما يرى من مجاز الشمس المختلف إذا كان في نصف الفلك الذي فيه البعد الأبعد يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقصانه أربعة أزمان ونصف وربع زمان ❊ وإذا كان في نصف الفلك الذي فيه البعد الأقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون زيادته أربعه زمان ونصف وربع زمان ❊ وأمّا أكثرما يكون من اختلاف الأيّام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي من قبل اختلاف ما يطلع ويغيب فإنّما يكون في كلّ واحد من نصفي فلك البروج فإنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأزمان التي تطلع من معدّل النهار مع كلّ واحد من هاذين النصفين يكون الذي بينها وبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يرى من الأزمان المائة والثمانين المعتدلة من الاختلاف هو الاختلاف الذي بين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار الأطول والنهار الأقصر وبين النهار المعتدل وبين ما يطلع من الأزمان مع كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من هاذين النصفين أحدهما إلى الآخر هو الاختلاف الذي بين النهار أو الليل الأطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبين النهار أو الليل الأقصر ❊ وأكثر ما يكون من الاختلاف الذي يكون من قبل اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المطالع في وسط السماء ❊ فأكثر ما يكون في بعدين يحيطان بالبرجين اللذين هما جميعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إمّا عن جنبتي كلّ واحدة من نقطتي الانقلابين وإمّا عن جنبتي كلّ واحد من نقطتي الاعتدالين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأمّا اللذان عند الانقلابين جميعا فإنّ اختلاف ما بين كلّ واحد منهما وبين الزمان المعتدل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون أربعة أزمان ونصف زمان بالتقريب وأمّا اللذان عند الاعتدالين جميعا فاختلاف ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بين كلّ واحد منهما وبين كلّ واحد من اللذين عند الانقلابين يكون تسعة أزمان لأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>