<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">من شهر <i class="name">أثور</i> من شهور القبط بعد نصف النهار ساعتين معتدلين بالتقريب ❊ فبيّن <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ الشمس في ذلك الوقت بحركتها الوسطى كان بعد هاتين البعد الأبعد في فلك مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> الخارج على توالي البروج مائة جزء وستّة عشر جزءا وأربعين دقيقة ❊ ونجتمع <span class="newline txt" data-id=""></span> من سني تحتنصر من أوائل ملكه إلى موت الاكسندر أربع مائة وأربع وعشرون <span class="newline txt" data-id=""></span> سنة مصريّة ومن موت الاكسندر إلى أوّل ملك اوغسطس مائتان وأربع <span class="newline txt" data-id=""></span> وتسعون سنة ومن أوّل سنة من سني ملك اوغسطس المصريّة التي كانت <span class="newline txt" data-id=""></span> في أوّل يوم من شهر <i class="name">ثوث</i> وفي نصف النهار لأنّ تقويم النجوم يبتدئ من نصف النهار <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى سنة سبع عشرة من سني <i class="name">اذريانوس</i> وإلى اليوم السابع من شهر اثور من <span class="newline txt" data-id=""></span> شهور القبط بعد نصف النهار ساعتين معتدلتين يكون مائة وإحدى وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> سنة وستّة وستّين يوما وساعتين معتدلتين ❊ ومن أوّل سنة من سني تحتنصر <span class="newline txt" data-id=""></span> المصريّة التي كانت في أوّل شهر <i class="name">ثوث</i> في نصف النهار إلى الوقت الذي فيه كان هذا <span class="newline txt" data-id=""></span> الاعتدال الخريفيّ يجتمع سنون مصريّة ثماني مائة وتسعة وسبعين سنة وستّة <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّون يوما وساعتان معتدلتان ❊ وتكون حركة الشمس الوسطى في كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا الزمان بعد إلقاء الأدوار التامّة مائتين وأحد عشر جزءا وخمسا وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة بالتقريب ❊ فإذا نحن زدنا على أجزاء بعد الشمس من البعد الذي كان <span class="newline txt" data-id=""></span> في رصد الاعتدال الخريفيّ المائة الجزء والستّة العشر الجزء والأربعين الدقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا دور واحد وألقينا من المجتمع من ذلك المائتي الجزء والأحد <span class="newline txt" data-id=""></span> العشر الجزء والخمس والعشرين الدقيقة التي هي فضل ما بين الزمانين يبقى <span class="newline txt" data-id=""></span> موضع حركة الشمس الوسطى في أوّل سنة من سني تحتنصر وأوّل يوم من شهر <span class="newline txt" data-id=""></span> <i class="name">ثوث</i> من سني وشهور القبط وفي بعدها من البعد الأبعد على توالي البروج وبالحركة <span class="newline txt" data-id=""></span> الوسطى مائتان وخمسة وستّون جزءا وخمس عشرة دقيقة وذلك في خمس وأربعين دقيقة من الجزء الأوّل من الحوت <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="III.9"><a href="#III.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.9⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع التاسع في حساب الشمس ومعرفة حقيقة موضعها <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">كلّما أردنا أن نعلم موضع الشمس في كلّ زمان من الأزمان المطلوبة نأخذ المجتمع من زمان <span class="newline txt" data-id=""></span> موضع الشمس إلى الزمان المطلوب بساعات الاكسندريّة وندخل ذلك العدد في جداول <span class="newline txt" data-id=""></span> الحركة الوسطى ونأخذ الأجزاء التي تقابل خاصّة كلّ واحد من الأعداد ونجمعها مع أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> موضع الشمس المائتين والخمسة والستّين الجزء والخمس عشرة دقيقة ونلقي من المجتمع <span class="newline txt" data-id=""></span> من ذلك الأدوار التامّة فما بقي من الأجزاء ألقيناه من موضع الخمسة الأجزاء والنصف الجزء <span class="newline txt" data-id=""></span> من التوأمين الذي هو البعد الأبعد على توالي البروج فحيث ينتهي <span class="note"><a aria-label="130" class="note txt" href="#n130"></a><small class="note" data-sign="130" dir="ltr" id="n130"> BL 77</small></span>بنا العدد فهنالك <span class="newline txt" data-id=""></span> نقول موضع الشمس بحركتها الوسطى ❊ ثمّ من بعد ذلك نأخذ ذلك العدد الذي هو <span class="newline txt" data-id=""></span> الزمان الذي من البعد الأبعد إلى موضع الشمس بحركتها الوسطى وندخله في جدول <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلاف الشمس ونأخذ الأجزاء التي تقابل ذلك العدد في السطر الثالث فإذا وقع العدد <span class="newline txt" data-id=""></span> في السطر الأوّل وذلك هو ما بين الواحد إلى مائة وثمانين ألقينا ذلك من موضع الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> بحركتها الوسطى ❊ وإذا وقع العدد في السطر الثاني وذلك هو إذا جاوز المائة <span class="newline txt" data-id=""></span> والثمانين زدنا ذلك على موضع الشمس بحركتها الوسطى وكذلك نجد موضع الشمس بالحقيقة والرؤية <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="III.10"><a href="#III.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.10⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع العاشر في اختلاف الأيّام ما بين نهار يوم <span class="newline txt" data-id=""></span> وليلته وبين نهار يوم آخر وليليته <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">أمّا ما نرى في الشمس وحدها فقط فأكثره ما قد وصفنا وقد يتبع ذلك أن نريد <span class="newline txt" data-id=""></span> عليه بالوجيز من القول وما ينبغي أن نقدّم من اختلاف الأيّام بليالها أعني اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> ما بين نهار يوم مع ليلته وبين نهار يوم آخر مع ليلته ❊ من أجل أنّ كلّما وضعنا من كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>