<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">كما قد بيّنّا قبل هذا بقليل في خمس وأربعين دقيقة من أوّل جزء من الحوت وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> بحركتها المختلفة فهي ثلاثة أجزاء وثماني دقائق من الحوت بالتقريب تمّ القول الثالث من كتاب المجسطى <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="IV"><a href="#IV" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV⟩</span></h2>
<p dir="rtl">القول الرابع <span class="txt">[</span>الرابع<span class="txt">]</span> من كتاب المجسطي وجمل ما فيه من الأنواع وهي أحد عشر نوعا <span class="newline txt" data-id=""></span> النوع الأوّل من أيّ أرصاد ينبغي أن يكون البحث عن القمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني في معرفة أزمان أدوار القمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> <span class="newline txt" data-id=""></span> النوع الثالث في معرفة تقسيم حركات القمر الوسطى <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع في وضع جداول تكون فيها حركات القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> الوسطى <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس في أنّ الجهتين جهة مركز الخارج وجهة فلك التديور في حركات القمر يدلّان على أمر واحد <span class="newline txt" data-id=""></span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السادس في برهان اختلاف حركة القمر الأوّل المفرد <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع في تقويم مسير القمر في <span class="newline txt" data-id=""></span> الطول والاختلاف <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثامن في معرفة موضع حركات القمر الوسطى في الطول والاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع التاسع في تقويم مسير القمر الأوسط في العرض وفي ابتدائه <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع العاشر في وضع حساب <span class="newline txt" data-id=""></span> وجداول اختلاف القمر<span class="note"><a aria-label="133" class="note txt" href="#n133"></a><small class="note" data-sign="133" dir="ltr" id="n133"> End of BL 79v</small></span> <span class="note"><a aria-label="134" class="note txt" href="#n134"></a><small class="note" data-sign="134" dir="ltr" id="n134"> BL 81, with variants: الاول البسيط وجد اوله <u class="num">يا</u> في ان الاختلاف الذي في مقدار الاختلاف الذي يلحق القمر لم يقع من قبل اختلاف في الاصل الذي يعمل عليه بل من الحساب والتوهم في قول ابرحس</small></span>المفرد <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الحادي عشر في أنّ مقدار اختلاف القمر ليس من قبل اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> الجهتين ولكن من قبل اختلاف الحساب والتوهّم في قول ابرخس <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.1"><a href="#IV.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.1⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الأوّل من أيّ أرصاد ينبغي أن يكون البحث عن القمر <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">قد وصفنا وبيّنّا في القول الذي قبل هذا كلّ ما يعرض في حركة الشمس وإذ نريد أن نبتدئ بعد ذلك على ما <span class="newline txt" data-id=""></span> ينبغي بالقول على حركة القمر رأينا أنّ أوّل ما ينبغي أن نطلب ذلك به من الأرصاد ألّا يكون ذلك بالحدس <span class="newline txt" data-id=""></span> بل أمّا في إدراك على ذلك فينبغي أن نتّخذ البرهانات التي ليست من طول الزمان فقط ولكن منه ومن الأوقات <span class="newline txt" data-id=""></span> التي تكون فيها أرصاد الكسوفات القمريّة فإنّ بهذه فقط توجد مواضع القمر بالحقيقة لأنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الأرصاد الأخر التي تكون إمّا من موضع القمر من الكواكب الثابتة في مجازه وإمّا من قبل الآلات وإمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> من قبل كسوفات الشمس فقد يمكن أن يكون في كلّ ما نرى من ذلك الخطأ الكثير من أجل اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> المناظر القمريّة وأمّا في إدراك جزئيّ ذلك وأقسامه فبتلك الأرصاد وبالأرصاد الأخر يدرك <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك فإنّ البعد الذي بين كرة القمر وبين مركز الأرض ليس هو مثل بعد مركز دائرة البروج حتّى <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون قدر عظم الأرض عنده كالنقطة ❊ فبالاضطرار الّا يكون الخطّ الذي يخرج من مركز الأرض <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي هو مركز فلك البروج ويجوز على مركز القمر إلى نواحي فلك البروج الذي إليه يقاس حقيقة مجاز <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ الكواكب في الحسّ في كلّ حين مثل الخطّ الذي يخرج من موضع من وجه الأرض أعني خطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> منظر الأرصاد الذي يخرج إلى مركز القمر الذي عليه يرى مجاز القمر المبصر ولكن إذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر على رأس الراصد فعند ذلك فقط يكون الخطّان واحدا الذي يخرج من مركز الأرض ومن <span class="newline txt" data-id=""></span> منظر الناظر إلى مركز القمر وإلى فلك البروج وإذا كان القمر مائلا كيف ما كان عن سمت <span class="newline txt" data-id=""></span> رأس الراصد اختلف الخطّان وتقاطعا على قدر ميل القمر ومن أجل ذلك لا يكون مجاز القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> المبصر مثل الحقّيّ لأنّ البصر ينصرف وينحطّ من موضع بعد موضع التي تقع عليها الأرصاد <span class="newline txt" data-id=""></span> على قدر الزوايا التي تكون من ميل الخطوط وتقاطعها ومن أجل ذلك يعرض في كسوفات الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> التي تكون من قبل مجرى القمر وستره للشمس عن الأبصار إذا وقع القمر في ظلّه الصنوبريّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي بين الأبصار وبين الشمس وتصير الظلمة مختلفة من أوّلها إلى آخرها ولا تكون بحال واحدة <span class="newline txt" data-id=""></span> في كلّ موضع لا في العظم ولا في الأزمان من أجل الأسباب التي ذكرنا أنّ القمر لها تستّر الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون ما يستر منها مواضع مختلفة من جرمها ❊ وأمّا الكسوفات القمريّة فليس يعرض <span class="newline txt" data-id=""></span> فيها شيء ممّا يعرض من قبل اختلاف المناظر القمريّة لأنّ منظر الأبصار ليس بسبب لما يعرض في <span class="newline txt" data-id=""></span> القمريّة من الكسوف والقمر إنّما يستضيئ من نور الشمس فالشمس أبدا تشرّق على نصف دائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> كرته المقابل للشمس وفي بعض الزمان يرى كلّ القمر ممتلئا نورا لأنّ نصف كرته المستدير يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك كلّه مائلا إلينا مواجها لنا وإذا كان استقبال القمر للشمس الذي فيه يكون وقوعه في <span class="newline txt" data-id=""></span> ظلّ الأرض الصنوبريّ الذي دوره خلاف دور الشمس أبدا فعند ذلك يظلم ويذهب من <span class="newline txt" data-id=""></span> ضوئه بقدر ما يقع في الظلّ منه تستّر الأرض من نور الشمس <span class="note"><a aria-label="135" class="note txt" href="#n135"></a><small class="note" data-sign="135" dir="ltr" id="n135"> BL 82</small></span>عنه ولذلك نرى كسوف القمر في جميع <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>