<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أحدهما ينقص من الزمان المعتدل والآخر يزيد عليه بمثل ما نقص الأوّل ❊ ومن أجل <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك جعلنا ابتداء الأيّام والليالي في تقويم حساب مواضع النجوم من وسط السماء ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> وليس من مطالع الشمس ولا من مغاربها لأنّ الاختلاف الذي يرى عند الآفاق يمكن <span class="newline txt" data-id=""></span> أن يكون في ساعات كثيرة ولا يكون ذلك كذلك في كلّ موضع فأنّ ذلك يختلف <span class="newline txt" data-id=""></span> مع اختلاف زيادة النهار ونقصانه في كلّ ميل من ميل الكرة ❊ ولأنّ الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي يكون في وسط السماء فهو واحد في كلّ موضع ولا يزيد اختلاف على ما يجتمع <span class="newline txt" data-id=""></span> من الأزمان التي تجتمع من اختلاف الشمس ويكون أكثر الاختلاف الذي يكون من اجتماع <span class="newline txt" data-id=""></span> هذين الوجهين جميعا اللذين هما الاختلاف الذي من قبل الشمس والذي من قبل وسط <span class="newline txt" data-id=""></span> السماء في البعدين اللذين فيهما الاختلاف الذي من هاذين الوجهين ❊ إمّا بالزيادة جميعا <span class="newline txt" data-id=""></span> وإمّا بالنقصان جميعا وموضع النقصان هو من النصف من الدلو إلى آخر الميزان ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> وموضع الزيادة هو من أوّل العقرب إلى النصف من الدلو من أجل أنّ كلّ واحدة من هاتين <span class="newline txt" data-id=""></span> القطعتين أكثر ما يزيد أو ينقص ❊ أمّا من قبل اختلاف الشمس فثلاثة أزمان وثلثي <span class="newline txt" data-id=""></span> زمان وأمّا من قبل وسط السماء فأربعة أزمان وثلثي زمان بالتقريب حتّى يكون أكثر <span class="newline txt" data-id=""></span> ما يجتمع من اختلاف الأيّام بلياليها المجموع من الوجهين جميعا في كلّ قطعة <span class="newline txt" data-id=""></span> من القطعتين أمّا ما بينه وبين الوسطى فثمانية أزمان وثلث زمان الذي يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> من الساعة المعتدلة نصف ساعة وجزء من ثمانية عشر جزءا من ساعة وأمّا ما بين <span class="newline txt" data-id=""></span> الأيّام التي بليالها الزائدة والناقصة فضعف ذلك ستّة عشر زمانا وثلثي <span class="newline txt" data-id=""></span> زمان وذلك هو ساعة واحدة معتدلة وتسع ساعة ❊ وهذا القدر إذا أغفل <span class="newline txt" data-id=""></span> أمّا في الشمس والكواكب <span class="note"><a aria-label="132" class="note txt" href="#n132"></a><small class="note" data-sign="132" dir="ltr" id="n132"> BL 79</small></span>الأخر فليس لضرره قدر محسوس في شيء ممّا يرى في <span class="newline txt" data-id=""></span> البحث عنها وأمّا في القمر فمن أجل سرعة حركته يكون اختلاف بيّنا محسوسا <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون نحوا من ثلاثة أخماس من جزء واحد ❊ ولكي نستطيع أن نحوّل الأيّام بلياليها <span class="newline txt" data-id=""></span> الزمانيّة المختلفة المفروضة التي في أيّ نصفي البعدين كانت أعني التي تكون من نصف <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار أو من نصف الليل إلى نصف النهار أو إلى نصف الليل فنصيّرها أيّاما وسطى <span class="newline txt" data-id=""></span> معتدلة ❊ ننظر كم بعد ما بين الموضع الأوّل المفروض الذي كانت فيه الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> وبين موضعها الثاني الذي صارت إليه من الأيّام بلياليها وموضع الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> من أجزاء فلك البروج التي كانت فيه والذي صارت إليه بالمسير الأوسط وبالمسير <span class="newline txt" data-id=""></span> المختلف ❊ ثمّ من بعد ذلك نأخذ ما بين الموضعين بمسير الشمس المختلف الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> يرى من الأجزاء فندخله في جدول مطالع الكرة المستقيمة وننظر كم بحياله من أزمان <span class="newline txt" data-id=""></span> معدّل النهار التي يتوسّط السماء معها ثمّ نأخذ الفضلة التي بين تلك الأزمان <span class="newline txt" data-id=""></span> الموجودة وبين أجزاء الحركة الوسطى فننظر كم قدر تلك الفضلة من الساعة <span class="newline txt" data-id=""></span> المعتدلة فنحفظه فإذا كان عدد الأزمان أكثر من بعد أجزاء الحركة الوسطى <span class="newline txt" data-id=""></span> زدنا ذلك على عدد الأيّام بليالها المفروضة ❊ وإن كان ذلك أقلّ نقصناه <span class="newline txt" data-id=""></span> من عدد الأيّام فالذي يحصل بعد الزيادة أو النقصان فهو المحصل المحوّل من <span class="newline txt" data-id=""></span> الأيّام المختلفة إلى الأيّام المعتدلة بلياليها فبهذه الأيّام المختلفة يقوم <span class="newline txt" data-id=""></span> حساب القمر بحركته الوسطى التي في جداول القمر ❊ ومن هنالك يستبين <span class="newline txt" data-id=""></span> لنا إذا أردنا تحويل الأيّام الوسطى المعتدلة بلياليها إلى الأيّام الزمانيّة المختلفة <span class="newline txt" data-id=""></span> بلياليها إن نأخذ زيادة تلك الأزمان أو نقصانها فنعمل به على نكس ما وصفنا <span class="newline txt" data-id=""></span> وكان الموضع الذي كانت فيه الشمس على حسابنا في أوّل سنة من سني تحتنصر <span class="newline txt" data-id=""></span> في أوّل يوم من شهر <i class="name">ثوث</i> من شهور القبط وفي نصف النهار أمّا بحركتها الوسطى <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>