<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">عودات الاختلاف أربعة ألف وخمس مائة وثلاثة وسبعين عودة ومن أدوار فلك البروج <span class="txt">||</span> أربعة ألف وستّمائة واثني عشر دورا غير سبعة أجزاء ونصف جزء بالتقريب وهي الأجزاء <span class="txt">||</span> التي تنقصها الشمس في ثلاثمائة وخمسة وأربعين دورا في هذا الزمان وإنّ هذه العودات <span class="txt">||</span> إنّما ترى من موضعها من الكواكب الثابتة ومن هنالك وجد ابرخس الزمان الأوسط <span class="txt">||</span> الشهريّ القمريّ حيث قسم عدد هذه الأيّام على أربعة ألف ومائتين وسبعة وستّين شهرا <span class="txt">||</span> عدد أيّام الشهر القمريّة تسعة وعشرين يوما وإحدى وثلاثين دقيقة وخمسين ثانية وثماني <span class="txt">||</span> ثوالث وتسع روابع وعشرين خامسة بالتقريب أمّا في طول هذا الزمان فإنّما يبيّن أنّ البعدين <span class="txt">||</span> المتكافئين اللذين هما من كسوف قمريّ إلى كسوف قمريّ متساويان وبذلك يستبين الاختلاف <span class="txt">||</span> لأنّ بطول هذا الزمان يكون الشهور أبدا متساوية والأدوار في الطول المتساوية الأربعة الألف <span class="txt">||</span> والستّمائة والأحد عشر التي معها الأجزاء المتساوية الثلاث المائة والإثنان والخمسون الجزء والنصف <span class="txt">||</span> الجزء وعلى ما يتبع من اتّصال القمر بالشمس يعني بالاتّصال الاجتماع أو الاستقبال وإن قال قائلا <span class="txt">||</span> لست أطلب عدد الشهور من كسوف قمريّ إلى كسوف قمريّ ولكنّي أطلب ما بين اجتماع إلى اجتماع <span class="txt">||</span> مثله أو استقبال إلى استقبال مثله فإنّه سيتّخذ عدد عودات الاختلاف وعدد الشهور أقلّ <span class="txt">||</span> إذا هو أخذ العدد الواحد فقط المشترك لهاذين العددين العادّ لهما الذي هو جزء من سبعة عشر <span class="txt">||</span> جزءا من كلّ واحد منهما الذي يجمع من عدد الشهور مائتين وواحدا وخمسين شهرا ومن عدد <span class="txt">||</span> عودات الاختلاف مائتين وتسعا وستّين عودة ولكن هذا الزمان لا يتمّ فيه عودات العرض فإنّ <span class="txt">||</span> يكافئ الكسوفات إنّما يتبيّن أنّها تحفظ المساواة بقدر طول الزمان والأدوار التي في الطول <span class="txt">||</span> وليس بقدر العظم ولا بقدر تشابه الظلم التي بها إدراك العرض ومن بعد ما قد تقدّم من إدراك <span class="txt">||</span> علم زمان عودات الاختلاف وضع ابرخس أبعاد شهور كانت فيها كسوفات متشابهة <span class="txt">||</span> في كلّ الوجود في العظم وفي أزمان الظلم التي لم يكن فيها شيء من الاختلاف من قبل اختلاف القمر <span class="txt">||</span> ومن أجل ذلك كان يستبين عودة القمر في العرض ويبيّن أنّ هذا الدور يتمّ بخمسة آلاف وأربع مائة <span class="txt">||</span> وثمانية وخمسن شهرا وبأدوار في العرض خمسة آلاف وتسع مائة وثلاثة وعشرين دورا أمّا الجهة <span class="txt">||</span> التي بها عمل من كان قبلنا من القدماء في إدراك هذا ومثله فهي التي قد وصفنا وقد يستبين لنا أنّ <span class="txt">||</span> ذلك ليس بسهل ولا موجود بل محتاج إلى البحث والعلم الذي ليس بصغير وبيان <span class="note" data-off="n137"><a aria-label="137" class="note txt" href="#n137"></a><small class="note" data-sign="137" dir="ltr" id="n137"> <span>BL 87</span></small></span>ذلك أنّا نهب أنّ <span class="txt">||</span> أزمان هذين البعدين موجود بالحقيقة أنّها متساوية فنقول أوّلا إنّه ليس في ذلك منفعة إلّا <span class="txt">||</span> أن تكون الشمس إمّا ليس لها اختلاف وإمّا أن يكون اختلافها واحدا في كلّ واحد من البعدين فإنّه <span class="txt">||</span> إن لم يكن كذلك وكان من قبل الشمس اختلاف كما ذكرنا فلا أدوار متساوية من أدوار الشمس <span class="txt">||</span> تكون في أزمان متساوية وبيّن أنّه ولا أدوار متساوية من أدوار القمر تكون في أزمان متساوية فأنّه <span class="txt">||</span> مثلا أقول إذا كانت أزمان سنويّة تامّة متساوية مبادئها من كلّ واحد من البعدين الأوسطين <span class="txt">||</span> ومعها زمان نصف سنة فاضل وفي هذا النصف السنة يكون مبدأ حركة الشمس أمّا من البعد الأوّل <span class="txt">||</span> الذي هو المجاز الأوسط فمن السمكة وأمّا من البعد الثاني الذي هو المجاز الأوسط فمن السنبلة فإنّ <span class="txt">||</span> الشمس تنقص من سيرها الأوسط عن نصف الدائرة في مجازها من البعد الأوّل أربعة أجزاء ونصف <span class="txt">||</span> وربع جزء بالتقريب وفي مجازها من البعد الثاني تزيد تلك الأجزاء التي هي أربع ونصف وربع ولذلك يكون <span class="txt">||</span> مسير القمر في أزمان متساوية من بعد أدوار تامّة أمّا من البعد الأوّل فمائة وخمسة وسبعين جزءا <span class="txt">||</span> وربع جزء وأمّا من البعد الثاني فمائة وأربعة وثمانين جزءا ونصف وربع جزء فنقول أوّلا إنّه <span class="txt">||</span> ينبغي أن يكون أوّل ما يعرض في الأبعاد من قبل الشمس إمّا أن تكون الشمس محيطة بأدوار تامّة وإمّا أن <span class="txt">||</span> تفضل من أحد البعدين نصف الدائرة الذي فيه البعد الأبعاد وإمّا أن تفصل من البعد الآخر نصف الدائرة <span class="txt">||</span> الذي فيه البعد الأقرب أو يكون مبدأ حركتها في كلّ واحد من النصفين من موضع واحد يكون بعده <span class="txt">||</span> من البعد الأبعد ومن البعد الأقرب سواء في الكسوف الأوّل في البعد الأوّل وفي الكسوف الثاني في <span class="txt">||</span></p>
</section>