<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">نواحي الأرض بحال واحدة في قدر ما ينكسف منه وفي أقدار أزمان الكسوف ومن أجل ذلك ينبغي في <span class="txt">[</span>كلي<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨كلّ⟩</span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يبحث عنه طلب مواضع القمر الحقّيّة وليس مواضعه بالرؤية لأنّ ما كان متساويا متشابها وعلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقدير واحد فقد ينبغي ويجب أن نقدّم وضعه قبل وضع المختلف <span class="txt">[</span>المختلف<span class="txt">]</span> التقدير ونقول إنّه لا ينبغي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> استعمال أرصاد غير الكسوفات لأنّ مواضع القمر قد تدرك بأبصار أهل الرصد وإنّما ينبغي استعمال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أرصاد الكسوفات القمريّة وحدها فقط لأنّه لا ينتفع بالبصر فيها لإدراك مواضع القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ الجزء الذي تكون فيه الشمس من فلك البروج في زمان وسط الكسوف الذي فيه يكون مركز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر في استقبال الشمس في الطول بالحقيقة فبيّن أنّ مركز القمر يكون في الجزء المقابل للشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالحقيقة في زمان وسط الكسوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.2"><a href="#IV.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.2⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثاني في معرفة أزمان أدوار القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">أمّا بأيّ الأرصاد ينبغي أن نطلب علم جمل ما يعرض في القمر فهو بما قد قدّمنا وجعلناه مثالا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا الجهة التي بها علمت القدماء ومنها اتّخذوا البرهانات والتي بها نريد نحن تمييز بين ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد اتّفق من الجهتين وبين ما يرى على أسهل ما يعلم به وأبينه فنحاول تبيين ذلك فلأنّ القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى متحرّكا باختلاف في الطول والعرض لا يقطع فلك البروج في كلّ حين في أزمان متساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا في مجازه في العرض إلى عودته في أزمان متساوية وبالاضطرار أنّه لا يمكن وجود أدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> آخر من غير وجود زمان عودة اختلاف القمر ❊ وقد يرى القمر في كلّ جزء من فلك البروج بصنوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرصاد يتحرّك بالحركة العظمى وبالحركة الصغرى وبالحركة الوسطى ويرى متحرّكا إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جنبتي خطّ فلك البروج إلى أبعد بعده في الشمال والجنوب وفي وسط خطّ فلك البروج فبحقّ كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القدماء من أهل التعاليم يطلبون زمانا تكون <span class="txt">⟨فيه⟩</span> حركة القمريّة وسطى مستوية أبدا في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّ بهذا فقط يمكن تقويم اختلاف القمر ووضعوا أرصادا من كسوفات قمريّة من أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأسباب التي ذكرنا وفكروا في أيّ طول زمان وكثرة شهور يكون مساويا لكثرة أزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متساوية محيطا بأدوار متساوية في الطول إمّا بأدوار تامّة وإمّا بأدوار تامّة معها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قسيّ متساوية وقال الذين هم أقدم من هولاء القدماء قولا هو أعمّ وأجمع أنّ هذا الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو ستّة ألف وخمس مائة وخمسة وثمانون يوما وثلث يوم فإنّهم بقريب من هذا كانوا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرون أنّه يتمّ من الشهور مائتين وثلاثة وعشرين شهرا ومن عودات الاختلاف مائتين وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين عودة ومن عودات العرض مائتين واثنين وأربعين عودة ومن أدوار المسير في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائتين وواحدا وأربعين دورا وأيضا عشرة أجزاء وثلثي جزء وهو الأجزاء التي تفضل الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في ثمانية عشر دورا في هذا الزمان وإنّ هذه العودات إنّما ترى من موضعها من الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثابتة وسمّوا هذا الزمان المحيط لأنّه الزمان الأوّل الذي يعيد اختلاف الحركات إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عودة واحدة بالتقريب ولكي يقوموا هذا الزمان ويصيروا أيّامه تامّة ضربوا عدد أيّامه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في ثلاثة فصار تسعة عشر ألفا وسبع مائة وستّة وخمسين يوما وسمّوه المبيّن وكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضربوا عدد الشهور والأدوار والعودات كلّها في ثلاثة فصارت الشهور ستّمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعة وستّين شهرا وعودات الاختلاف <span class="note"><a aria-label="136" class="note txt" href="#n136"></a><small class="note" data-sign="136" dir="ltr" id="n136"> BL 124</small></span>سبع مائة وسبع عشرة عودة وعودات العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبع مائة وستّا وعشرين عودة وأدوار المسير في الطول سبع مائة وثلاثة وعشرين دورا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا اثنين وثلاثين جزءا التي تفضلها الشمس في أربعة وخمسين دورا في هذا الزمان وقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بيّن أيضا ابرخس عند ما فكر فيه من أرصاده وأرصاد الكلدانيّين أنّ هذا الزمان والشهور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والأدوار والعودات ليست على الحقيقة فإنّه يبيّن بما وضع من أرصاده أنّ العدد الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي من الأيّام التي يكون فيها زمان الكسوف أبدا في شهور متساوية وحركات متساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مستديرة هو مائة ألف وستّة وعشرون ألف يوم وسبعة أيّام وساعة واحدة معتدلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وذلك الذي وجد يتمّ به من الشهور أربعة ألف شهر ومائتين وسبعة وستّين شهرا ومن <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>