<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">نتّخذ لتمييز هذا ومثله بأسهل الوجوه التي سنبيّنها الآن مع تبييننا قدر اختلاف القمر <span class="txt">||</span> ونقدّم أوّلا لتسهيل ما بعد ذلك جزئيّة الحركات الوسطى التي في الطول والعرض والاختلاف <span class="txt">||</span> على ما يتلو هذه الأزمان التي لعودات حركات الأدوار وما يجتمع ممّا سيستبين من تعديلها <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="IV.3"><a href="#IV.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.3⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث في جزئيّة الحركات الوسطى <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">إذا نحن ضربنا ما قد استبان من حركة الشمس الوسطى لليوم الواحد الذي هو تسع وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> وثماني ثوان وسبع عشرة ثالثة وثلاث عشرة رابعة واثنتا عشرة خامسة وإحدى وثلاثون سادسة <span class="txt">||</span> <span class="note"><a aria-label="139" class="note txt" href="#n139"></a><small class="note" data-sign="139" dir="ltr" id="n139"> BL 75</small></span>في عدد أيّام الشهر الواحد الذي هو تسعة وعشرون يوما وإحدى وثلاثون دقيقة وخمسون ثانية <span class="txt">||</span> وثماني ثوالث وتسع روابع وعشرون خامسة ثمّ زدنا على ما يجتمع عدد أجزاء الدور الواحد الثلاثمائة <span class="txt">||</span> والستّين الجزء يكون ذلك هو الأجزاء التي تسيرها القمر بحركته الوسطى في الطول في شهر وهي ثلاثمائة <span class="txt">||</span> وتسعة وثمانون جزءا وستّ دقائق وثلاث عشرة ثانية وثالثة واحدة وأربع وعشرون رابعة وخامستان <span class="txt">||</span> وثلاثون سادسة وسبع وخمسون سابعة بالتقريب فإذا قسمنا ذلك على عدد أيّام الشهر القمريّ الموضوع <span class="txt">||</span> كان حصّة وسط مسير القمر ليوم في الطول ثلاثة عشر جزءا وعشر دقائق وأربعا وثلاثين ثانية <span class="txt">||</span> وثمانيا وخمسين ثالثة وثلاثا وثلاثين رابعة وثلاثين خامسة وثلاثين سادسة بالتقريب وأيضا لذلك إذا ضربنا <span class="txt">||</span> المائتين والتسعة والستّين الدور الذي لاختلاف القمر في الثلاثمائة والستّين التي للدور الواحد كان <span class="txt">||</span> ذلك ستّة وتسعين ألفا وثماني مائة وأربعين فإذا قسمنا ذلك على عدد أيّام الشهور المائتين <span class="txt">||</span> والواحد والخمسين الشهر التي هي سبعة آلاف وأربع مائة واثنا عشر يوما وعشر دقائق وأربع <span class="txt">||</span> وأربعون ثانية وإحدى وخمسون ثالثة وأربعون رابعة كان ذلك حصّة مسير اختلاف القمر <span class="txt">||</span> الأوسط ليوم وهو ثلاثة عشر جزءا وثلاث دقائق وثلاث وخمسون ثانية وستّ وخمسون ثالثة <span class="txt">||</span> وتسع وعشرون رابعة وثمان وثلاثون خامسة وثمان وثلاثون سادسة وكذالك إذا ضربنا الخمسة <span class="txt">||</span> الآلاف والتسع المائة والثلاث والعشرين التي هي عودات العرض في ثلاثمائة وستّين الدور الواحد <span class="txt">||</span> بلغ ذلك الفي الف ومائة واثنين وثلاثين الفا ومائتين وثمانين فإذا أقسمنا ذلك على عدد أيّام الشهور <span class="txt">||</span> الخمسة الآلاف والأربع المائة والثمانية والخمسين الشهر التي هي مائة وأربعة وستّون ألفا ومائة <span class="txt">||</span> وسبعة وسبعون يوما وثمان وخمسون دقيقة وثمان وخمسون ثانية وثلاث ثوالث وعشرون <span class="txt">||</span> رابعة خرج لنا حصّة وسط مسير القمر في العرض ليوم واحد وهو ثلاثة عشر جزءا وثلات عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة وخمس وأربعون ثانية وتسع وثلاثين ثالثة وأربعون رابعة وسبع عشرة خامسة وتسع عشرة <span class="txt">||</span> سادسة وأيضا إذا نحن نقصنا من وسط مسير القمر ليوم وسط مسير الشمس ليوم كان <span class="txt">||</span> الحاصل هي البعد الأوسط الذي بين الشمس والقمر بالحركة الوسطى ليوم وهو اثنا عشر جزءا <span class="txt">||</span> وإحدى عشرة دقيقة وستّ وعشرون ثانية وإحدى وأربعون ثالثة وعشرون رابعة وسبع عشرة <span class="txt">||</span> خامسة وتسع وخمسون سادسة وكما ذكرنا فبالأبواب التي سنجدها فيما يتلو المثل هذا <span class="txt">||</span> البحث فقد نجد أمّا حركة القمر ليوم في الطول فإنّا نجد ذلك غير مغادر لهذا الموضوع وبيّن <span class="txt">||</span> أنّ البعد الأوسط كذلك وأمّا الاختلاف فقد نجده ينقص من الموضوع إحدى عشرة رابعة <span class="txt">||</span> وستّا وأربعين خامسة وتسعا وثلاثين سادسة حتّى تصير حصّة وسط مسير اختلاف القمر <span class="txt">||</span> ليوم ثلاثة عشر جزءا وثلاث دقائق وثلاثا وخمسين ثانية وستّا وخمسين ثالثة وخمسين ثالثة وسبع عشرة رابعة <span class="txt">||</span> وإحدى وخمسين خامسة وتسعا وخمسين سادسة ❊ وأمّا العرض فقد نجده يزيد على الموضوع <span class="txt">||</span> ثماني روابع وتسعا وثلاثين خامسة وثماني عشرة سادسة حتّى تصير حصّة وسط مسير القمر <span class="txt">||</span> في العرض ليوم ثلاثة عشر جزءا وثلاث عشرة دقيقة وخمسا وأربعين ثانية وتسعا وثلاثين ثالثة <span class="txt">||</span> وثمانيا وأربعين رابعة وستّا وخمسين خامسة وسبعا وثلاثين سادسة ❊ وكذلك <span class="txt">||</span> إذا أخذنا من حركة اليوم من كلّ واحد ممّا ذكرنا جزءا من أربعة وعشرين كانت <span class="txt">||</span> الحركة الوسطى للساعة الواحدة أمّا في الطول فاثنتين وثلاثين دقيقة وستّا وخمسين <span class="txt">||</span></p>
</section>