<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">البعد الآخر فإنّ كذلك فقط إمّا لا يكون اختلاف واحد من قبل اختلاف الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كلّ واحد من البعدين ولذلك تكون القسيّ التي تفصل متساوية إمّا مساو بعضها لبعض وإمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متساوية ومتساوية للوسطى ❊ ونقول ثانيا إنّه ينبغي أن نتكلّف في مسير القمر ما يشبه ما ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من العلم في مسير الشمس فإن ذلك إنّ بقي غير محصّل يمكن أيضا أن يرى القمر يفصل مرارا في أزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متساوية قسيّا متساوية في الطول بلا عودة تكون لاختلاف القمر البتّة ويكون ذلك إذا كان ابتداء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسير القمر في كلّ واحد من النصفين من موضع واحد حيث يكون مسيره الزائد أو مسيره الناقص <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا يعود إليه وذلك إذا كان ابتداء مسيره في أحد النصفين من موضع المسير الأعظم وانتهاؤه إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع المسير الأصغر وفي النصف الآخر إذا كان ابتداء مسيره من موضع المسير الأصغر وانتهاؤه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى موضع المسير الأعظم وإذا كان بعد ابتداء المسير الأوّل الذي في أحد النصفين وابتداء المسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآخر الذي في النصف الآخر متساوي البعد من كلّ واحد من الموضعين إمّا من موضع المسير الأصغر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإمّا من موضع المسير الأعظم فإنّه إذا كان واحد ممّا ذكرنا كما وصفنا صار القمر إمّا ألّا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به اختلاف وإمّا أن يكون اختلافه واحدة ❊ ومن أجل ذلك تكون القسيّ الفاضلة التي في الطول متساوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا عودة الاختلاف فإنّها لا تكون إليه فليس ينبغي أن يعرض في هذه الأزمان المتّخذة شيء من هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعراض إن كان ينبغي أن تكون محيطة بزمان عودة اختلاف القمر بل ينبغي لنا أن يختار منها الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدالّ على أكثر عودات <span class="note"><a aria-label="138" class="note txt" href="#n138"></a><small class="note" data-sign="138" dir="ltr" id="n138"> BL 83</small></span>الاختلاف إذا لم يكن محيطا بجميع عودات الاختلاف أعني بدلك أذا كانت مبادؤها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليست من حركات مختلفة فقط ولكن من حركات كثيرة الاختلاف إمّا في العظم وإمّا في القوّة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا العظم فمثل ما يكون ابتداء مسيره في أحد النصفين من حيث المسير الأصغر ولا ينتهي إلى موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المسير الأعظم أو في النصف الآخر حين يكون ابتداء مسيره من حيث المسير الأعظم ولا ينتهي إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع المسير الأصغر فأنّ الفضلة في الطول عند ذلك تكون كثيرة لأنّه لا تتمّ أدوار تامّة من أدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلاف القمر فإنّه إذا كانت الفضلة التي لاختلاف واحد ربعا واحدا أو ثلاثة أرباع فعند ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون البعدان مختلفين القدرين باختلافين اثنين وأمّا في القوّة فإذا كان ابتداء مسيره في كلّ واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من النصفين من موضع المسير الأوسط وليس من أحد الأوسطين فقط ولكن إذا كان في أحد النصفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان ابتداؤه من الذي فيه الزيادة وإذا كان في النصف الآخر وكان ابتداؤه من الذي فيه النقصان فإنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند ذلك يكون أكثر اختلاف ما بين النصفين في الطول من الفضلة التي لأحدهما على الآخر وأيضا إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت الفضلة التي للاختلاف الواحد ربعا واحدا وثلاثة أرباع فإنّ الاختلاف يكون اختلافين وإذا كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفضلة التي للاختلاف الواحد نصف دائرة فإنّ اختلاف ما بين النصفين أربع اختلافات من أجل ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رأينا ابرخس يعمل في البحث عن هذه الأبعاد والأزمان المتّخذة باختياره لها أدقّ ما يكون من الأرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على أكثر ما كان يظنّ مع استعماله في ذلك القمر إذا كان في أحد النصفين حين يبتدئ من مسيره الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا ينتهي إلى مسيره الأصغر وإذا ابتدأ في النصف الآخر من مسيره الأصغر ولم ينتهئ إلى مسيره الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقوّم الاختلاف الذي من قبل اختلاف الشمس مع قلّته من أجل أنّ نقصان عودة الشمس عن أدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تامّة إنّما هو ربع برج واحد من الاثني عشر بالتقريب وليس برج لا يكون غيره ولكن ربع البرج الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كلّ واحد من البعدين الذي يكون اختلافه مساويا بالاختلاف الآخر ولم نقل ما ذكرنا لنعيب ما به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون إدراك عودات هذه الأدوار ولكن لنبيّن أنّه إذا كان البحث مع ما ينبغي من العلم وعلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يتلو في الرأي أمكن تقويم ذلك وتصحيحه فإنّا إن أغفلنا شيئا من صغار هذه الأعراض التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذكرنا أكذبنا وجود ما نطلب إدراكه البتّة وأنّ اختيار مثل هذه الأرصاد وتكافؤ في كلّ ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ينبغي أن يكون فيها بالحقيقة عسر وجوده على المتبحّرين في طلبه ❊ وممّا وضع ابرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من العودات <span class="txt">[</span>الدوارىه<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الدوريّة⟩</span> التي وجدها بأفكاره أمّا ما وضع من الشهور كما ذكرنا فعلى أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما ينبغي ويكون من الصحّة ليس يظهر أنّها تغادر الحقّ بشيء محسوس وأمّا عودات الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعرض فإنّ خطأها ظاهر مستبين ولذلك صار عندنا مجتمعا موجودا بالأبواب التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>