<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">ثانية وسبعا وعشرين ثالثة وستّا وعشرين رابعة وثلاثا وعشرين خامسة وستّا وأربعين سادسا <span class="txt">||</span> وخمس عشرة سابعة ❊ وأمّا حركة الاختلاف لساعة فاثنتين وثلاثين دقيقة وتسعا وثلاثين ثانية <span class="txt">||</span> وأربع وأربعين ثالثة وخمسين رابعة وأربعا وأربعين خامسة وتسعا وثلاثين سادسة وسبعا وخمسين سابعة <span class="txt">||</span> وثلاثين ثامنة ❊ وأمّا حركة العرض لساعة فثلاثا وثلاثين دقيقة وأربع ثوان وأربعا وعشرين ثالثة وتسع <span class="txt">||</span> روابع واثنتين وثلاثين خامسة وإحدى وعشرين سادسة واثنتين وثلاثين سابعة وثلاثين ثامنة ❊ وأمّا حاصل <span class="txt">||</span> البعد الذي بين الشمس والقمر من مسيرهما الأوسط فثلاثين دقيقة وثمانيا وعشرين ثانية وستّا وثلاثين ثالثة وثلاثا <span class="txt">||</span> وأربعين رابعة وعشرين خامسة وأربعا وأربعين سادسة وسبعا وخمسين سابعة وثلاثين ثامنة ❊ وإذا ضربنا مسير <span class="txt">||</span> كلّ واحد ممّا ذكرنا ليوم في ثلاثين وألقينا ممّا يجتمع الأدوار التامّة صار حاصل المسير الأوسط للشهر <span class="txt">||</span> الواحد أمّا في الطول فخمسة وثلاثين جزءا وسبع عشرة دقيقة وتسعا وعشرين ثانية وستّ عشرة ثالثة وخمسا <span class="txt">||</span> وأربعين رابعة وخمس عشرة خامسة ❊ وأمّا مسير الاختلاف للشهر فواحد وثالثين جزءا وستّا وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> وثمانيا وخمسين ثانية وثماني ثوالث وخمسا وخمسين رابعة وتسعا وخمسين خامسة وثلاثين سادسة وأما وسط <span class="txt">||</span> مسير العرض لشهر فستّة وثلاثين جزءا واثنتين وخمسين دقيقة وتسعا وأربعين ثانية وأربع وخمسين ثالثة وثمانيا <span class="txt">||</span> وعشرين رابعة وثماني عشرة خامسة وثلاثين سادسة ❊ وأمّا حاصل البعد بين مسير الشمس والقمر من مسيرهما <span class="txt">||</span> الأوسط لشهر فخمسة أجزاء وثلاثا وأربعين دقيقة وعشرين ثانية وأربعين ثالثة وثماني روابع وتسعا وخمسين خامسة <span class="txt">||</span> وثلاثين سادسة ❊ وأيضا إذا ضربنا مسير اليوم الواحد لكلّ واحد ممّا ذكرنا في عدد أيّام السنة المصريّة <span class="txt">||</span> الذي هو ثلاثمائة وخمسة وستّون يوما فألقينا ممّا يجتمع من كلّ واحد الأدوار التامّة صار حاصل وسط المسير <span class="txt">||</span> لسنة أمّا في الطول فمائة وتسعة وعشرين جزءا واثنتين وعشرين دقيقة وستّا وأربعين ثانية وثلاث عشرة ثالثة <span class="txt">||</span> وخمسين رابعة واثنتين وثلاثين خامسة وثلاثين سادسة ❊ وأمّا مسير الاختلاف لسنة فثمانية وثمانين جزءا وثلاثا وأربعين <span class="txt">||</span> دقيقة <span class="note"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" dir="ltr" id="n140"> <span>BL 85</span></small></span>وسبع ثوان وثمانيا وعشرين ثالثة وإحدى وأربعين رابعة وثلاث عشرة خامسة وخمسا وخمسين سادسة ❊ وأمّا حاصل <span class="txt">||</span> مسير العرض لسنة فمائة وثمانية وأربعين جزءا واثنتين وأربعين دقيقة وسبعا وأربعين ثانية واثنتي عشرة ثالثة <span class="txt">||</span> وأربعا وأربعين رابعة وخمسا وعشرين خامسة وخمس سوادس ❊ وأمّا البعد الذي بين الشمس والقمر من مسيرهما <span class="txt">||</span> الأوسط فمائة وتسعة وعشرين جزءا وسبعا وثلاثين دقيقة وإحدى وعشرين ثانية وثمانيا وعشرين ثالثة وتسعا وعشرين <span class="txt">||</span> رابعة وثلاثا وعشرين خامسة وخمسا وخمسين سادسة ❊ ثمّ بعد ذلك نضرب حاصل كلّ واحد ممّا ذكرنا للسنة في <span class="txt">||</span> ثمانية عشر عدد السنين المجموعة ليكون ميسّرا في الجداول ونلقي ممّا يجتمع من كلّ واحد الأدوار التامّة فيصير <span class="txt">||</span> حاصل المسير الأوسط لثماني عشرة سنة أمّا في الطول فمائة وثمانية وستّين جزءا وتسعا وأربعين دقيقة واثنتين وخمسين <span class="txt">||</span> ثانية وتسع ثوالث وتسعة روابع وخمسا وأربعين خامسة ❊ وأمّا حاصل مسير الاختلاف لثماني عشرة سنة فمائة <span class="txt">||</span> وستّة وخمسين جزءا وستّا وخمسين دقيقة وأربع عشرة ثانية وستّا وثلاثين ثالثة واثنتين وعشرين رابعة وعشر خوامس <span class="txt">||</span> وثلاثين سادسة ❊ وأمّا حاصل مسير العرض لثماني عشرة سنة فمائة وستّة وخمسين جزءا وخمسين دقيقة وتسع ثوان <span class="txt">||</span> وتسعا وأربعين ثالثة وتسع عشرة رابعة وإحدى وثلاثين خامسة وثلاثين سادسة ❊ وأمّا حاصل البعد الذي من الشمس والقمر <span class="txt">||</span> من مسيرهما الأوسط لثماني عشرة سنة فمائة وثلاثة وسبعين جزءا واثنتي عشرة دقيقة وستّا وعشرين ثانية واثنتين وثلاثين ثالثة وتسعا <span class="txt">||</span> وأربعين رابعة وعشر خوامس وثلاثين سادسة <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="IV.4"><a class="local" href="#IV.4" title="anchor"></a><span class="txt">⟨IV.4⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الرابع في صنعة جداول لحركات القمر الوسطى <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ونخطّ لحركات القمر هذه الأربع الوسطى جداول في اثني عشر فصلا لكلّ حركة منها ثلاثة فصول للخمسة الأزمان كما خططنا للشمس <span class="txt">||</span> ونقسم كلّ فصل بسبعة جداول في الطول وبخمسة وأربعين سطرا في العرض للأجزاء والدقائق والثوان والثوالث والروابع والخوامس <span class="txt">||</span> والسوادس ونرسم في جداول الفصل الأوّل من فصول حركة الطول عدد السنين المجموعة وحركات القمر في الطول فيها <span class="txt">||</span> ❊ وفي جداول الفصل الثاني عدد السنين المبسوطة وحركات القمر في الطول فيها ❊ وتحتها عدد الساعات وحركات القمر في الطول <span class="txt">||</span> فيها ❊ وفي جداول الفصل الثالث عدد الشهور وحركات القمر في الطول فيها ❊ وتحتها عدد أيّام الشهر وحركات القمر في الطول <span class="txt">||</span> فيها ❊ وكذلك نفعل في فصول حركة الاختلاف وجداولها وفي فصول حركة العرض وجداولها وفي فصول حركة <span class="txt">||</span> البعد الذي بين الشمس والقمر من مسيرهما الأوسط وجداولها وهاكذا تخطيط الجداول <span class="txt">||</span><span class="note"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" dir="ltr" id="n141"> <span> L 52v-55r contain the tables. BL 85v–86r are blank.</span></small></span></p>
</section>