<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.5"><a href="#IV.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.5⟩</span></h3>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" dir="ltr" id="n142"> BL 86v</small></span>النوع الخامس في أنّ الجهتين جهة مركز الخارج وجهة فلك التدوير في حركات القمر تدلّان على أمر واحد <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ويتبع ما وصفنا أن نبيّن الجهة التي بها يكون العلم باختلاف القمر وقدره أمّا في عاجل ما نحن فيه فإنّا نكتفي <span class="txt">||</span> من القول في ذلك أنّ اختلاف القمر واحد وكذلك رأينا من قبلنا من القدماء قالوا وعليه عملوا أعني بذلك الاختلاف <span class="txt">||</span> الذي يتمّ بزمان العودة ثمّ من بعد ذلك نبيّن أنّ للقمر اختلافا ثانيا من قبل بعده من الشمس فإنّ أكثر ما يرى اختلافه <span class="txt">||</span> ذلك إذا كان في كلا التربيعين اللذين عن جنبتي الامتلاء وتكون عودة القمر إلى ذلك في الزمان الشهريّ مرّتين <span class="txt">||</span> في الاجتماعات وفي الامتلاءات وعلى هذا الترتيب نبيّن البرهان ومن أجل أنّ الاختلاف الثاني معلّق أبدا بالاختلاف <span class="txt">||</span> الأوّل ولا يمكن وجوده بغير وجود الأوّل وقد يمكن وجود الأوّل بغير الثاني لأنّ مأخذه إنّما هو من الكسوفات <span class="txt">||</span> القمريّة التي لا تكون فيها اختلاف محسوس من قبل الشمس فأمّا في برهان الاختلاف المقدّم فنعمل بالأبواب <span class="txt">||</span> التي رأينا ابرخس استعملها ❊ نأخذ ثلاث كسوفات قمريّة ونبيّن كم تكون زيادة حركة الاختلاف الأكثر <span class="txt">||</span> على الحركة الوسطى وعلى موضع البعد الأبعد وإنّ هذا الاختلاف إنّما يرى بذاته وعلى جهة فلك التدوير ❊ <span class="txt">||</span> وكلّ ما يرى على جهة فلك التدوير فقد يرى على جهة فلك مركز الخارج مثله سواء وأولى ما نسب إليه الاختلاف <span class="txt">||</span> الذي يكون من اختلاط الاختلافين أن ينسب إلى الاختلاف الثاني الذي هو من قبل الشمس وإنّه يستبين لنا <span class="txt">||</span> أيضا بكلّ جهة من الجهتين الموضوعتين أنّ كلّ ما يرى في كلّ واحدة منهما سواء ❊ وإن لم تكن أزمان <span class="txt">||</span> <span class="note"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" dir="ltr" id="n143"> BL 80</small></span>العودتين متساوية كما كانت فيما بيّنّا في الشمس أعني عودة الاختلاف وعودة فلك البروج ولكن <span class="txt">||</span> إن كانت كما هي في القمر مختلفة وكانت النسب فقط واحدة فهاكذا نعلم إذا استعملنا بحثنا عن <span class="txt">||</span> الاختلاف الواحد المفرد الموضوع ولأنّ عودة القمر في فلك البروج أسرع من هذا الاختلاف الموضوع <span class="txt">||</span> في الأزمان المتساوية فبيّن أنّه أمّا على جهة فلك التدوير فإنّ القوس التي يقطعها مركز فلك التدوير <span class="txt">||</span> من الفلك الذي مركزه مركز فلك البروج تكون أبدا أعظم في الشبه من القوس التى تشبه القوس التي <span class="txt">||</span> يقطعها القمر من فلك التدوير وفي جهة فلك المركز الخارج أمّا القمر فيقطع من فلك مركز الخارج قوسا <span class="txt">||</span> تشبه القوس التي يقطعها من فلك التدوير وأمّا قدر القوس التي يقطعها فلك مركز الخارج إلى ناحية القمر <span class="txt">||</span> وعلى مركز فلك البروج فهو بقدر ما تكون زيادة مسير القمر في الطول على مسيره في الاختلاف أعني بذلك <span class="txt">||</span> زيادة القوس التي من الفلك الذي مركزه مركز فلك البروج على القوس التي من فلك التدوير فإنّ كذلك يسلّم <span class="txt">||</span> التشابه في الجهتين كلتيهما ليس تشابه النسب فقط ولكن تشابه أزمان كلّ واحد من الحركتين أيضا ❊ <span class="txt">||</span> وإذ قد ثبت هذا بالاضطرار وصار تابعا لما قبله نخطّ لمثال ذلك دائرة يكون مركزها مركز فلك البروج <span class="txt">||</span> عليها <u class="num">ابج</u> على مركز <u class="num">د</u> وقطرها <u class="num">اد</u> وفلك التدوير عليه <u class="num">هز</u> على مركز <u class="num">ج</u> ونهب أنّه حيث كان فلك <span class="txt">||</span> التدوير في موضع نقطة <u class="num">ا</u> وكان القمر في أبعد البعد من فلك التدوير وفي زمان واحد أمّا فلك التدوير <span class="txt">||</span> فيقطع بمسيره قوس <u class="num">اج</u> وأمّا القمر فيقطع من فلك التدوير قوس <u class="num">هز</u> ونخرج خطّ <u class="num">هجد</u> وخطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">جز</u> فلأنّ قوس <u class="num">اج</u> أعظم في الشبه من قوس <u class="num">هز</u> نتّخذ قوس <u class="num">بج</u> تشبه قوس <u class="num">هز</u> ونخرج خطّ <u class="num">بد</u> فبيّن أنّه <span class="txt">||</span> في زمان واحد تكون حركة فلك مركز الخارج هي زاوية <u class="num">ادب</u> التي هي فضلة ما بين الحركتين وصار <span class="txt">||</span> مركزه وبعده الأبعد على خطّ <u class="num">بد</u> فإذا هذا هكذا يكون خطّ <u class="num">جز</u> مساويا لخطّ <u class="num">دح</u> فعلى مركز <u class="num">ح</u> <span class="txt">||</span> وببعد <u class="num">حز</u> نخطّ قوسا من دائرة فلك مركز الخارج عليها <u class="num">زط</u> فأقول إنّ نسبة <u class="num">زح</u> إلى <u class="num">حد</u> كنسبة <span class="txt">||</span> <u class="num">دج</u> إلى <u class="num">جز</u> وعلى هذه الجهة يكون القمر على نقطة <u class="num">ز</u> أعني في التشابه وقوس <u class="num">زط</u> تشبه قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">هز</u> ولأنّ زاوية <u class="num">بدج</u> مساوية لزاوية <u class="num">زجه</u> يكون خطّ <u class="num">دح</u> موازيا لخطّ <u class="num">جز</u> فـ<u class="num">ـزح</u> مساو ومواز <span class="txt">||</span> لخطّ <u class="num">دج</u> ونسبة <u class="num">حز</u> إلى <u class="num">حد</u> كنسبة <u class="num">دج</u> إلى <u class="num">جز</u> وأيضا لأنّ <u class="num">دج</u> مواز لخطّ <u class="num">حز</u> تكون زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">جدب</u> مساوية لزاوية <u class="num">زحط</u> وكانت زاوية <u class="num">جدب</u> مساوية لزاوية <u class="num">هجز</u> فلذلك تكون قوس <u class="num">زط</u> <span class="txt">||</span> مشابهة لقوس <u class="num">هز</u> فيكون القمر في زمان واحد وعلى الجهتين كلتيهما في موضع نقطة <u class="num">ز</u> لأنّ حركتيه <span class="txt">||</span> اللتين هما <u class="num">هز</u> من فلك التدوير و<u class="num">زط</u> من فلك مركز الخارج متشابهان كما قد استبان لنا وحركة مركز <span class="txt">||</span> فلك التدوير هي <u class="num">اج</u> وحركة مركز فلك الخارج هي <u class="num">اب</u> التي هي فضلة <u class="num">اج</u> على <u class="num">هز</u> وذلك ما كان ينبغي <span class="txt">||</span> أن نبيّن ❊ وإنّه وإن كانت النسب فقط متشابهة ولم تكن أقدارها متساوية ولأنّ قدر فلك <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>