<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.6"><a href="#IV.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.6⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السادس في برهان الاختلاف القمريّ الأوّل المفرد <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">هذا الذي إليه انتهى نظرنا ونجعل برهان الاختلاف القمريّ الموضوع على جهة فلك التدوير للسبب <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي ذكرنا أمّا أوّل فنأخذ ممّا في أيدينا من الكسوفات المتقادمة ثلاث كسوفات من المكتوبة المحفوظة <span class="newline txt" data-id=""></span> غير مشكوك فيها ثمّ نأخذ بعد ذلك ثلاث كسوفات أيضا من كسوفات زماننا أخذناه بالحقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> بأرصادنا وهكذا يتبيّن لنا بالبحث وبأكثر ما يمكن من طول الزمان أنّ قدر اختلاف القمر في كلا <span class="newline txt" data-id=""></span> البرهانين واحد بالتقريب وأنّ الفضلة التي تفضل عن الحركات الوسطى تكون موافقة لما نجتمع من أزمان <span class="newline txt" data-id=""></span> الأدوار الموضوعة على تعديلنا وفي تبيين ما نرى بذاته من الاختلاف الأوّل فلنتّخذ جهة فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> التدوير على ما ذكرنا ❊ ونتوهّم في كرة القمر دائرة يكون مركزها <span class="note"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" dir="ltr" id="n145"> BL 84</small></span>مركز فلك البروج وتكون في سطحه <span class="newline txt" data-id=""></span> ونتوهّم دائرة أخرى مائلة عن هذه الدائرة بقدر مجاز القمر في العرض وبعده ويكون مركزها أيضا مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> فلك البروج تدور عليه باستواء إلى خلاف توالي البروج بقدر فضل حركة القمر في العرض على حركته في الطول <span class="newline txt" data-id=""></span> ونتوهّم الفلك الذي يسمّى فلك التدوير منتقلا على الدائرة المائلة بحركة مستوية أيضا على توالي البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> وعلى ما يتبع عودة العرض التي نتبيّن أنّها يصير القمر في حركته في الطول يرى على سمت فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون انتقال القمر في فلك التدوير في قوس البعد الأبعد إلى خلاف توالي البروج على ما يتبع عودة <span class="newline txt" data-id=""></span> الاختلاف أمّا هذا الذي بيّنّا فليس سبب يمنع أن يكون كما وصفنا لأنّ قدر هذا الميل الذي للدائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> القمريّة وتقدّمها الذي يكون من قبل العرض ليسا يحدثان في مسير القمر في الطول اختلافا له كبير قدر ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن الكسوفات الثلاث المتقادمة التي اتّخذناها من الأرصاد التي كانت ببابل أمّا الكسوف الأوّل <span class="newline txt" data-id=""></span> منها فكان فيما وجدناه مكتوبا في أوّل سنة من سني <i class="name">مردقمباد</i> ولتسعة وعشرين يوما خلت <span class="newline txt" data-id=""></span> من شهر <i class="name">ثوث</i> من شهور القبط صبيحة ثلاثين يوما قال بدأ القمر ينكسف بعد طلوعه بأكثر من <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة تامّة بطويل وانكسف كلّه فلأنّ الشمس كانت في آخر السمكة وكان طول الليل اثنتي عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة بالتقريب فبيّن أنّ أوّل الكسوف كان قبل نصف الليل بأربع ساعات ونصف معتدلة <span class="newline txt" data-id=""></span> وكان زمان الكسوف الأوسط قبل نصف الليل ساعتين ونصف لأنّ الكسوف كان تامّا وكان الزمان <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوسط على نصف نهار الاكسندريّة في هذا الكسوف قبل نصف الليل بثلاث ساعات وثلث ساعة <span class="newline txt" data-id=""></span> لأنّا إنّما نقوّم مواضع الكواكب على ساعات نصف نهار الاكسندريّة وفلك نصف نهار الاكسندريّة <span class="newline txt" data-id=""></span> يتقدّم فلك نصف نهار بابل بنصف وثلث ساعة بالتقريب وكانت الشمس في ذلك الوقت على الحساب <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي وضعنا في أربعة وعشرين جزءا ونصف جزء من السمكة بالتقريب وكان الكسوف الثاني فيما <span class="newline txt" data-id=""></span> وجدناه مكتوبا في السنة الثانية من سني <i class="name">مردقمباد</i> ولثمانية عشر يوما خلت من شهر <i class="name">ثوث</i> <span class="newline txt" data-id=""></span> من شهور القبط صبيحة تسعة عشر يوما قال انكسف من القمر من ناحية الجنوب ثلاث أصابع في <span class="newline txt" data-id=""></span> نصف الليل ولأنّ الزمان الأوسط كان ببابل يرى في نصف الليل ففي الاكسندريّة كان ينبغي أيضا <span class="newline txt" data-id=""></span> أن يكون قبل نصف الليل بنصف وثلث ساعة معتدلة وكان الشمس في ذلك الوقت بالحقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> في ثلاثة عشر جزءا ونصف وربع جزء من السمكة بالتقريب ❊ وكان الكسوف الثالث في تلك السنة <span class="newline txt" data-id=""></span> الثانية من سني <i class="name">مردقمباد</i> ولخمسة عشر يوما من شهر <i class="name">فامنوث</i> من شهور القبط صبيحة <span class="newline txt" data-id=""></span> ستّة عشر يوما قال بدأ القمر ينكسف بعد طلوعه وانكسف منه من ناحية الشمال أكثر <span class="newline txt" data-id=""></span> من نصفه ولأنّ الشمس كانت في أوّل السنبلة كان طول الليل ببابل إحدى عشرة ساعة بالتقريب <span class="newline txt" data-id=""></span> وكان نصف الليل خمس ساعات ونصف ساعة وكان أوّل الكسوف قبل نصف الليل بخمس ساعات <span class="newline txt" data-id=""></span> معتدلة لأنّ ابتداءه كان بعد طلوعه وكان زمانه الأوسط قبل نصف الليل بثلاث ساعات ونصف <span class="newline txt" data-id=""></span> <span class="note"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" dir="ltr" id="n146"> BL 89</small></span>ساعة لأنّ كلّ الزمان الذي هو لعظم هذا الظلام كان ينبغي أن يكون ثلاث ساعات بالتقريب <span class="newline txt" data-id=""></span> ففي الاكسندريّة أيضا كان زمان وسط الكسوف قبل نصف الليل بأربع ساعات وثلث <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة وكانت الشمس في ذلك الوقت بالحقيقة في ثلاث أجزاء وربع جزء من السنبلة <span class="newline txt" data-id=""></span> بالتقريب فبيّن أنّ الشمس كانت قد سارت أمّا من زمان وسط الكسوف الأوّل إلى زمان <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>