<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">هذا البرهان واحدة ويبقى اختيار أيّها أردنا استعماله وأسهلها فقط ولأنّه قد استبان لنا أنّ <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">اب</u> تجوز من فلك البروج ثلاثة أجزاء وأربعا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزوايا <span class="txt">||</span> الأربع القائمة ثلاثمائة وستّين وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> فبه تكون زاوية <u class="num">بدا</u> ستّة أجزاء وثمانيا وأربعين ولذلك تكون القوس التي على وتر <u class="num">هز</u> ستّة <span class="txt">||</span> أجزاء وثمانيا وأربعين بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">دهز</u> القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="txt">||</span> وستّين ويكون وتر <u class="num">هز</u> سبعة أجزاء وسبعة دقائق بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين وكذلك <span class="txt">||</span> لأنّ قوس <u class="num">با</u> ثلاثة وخمسون جزءا وخمس وثلاثون تكون زاوية <u class="num">بها</u> التي عند القوس ثلاثة وخمسين <span class="txt">||</span> جزءا وخمسا وثلاثين بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين وكذلك <span class="txt">||</span> كانت زاوية <u class="num">بدا</u> ستّة أجزاء وثمانيا وأربعين فزاوية <u class="num">هاز</u> الباقية تكون ستّة وأربعين جزءا وسبعا <span class="txt">||</span> وأربعين ولذلك تكون القوس التي على وتر <u class="num">هز</u> ستّة وأربعين جزءا وسبعا وأربعين بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="txt">||</span> المحيطة بمثلّث <u class="num">اهز</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين ووتر <u class="num">هز</u> يكون سبعة وأربعين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> وثلاثين بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ها</u> مائة وعشرين فبالمقدار الذي به يكون وتر <u class="num">هز</u> سبعة أجزاء وسبع <span class="txt">||</span> دقائق وقد استبان أنّ <u class="num">ده</u> مائة وعشرين فبذلك المقدار يكون خطّ <u class="num">اه</u> سبعة عشر جزءا وخمسا وخمسين <span class="txt">||</span> واثنين وثلاثين وأيضا لأنّ قوس <u class="num">باج</u> تجوز من فلك البروج سبعا وثلاثين دقيقة تكون زاوية <u class="num">بدج</u> التي عند <span class="txt">||</span> مركز فلك البروج سبعا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين فبه تكون زاوية <u class="num">بدج</u> جزءا وأربع عشرة <span class="txt">||</span> ولذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">هح</u> جزءا وأربع عشرة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="txt">||</span> <u class="num">دهح</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين ويكون وتر <u class="num">هح</u> جزءا وسبع عشرة وثلاثين بالمقدار الذي به يكون قطر <span class="txt">||</span> <u class="num">ده</u> مائة وعشرين وكذلك لأنّ قوس <u class="num">باج</u> مائة وخمسون جزءا وستّا وعشرين تكون زاوية <u class="num">بهج</u> <span class="txt">||</span> التي عند القوس مائة وخمسين جزءا وستّا وعشرين بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="txt">||</span> وستّين وبذلك المقدار كانت زاوية <u class="num">بدج</u> جزءا وأربع عشرة فيبقى زاوية <u class="num">هجد</u> بذلك المقدار مائة <span class="txt">||</span> وتسعة وأربعين جزءا واثنتي عشرة ❊ ولذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">هح</u> مائة وتسعة وأربعين جزءا <span class="txt">||</span> واثنتي عشرة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">جهح</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> ويكون وتر <u class="num">هح</u> مائة جزء وخمسة عشر جزءا وإحدى وأربعين وأربعا وعشرين بالمقدار الذي به يكون قطر <span class="txt">||</span> <u class="num">جه</u> مائة وعشرين فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هح</u> جزءا وسبع عشرة وثلاثين وقد استبان أنّ قطر <span class="txt">||</span> <u class="num">ده</u> مائة وعشرين <span class="note"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" dir="ltr" id="n148"> BL 91</small></span>فبذلك المقدار يكون خطّ <u class="num">جه</u> جزءا وعشرين دقيقة وثلاثا وعشرين وبذلك <span class="txt">||</span> المقدار استبان أنّ خطّ <u class="num">ها</u> سبعة عشر جزءا وخمس وخمسون واثنتان وثلاثون وأيضا لأنّه <span class="txt">||</span> قد استبان أنّ قوس <u class="num">اج</u> ستّة وتسعون جزءا وإحدى وخمسون تكون زاوية <u class="num">اهج</u> التي عند القوس <span class="txt">||</span> بذلك المقدار ستّة وتسعين جزءا وإحدى وخمسين بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين ولذلك تكون القوس التي على وتر <u class="num">جط</u> ستّة وتسعين جزءا وإحدى وخمسين بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">جهط</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين والقوس التي على وتر <u class="num">هط</u> <span class="txt">||</span> الباقية لتمام نصف الدائرة تكون ثلاثة وثمانين جزءا وتسع دقائق فتكون الخطوط التي توتّر القسيّ أمّا <span class="txt">||</span> <u class="num">جط</u> فتسعة وثمانين جزءا وستّا وأربعين وأربع عشرة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">جه</u> مائة وعشرين <span class="txt">||</span> وأمّا <u class="num">هط</u> فبذلك المقدار يكون تسعة وسبعين جزءا وسبعا وثلاثين وخمسا وخمسين ❊ فبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون خطّ <u class="num">جه</u> جزءا وعشرين دقيقة وثلاثا وعشرين فبه يكون خطّ <u class="num">جط</u> جزءا واحدا وثماني <span class="txt">||</span> ثوان وخطّ <u class="num">هط</u> يكون ثلاثا وخمسين دقيقة وإحدى وعشرين وبذلك المقدار كان كلّ <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">ها</u> سبعة عشر جزءا وخمسا وخمسين واثنتين وثلاثين فيبقى خطّ <u class="num">طا</u> سبعة عشر جزءا ودقيقتين <span class="txt">||</span> وإحدى عشرة بالمقدار الذي به استبان أنّ خطّ <u class="num">جط</u> جزءا وثماني ثوان ويكون المربّع الذي من ضرب <span class="txt">||</span> <u class="num">اط</u> في مثله مائتين وتسعين جزءا وأربع عشرة وتسع عشرة والمربّع الذي يكون من ضرب <u class="num">جط</u> <span class="txt">||</span></p>
</section>