<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وسط الكسوف الثاني أعني والقمر بعد أدوار تامّة ثلاثمائة وتسعة وأربعين جزءا وخمس عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة ومن زمان وسط الكسوف الثاني إلى زمان وسط الكسوف الثالث مائة وتسعة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وثلاثين دقيقة ولكن طول الزمان الذي بين الكسوف الأوّل والثاني يكون ثلاثمائة وأربعة وخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> يوما ومن الساعات المعتدلة أمّا بالقول المطلق فساعتين ونصفا وأمّا إذا عدّلت بتعديل <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلاف ما بين الأيّام بليالها فساعتين ونصفا وجزءا من خمسة عشر من الساعة الواحدة ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن زمان وسط الكسوف الثاني إلى زمان وسط الكسوف الثالث فمائة وستّة وسبعين يوما ومن الساعات <span class="newline txt" data-id=""></span> المعتدلة أمّا بالقول المطلق أيصا فعشرين ساعة ونصف ساعة ❊ وأمّا إذا عدّلت بتعديل اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> ما بين الأيّام بلياليها فعشرين ساعة وخمس ساعة بالتحقيق وحركة القمر في ذلك باستواء فإنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> في مثل هذا القدر من الزمان لا يكون لحركة اختلاف محسوس وإن أحد أراد أن يتتبّع تقريب حقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> الحركة فسيجد أمّا في الثلاث المائة والأربعة والخمسين اليوم والساعتين والنصف والجزء من خمسة عشر <span class="newline txt" data-id=""></span> أجزاء الاختلاف من بعد أدوار تامّة ثلاثمائة جزء وستّة أجزاء وخمسا وعشرين دقيقة وأجزاء الطول ثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسة وأربعين جزءا وإحدى وخمسين دقيقة وفي المائة والستّة والسبعين اليوم والعشرين الساعة <span class="newline txt" data-id=""></span> والخمس الساعة أمّا أجزاء الاختلاف فمائة وخمسين جزءا وستّا وعشرين دقيقة وأمّا أجزاء الطول فمائة وسبعين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وسبع دقائق بالتقريب فبيّن أنّ أجزاء البعد الأوّل من فلك التدوير الثلاث المائة والستّة الأجزاء والخمس <span class="newline txt" data-id=""></span> والعشرين الدقيقة تزيد على حركة القمر الوسطى ثلاثة أجزاء وأربعة وعشرين دقيقة وأنّ أجزاء البعد الثاني <span class="newline txt" data-id=""></span> المائة والخمسين الجزء والستّ والعشرين الدقيقة تنقص من حركة القمر الوسطى سبعا وثلاثين دقيقة ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> ونخطّ لمثال ذلك دائرة لفلك تدوير القمر عليها <u class="num">ابج</u> والموضع الذي كان فيه القمر في زمان وسط <span class="newline txt" data-id=""></span> الكسوف الأوّل نقطة <u class="num">ا</u> والموضوع الذي كان فيه القمر في زمان وسط الكسوف الثاني نقطة <u class="num">ب</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> والموضوع الذي كان فيه القمر في زمان وسط الكسوف الثالث نقطة <u class="num">ج</u> ونتوهّم انتقال القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> في فلك التدوير من نقطة <u class="num">ب</u> إلى نقطة <u class="num">ا</u> ومن نقطة <u class="num">ا</u> إلى نقطة <u class="num">ج</u> فتكون قوس <u class="num">اجب</u> التي قطعها القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> من الكسوف الأوّل إلى الكسوف الثاني التي هي ثلاثمائة جزء وستّة أجزاء وخمس وعشرون دقيقة زائدة <span class="newline txt" data-id=""></span> على المسير الأوسط ثلاث أجزاء وأربعا وعشرين دقيقة وقوس <u class="num">باج</u> التي قطعها القمر من الكسوف الثاني <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الكسوف الثالث التي هي مائة وخمسون جزءا وستّ وعشرون دقيقة ناقصة عن المسير الأوسط سبعا <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة ❊ فمن أجل ذلك يكون المجاز الذي يجوزه القمر من نقطة <u class="num">ب</u> إلى نقطة <u class="num">ا</u> الذي هو ثلاثة وخمسون <span class="newline txt" data-id=""></span> أجزاء وخمس وثلاثون دقيقة عن المسير الأوسط ثلاثة أجزاء وأربعا وعشرين دقيقة والمجاز الذي يجوزه <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر من نقطة <u class="num">ا</u> إلى نقطة <u class="num">ج</u> الذي هو ستّة وتسعون جزءا وإحدى وخمسون دقيقة يكون زائدا على المسير <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوسط جزأين وسبعا وأربعين دقيقة وبيّن أنّه لا يمكن أن يكون البعد الأقرب الذي هو لفلك التدوير وقوس <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">باج</u> لأنّها ناقصة وأصغر من نصف دائرة والحركة العظمى إنّما تكون في موضوع البعد الأقرب ولأنّه لا بدّ من <span class="newline txt" data-id=""></span> أن يكون مركز فلك البروج ومركز الفلك الذي يدير مركز فلك التدوير في قوس <u class="num">بج</u> فليكن على نقطة <u class="num">د</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> ونخرج منه ثلاثة خطوط <span class="note"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" dir="ltr" id="n147"> BL 90</small></span>إلى نقط الكسوفات الثلاث عليها <u class="num">دا</u> <u class="num">دهب</u> <u class="num">دج</u> ونقول قولا جامعا <span class="newline txt" data-id=""></span> لكي إذا أردنا أن نقلب البرهانات المتشابهة في هذا الباب كان ذلك علينا سهلا إن أردنا تبيين <span class="newline txt" data-id=""></span> ما نريد أن نبيّنه على جهة فلك التدوير كما نريده الآن وإن أردنا تبيين ذلك على جهة فلك مركز الخارج <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون المركز عند ذلك نقطة <u class="num">د</u> ويكون من داخل ونخرج خطّا واحدا من الخطوط الثالثة إلى القوس التي تقابله <span class="newline txt" data-id=""></span> كما أخرجنا هاهنا خطّ <u class="num">دهب</u> إلى نقطة <u class="num">ه</u> ثمّ إلى نقطة <u class="num">ب</u> التي هي الكسوف الثاني والنقطتان الباقيتان <span class="newline txt" data-id=""></span> اللتان هما للكسوفين الآخرين من أحدهما خطّا إلى الأخرى كما أخرجنا هاهنا خطّ <u class="num">اج</u> ونخرج من <span class="newline txt" data-id=""></span> موضع التقاطع الذي هو نقطة <u class="num">ه</u> خطّين إلى النقطتين الباقيتين كما أخرجنا هاهنا <u class="num">ها</u> <u class="num">هج</u> ونخرج إلى الخطّين <span class="newline txt" data-id=""></span> اللذين أخرجا من النقطتين الباقيتين إلى مركز فلك البروج عمودين كما أخرجنا هاهنا إلى خطّ <u class="num">اد</u> عمود <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هز</u> إلى خطّ <u class="num">جد</u> عمود <u class="num">هح</u> وأيضا نخرج من إحدى النقطتين اللتين ذكرنا عمودا إلى خطّ <u class="num">اه</u> كما أخرجنا <span class="newline txt" data-id=""></span> هاهنا <u class="num">جط</u> فإنّا من حيث ما أخذنا النسب فيما وضعنا في هذه الصورة وجدنا النسب بأعداد <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>