<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">الأربع المائة الألف والاثنين السبعين الألف والسبع المائة الجزء والخمس الدقائق والاثنتين <span class="txt">||</span> والثلاثين يكون ذلك مثل مربّع خطّ <u class="num">دك</u> في مثله أربع مائة ألف وستّة وسبعين ألفا وثلاثمائة جزء <span class="txt">||</span> وخمس دقائق واثنتين وثلاثين فيكون طول خطّ <span class="note" data-off="n149"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" dir="ltr" id="n149"> <span>BL 92</span></small></span><u class="num">دك</u> الذي هو نصف قطر الفلك المدير لفلك التدوير <span class="txt">||</span> الذي مركزه مركز فلك البروج بذلك المقدار ستّمائة وتسعين <span class="txt">||</span> جزءا وثماني دقائق واثنتين وأربعين بالمقدار الذي به <span class="txt">||</span> يكون خطّ <u class="num">كم</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير ستّين <span class="txt">||</span> جزءا فلذلك يكون نصف قطر فلك التدوير بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به يكون نصف قطر الفلك الذي مركزه منظر الأبصار <span class="txt">||</span> المدير لفلك التدوير ستّين جزءا خمسة أجزاء وثلاث عشرة <span class="txt">||</span> بالتقريب <span class="txt">⟨❊⟩</span> ونخرج عمودا في مثل هذه الصورة من مركز <span class="txt">||</span> <u class="num">ك</u> يقع على خطّ <u class="num">به</u> عليه <u class="num">كنش</u> ونخرج خطّ <u class="num">بك</u> <span class="txt">||</span> فلأنّ بالمقدار الذي به استبان أنّ خطّ <u class="num">دك</u> ستّمائة <span class="txt">||</span> وتسعون جزءا وثماني دقائق واثنتان وأربعون به كان <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">ده</u> ستّمائة وواحدا وثلاثين جزءا وثلاث عشرة وثمانيا <span class="txt">||</span> وأربعين وخطّ <u class="num">نه</u> الذي هو نصف <u class="num">به</u> بذلك المقدار <span class="txt">||</span> ثمانية وخمسون جزءا وثمان وأربعون وستّ وأربعون <span class="txt">||</span> فلذلك يكون كلّ خطّ <u class="num">دهن</u> بذلك المقدار ستّمائة <span class="txt">||</span> وتسعين جزءا ودقيقتين وأربعا وثلاثين فبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون قطر <u class="num">دك</u> مائة وعشرين فبه <span class="txt">||</span> يكون خطّ <u class="num">دن</u> مائة وتسعة عشر جزءا وثمانيا <span class="txt">||</span> وخمسين وسبعا وخمسين والقوس التي عليه <span class="txt">||</span> تكون مائة وثمانية وسبعين جزءا ودقيقتين بالتقريب <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">دكن</u> <span class="txt">||</span> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فلذلك تكون زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">دكن</u> مائة وثمانية وسبعين جزءا ودقيقتين بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزوايا الأربع القائمة <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون زاوية <u class="num">دكن</u> تسعة وثمانين جزءا ودقيقة واحدة فقوس <u class="num">شم</u> <span class="txt">||</span> التي هي فلك التدوير تكون تسعة وثمانين جزءا ودقيقة واحدة وقوس <u class="num">لبش</u> الباقية من تمام <span class="txt">||</span> نصف الدائرة تكون تسعين جزءا وتسعا وخمسين وبذلك المقدار تكون قوس <u class="num">شب</u> التي <span class="txt">||</span> هي نصف قوس <u class="num">بشه</u> ثمانية وسبعين جزءا وخمسا وثلاثين لأنّه قد استبان أنّ كلّ قوس <u class="num">به</u> <span class="txt">||</span> مائة وسبعة وخمسون جزءا وإحدى عشرة بالتقريب فقوس <u class="num">لب</u> الباقية من فلك التدوير <span class="txt">||</span> التي هي بعد موضع القمر من البعد الأبعد في الزمان الأوسط من الكسوف الثاني تكون <span class="txt">||</span> اثني عشر جزءا وأربعا وعشرين وكذلك لأنّه قد تبيّن أنّ زاوية <u class="num">دكن</u> تسعة وثمانون <span class="txt">||</span> جزءا ودقيقة واحدة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا استبان <span class="txt">||</span> أنّ زاوية <u class="num">كدن</u> الباقية تكون هي الباقي من تمام الزاوية الواحدة القائمة تسعا وخمسين <span class="txt">||</span> دقيقة وهي الزاوية التي توتّرها القوس الناقصة عن المسير الأوسط في الطول <span class="txt">||</span> التي تفصل قوس <u class="num">لب</u> من فلك التدوير التي هي لاختلاف القمر فكان موضع القمر <span class="txt">||</span> بمسيره الأوسط في زمان وسط الكسوف الثاني من السنبلة في أربعة عشر جزءا وأربع وأربعين <span class="txt">||</span></p>
</section>