<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">في مثله وهو جزء وسبع عشرة ثانية فإذا جمعنا هما كانا مثل مربّع <u class="num">اج</u> في مثله مائتين وواحدا وتسعين <span class="txt">||</span> جزءا وأربع عشرة وستّا وثلاثين فطول <u class="num">اج</u> سبعة عشر جزءا وثلاث دقائق وسبع وخمسون بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين وخطّ <u class="num">جه</u> يكون بذلك المقدار جزءا وعشرين دقيقة وثلاثا وعشرين <span class="txt">||</span> وبالمقدار الذي به يكون قطر فلك التدوير مائة وعشرين فبه يكون خطّ <u class="num">اج</u> تسعة وثمانين جزءا وستّا <span class="txt">||</span> وأربعين وأربع عشرة وهو وتر قوس <u class="num">اج</u> التي هي ستّة وتسعون جزءا وإحدى وخمسون فبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون خطّ <u class="num">اج</u> تسعة وثمانين جزءا وستّا وأربعين وأربع عشرة وقطر فلك التدوير مائة <span class="txt">||</span> وعشرين فبه يكون خطّ <u class="num">ده</u> ستّمائة وواحدا وثلاثين جزءا وثلاث عشرة وثمانيا وأربعين <span class="txt">||</span> وخطّ <u class="num">جه</u> سبعة أجزاء ودقيقتين وثماني ثوان والقوس التي عليه التي هي <u class="num">جه</u> تكون سبعة <span class="txt">||</span> أجزاء وأربعا وأربعين دقيقة وثلاثين بالمقدار الذي به يكون فلك التدوير ثلاثمائة وستّين وبذلك المقدار <span class="txt">||</span> كان قوس <u class="num">باج</u> مائة وخمسين جزءا وستّا وعشرين فكلّ قوس <u class="num">بجه</u> يكون مائة وسبعة وخمسين <span class="txt">||</span> جزءا وإحدى عشرة ووترها الذي هو <u class="num">به</u> يكون مائة وسبعة عشر جزءا وسبعا وثلاثين واثنتين وثلاثين <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به يكون قطر فلك التدوير مائة وعشرين جزءا وكان خطّ <u class="num">هد</u> ستّمائة وواحد <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وثلاثين جزءا وثلاث عشرة وثمانيا وأربعين فلو وجدنا خطّ <u class="num">به</u> يساوي قطر فلك التدوير فبيّن أنّ <span class="txt">||</span> مركزه كان يكون عليه ومن هنالك كانت يستبين نسبة القطرين فلأنّ <u class="num">به</u> أقصر من القطر وقوس <span class="txt">||</span> <u class="num">بجه</u> أصغر من نصف دائرة فبيّن أنّ مركز فلك التدوير يقع خارجا من قطعة <u class="num">باجه</u> فنجعل نقطة <span class="txt">||</span> <u class="num">ك</u> مركز فلك التدوير ونخرج من <u class="num">د</u> وهو مركز فلك البروج خطّا يجوز على <u class="num">ك</u> عليه <u class="num">دمكل</u> وتكون <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ل</u> البعد الأبعد من فلك التدوير ونقطة <u class="num">م</u> البعد الأقرب فلأنّ مربّع خطّ <u class="num">بد</u> في <u class="num">ده</u> مثل <span class="txt">||</span> مربّع <u class="num">لد</u> في <u class="num">دم</u> وقد بيّنّا أنّ بالمقدار الذي به يكون قطر فلك التدوير الذي هو خطّ <u class="num">لكم</u> مائة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">به</u> مائة وسبعة عشر جزءا وسبعا وثلاثين واثنتين وثلاثين وخطّ <u class="num">هد</u> بذلك المقدار ستّمائة <span class="txt">||</span> وواحدا وثلاثين جزءا وثلاث عشرة وثمانيا وأربعين وبيّن أنّ كلّ خطّ <u class="num">بد</u> سبع مائة وثمانية وأربعين جزءا <span class="txt">||</span> وإحدى وخمسون وإحدى وعشرون فيكون مربّع خطّ <u class="num">بد</u> في <u class="num">ده</u> الذي هو مربّع <u class="num">لد</u> في <u class="num">دم</u> بذلك المقدار <span class="txt">||</span> أربع مائة ألف واثنين وسبعين ألفا وسبع مائة جزء وخمس دقائق واثنتين وثلاثين وأيضا لأنّ مربّع <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">لد</u> في <u class="num">دم</u> مع مربّع خطّ <u class="num">كم</u> في مثله يكون مثل مربّع <u class="num">كد</u> في مثله وخطّ <u class="num">كم</u> الذي هو نصف <span class="txt">||</span> قطر فلك التدوير يكون بذلك المقدار ستّين جزءا إذا نحن زدنا مربّعه الذي هو ثلاثة ألف وستّمائة على <span class="txt">||</span></p>
</section>