<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وإحدى وعشرون دقيقة ينقص كما <span class="note"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" dir="ltr" id="n151"> BL 94</small></span>ذكرنا من المسير الأوسط في الطول سبعة أجزاء واثنتين <span class="txt">||</span> وأربعين دقيقة وتكون قوس <u class="num">بج</u> التي هي واحد وثمانون جزءا وستّ وثلاثون دقيقة تزيد على المسير <span class="txt">||</span> الأوسط في الطول جزءا واحدا وإحدى وعشرين دقيقة وقوس <u class="num">جا</u> الباقية التي هي مائة وثمانية <span class="txt">||</span> وستّون جزءا وثلاث دقائق تزيد على المسير الأوسط في الطول الأجزاء الباقية ستّة أجزاء وإحدى <span class="txt">||</span> وعشرين دقيقة وبيّن أنّه ينبغي أن يكون البعد الأبعد في قوس <u class="num">اب</u> لأنّه لا يمكن أن يكون ذلك في <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">بج</u> ولا في قوس <u class="num">جا</u> لأنّ كلّ واحد منهما زائدة وأصغر من نصف دائرة وعلى ذلك فلنجعل <span class="txt">||</span> مركز فلك البروج ومركز الفلك الذي عليه يجري مركز فلك التدوير نقطة <u class="num">د</u> ونخرج منها <span class="txt">||</span> خطوطا إلى نقط مواضع الكسوفات الثلاث وهي <u class="num">دها</u> <u class="num">دب</u> <u class="num">دج</u> ونخرج خطّ <u class="num">بج</u> ونخرج من <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ه</u> خطوطا أمّا إلى نقطة <u class="num">ب</u> ونقطة <u class="num">ج</u> فخطّي <u class="num">هب</u> <u class="num">هج</u> وأمّا إلى خطّي <u class="num">بد</u> و<u class="num">دج</u> فعمودين <span class="txt">||</span> <u class="num">هز</u> <u class="num">هج</u> وأيضا نخرج من نقطة <u class="num">ج</u> إلى خطّ <u class="num">به</u> عمود <u class="num">جط</u> فلأنّ قوس <u class="num">اب</u> تجوز من فلك البروج <span class="txt">||</span> سبعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة تكون زاوية <u class="num">ادب</u> التي عند مركز فلك البروج سبعة أجزاء <span class="txt">||</span> واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين وبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين فبه تكون خمسة عشر جزءا وأربعة وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة ولذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">هز</u> خمسة عشر جزءا وأربعا وعشرين دقيقة بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">دهز</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ووتر <u class="num">هز</u> ستّة عشر <span class="txt">||</span> جزءا وأربع دقائق واثنتين وأربعين ثانية بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين جزءا وكذلك لأنّ قوس <span class="txt">||</span> <u class="num">اب</u> مائة جزء وعشرة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة تكون زاوية <u class="num">اهب</u> التي عند الدائرة مائة جزء <span class="txt">||</span> وعشرة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا وبذلك المقدار كانت زاوية <u class="num">ادب</u> خمسة عشر جزءا وأربعا وعشرين دقيقة فزاوية <u class="num">هبد</u> <span class="txt">||</span> الباقية بذلك المقدار أربعة وتسعين جزءا وسبع وخمسين دقيقة ولذلك تكون قوس <u class="num">هز</u> أربعة <span class="txt">||</span> وتسعين جزءا وسبعا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">هبز</u> القائم الزاوية <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا ووتر <u class="num">هز</u> يكون ثمانية وثمانين جزءا وستّا وعشرين وسبع عشرة بالمقدار الذي به <span class="txt">||</span> يكون قطر <u class="num">به</u> مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هز</u> ستّة عشر جزءا وأربع دقائق <span class="txt">||</span> واثنتين وأربعين وخطّ <u class="num">ده</u> قد بيّن أنّه مائة وعشرين جزءا فبذلك المقدار يكون خطّ <u class="num">به</u> واحدا <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا وثمانيا وأربعين وتسعا وخمسين ❊ وأيضا لأنّ قد تبيّن أنّ قوس <u class="num">جها</u> تجوز من فلك <span class="txt">||</span> البروج ستّة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة تكون زاوية <u class="num">ادج</u> التي عند مركز فلك البروج ستّة أجزاء <span class="txt">||</span> وإحدى وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون لزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون اثني عشر جزءا واثنتين وأربعين <span class="txt">||</span> ولذلك تكون القوس التي علي خطّ <u class="num">هح</u> اثني عشر جزءا واثنتين وأربعين بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="txt">||</span> المحيطة بمثلّث <u class="num">دحه</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون وتر <u class="num">هح</u> ثلاثة عشر جزءا وستّ عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة وتسع عشرة ثانية بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين وكذلك لأنّ جميع <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">ابج</u> مائة وواحد وتسعون جزءا وسبع وخمسون دقيقة تكون زاوية <u class="num">اهج</u> التي عند الدائرة <span class="txt">||</span> مائة وواحدا وتسعين جزءا وسبعا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون لزاويتان القائمتان <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا وبذلك المقدار كانت زاوية <u class="num">ادج</u> اثني عشر جزءا واثنتين وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span> فزاوية <u class="num">هجد</u> الباقية بذلك المقدار مائة وتسعة وسبعون جزءا وخمس عشرة دقيقة وكذلك تكون <span class="txt">||</span> القوس التي على خطّ <u class="num">هح</u> مائة وتسعة وسبعين جزءا وخمس عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">جهح</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ووتر <u class="num">هح</u> يكون مائة وتسعة عشر <span class="txt">||</span> جزءا وتسعا وخمسين دقيقة وخمسين ثانية بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">هز</u> مائة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هح</u> ثلاثة عشر جزءا وستّ عشرة دقيقة وتسع عشرة ثانية وخطّ <span class="txt">||</span></p>
</section>