<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">لأنّه كان موضعه بالحقيقة في ثلاثة عشر جزءا وخمس أربعين وكانت الشمس في مثل تلك <span class="txt">||</span> الأجزاء من السمكة وأيضا كان الكسوف الأوّل من الكسوفات <span class="txt">||</span> الثلاث التي رصدناها نحن بالاكسندريّة على أدقّ ما أمكن <span class="txt">||</span> في سنة سبع عشرة من سني <span class="note"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" dir="ltr" id="n150"> BL 93</small></span><i class="name">اذريانوس</i> لعشرين يوما خلت <span class="txt">||</span> من شهر <i class="name">بايوني</i> من شهور القبط صبيحة الحادي والعشرين <span class="txt">||</span> وقسنا بالحقيقة فوجدنا الزمان الأوسط كان قبل <span class="txt">||</span> نصف الليل بنصف وربع ساعة معتدلة <span class="txt">[</span>وانكشفت<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وانكسفت⟩</span> <span class="txt">||</span> القمر كلّه وكان موضع الشمس في تلك الساعة <span class="txt">||</span> ثلاثة عشر جزءا وربع جزء من اليوم بالتقريب وكان الكسوف <span class="txt">||</span> الثاني في سنة تسع عشرة من سني <i class="name">اذريانوس</i> ليومين <span class="txt">||</span> خلوا من شهر شواق صبيحة اليوم الثالث وقسنا <span class="txt">||</span> فوجدنا بالزمان الأوسط كان قبل نصف الليل بساعة <span class="txt">||</span> واحدة معتدلة <span class="txt">[</span>وانكشف<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وانكسف⟩</span> من القمر من ناحية الشمال <span class="txt">||</span> نصف وثلث قطره وكانت الشمس في تلك الساعة بالحقيقة في خمسة وعشرين جزءا وستّ دقائق <span class="txt">||</span> من الميزان بالتقريب ❊ وكان الكسوف الثالث في سنة عشرين من سني <i class="name">اذريانوس</i> لتسعة عشر <span class="txt">||</span> يوما خلت من فرموثي من شهور القبط صبيحة يوم العشرين وقسنا فوجدنا الزمان الأوسط <span class="txt">||</span> كان بعد نصف الليل بأربع ساعات معتدلة وانكسف من القمر نصف قطره من ناحية الشمال وكانت <span class="txt">||</span> الشمس في تلك الساعة في أربعة عشر جزءا واثنتي عشرة دقيقة من السمكة بالتقريب فقد استبان <span class="txt">||</span> هاهنا أنّ القمر سار بعد أدوار تامّة أمّا من الزمان الأوسط الذي من الكسوف الأوّل إلى <span class="txt">||</span> الزمان الأوسط من الكسوف الثاني مثل ما سارت الشمس مائة وواحدا وستّين جزءا وخمسا <span class="txt">||</span> وخمسين وسار من وسط الكسوف الثاني إلى وسط الكسوف الثالث مائة وثمانية وثلاثين جزءا وخمسا <span class="txt">||</span> وخمسين وكان الزمان الذي فيما بين الكسوف الأوّل وبين الكسوف الثاني سنة مصريّة ومائة <span class="txt">||</span> وستّة وستّين وثلاثا وعشرين ساعة ونصف وربع ساعة معتدلة وبالحقيقة ثلاثا وعشرين <span class="txt">||</span> ساعة ونصف وثمن ساعة وكان زمان ما بين وسط الكسوف الثاني وبين وسط الكسوف الثالث <span class="txt">||</span> سنة واحدة أيضا ومائة وسبعة وثلاثين يوما وخمس ساعات بالمقدار المطلق يكون <span class="txt">||</span> بالحقيقة خمس ساعات ونصف ساعة ويكون مسير القمر الأوسط أيضا بعد أدوار تامّة أمّا <span class="txt">||</span> في السنة الواحدة والمائة والستّة والستّين اليوم والثلاث والعشرين الساعة والنصف الثمن <span class="txt">||</span> الساعة أمّا مسير الاختلاف فمائة جزء وعشرة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة وأمّا مسيره في <span class="txt">||</span> الطول فمائة جزء وتسعة وستّين جزءا وتسعا وثلاثين بالتقريب ويكون مسيره في السنة الواحدة <span class="txt">||</span> والمائة والسبعة والثلاثين اليوم والخمس الساعات والنصف ساعة المعتدلة أمّا مسير <span class="txt">||</span> الاختلاف فواحدا وثمانين جزءا وستّا وثلاثين وأمّا في الطول فمائة وسبعة وثلاثين جزءا وأربعا <span class="txt">||</span> وثلاثين بالتقريب فبيّن أنّ المائة والعشرة الأجزاء والإحدى والعشرين الدقيقة التي للبعد الأوّل <span class="txt">||</span> من فلك التدوير ينقص من مسير القمر الأوسط في الطول سبعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span> وأجزاء البعد الثاني الواحد والثمانين الجزء والستّ والثلاثين الدقيقة من فلك التدوير يزيد <span class="txt">||</span> أيضا على مسير القمر الوسطى في الطول جزءا واحدا وإحدى وعشرين دقيقة <span class="txt">⟨❊⟩</span> فإذا هذا على ما <span class="txt">||</span> ثبت فلنخطّ أيضا فلك تدوير القمر عليه <u class="num">ابج</u> ويكون الموضع الذي كان فيه القمر في الزمان <span class="txt">||</span> الأوسط من الكسوف الأوّل نقطة <u class="num">ا</u> وموضعه في الزمان الأوسط من الكسوف الثاني نقطة <u class="num">ب</u> <span class="txt">||</span> وموضعه في الزمان الأوسط من الكسوف الثالث نقطة <u class="num">ج</u> وكذلك نتوهّم انتقال القمر من <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ا</u> إلى نقطة <u class="num">ب</u> ثمّ من نقطة <u class="num">ب</u> إلى نقطة <u class="num">ج</u> وتكون قوس <u class="num">اب</u> التي هي مائة جزء وعشرة أجزاء <span class="txt">||</span></p>
</section>