<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><u class="num">ده</u> كما قد استبان مائة وعشرين جزءا فبذلك المقدار يكون خطّ <u class="num">حد</u> ثلاثة عشر جزءا وستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وعشرين ثانية وبذلك المقدار استبان أنّ خطّ <u class="num">به</u> واحد وعشرون جزءا وثمان وأربعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع وخمسون ❊ وأيضا لأنّ قوس <u class="num">بج</u> واحد وثمانون جزءا وستّ وثلاثون دقيقة تكون زاوية <u class="num">بهج</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي عند الدائرة واحدا وثمانين جزءا وستّا وثلاثينن دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا وكذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">جط</u> واحدا وثمانين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">جهط</u> القائم الزاوية <span class="note"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" dir="ltr" id="n152"> BL 95</small></span>ثلاثمائة وستّين جزءا والقوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي على خطّ <u class="num">هط</u> الباقية لتمام نصف الدائرة ثمانية وتسعون جزءا وأربع وعشرون دقيقة فالخطوط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي توتّرها أمّا خطّ <u class="num">جط</u> فثمانية وسبعون جزءا وأربع وعشرون دقيقة وسبع وثلاثون ثانية بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر <u class="num">هج</u> مائة وعشرين جزءا وبه يكون وتر <u class="num">هط</u> تسعين جزءا وخمسين دقيقة واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">جه</u> ثلاثة عشر جزءا وستّ عشرة دقيقة وعشرين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبه يكون خطّ <u class="num">جط</u> ثمانية أجزاء وأربعين دقيقة وعشرين ثانية وخطّ <u class="num">هط</u> كذالك يكون عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء ودقيقتين وتسعا وأربعين ثانية وبذلك المقدار كان كلّ خطّ <u class="num">هب</u> واحدا وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانيا وأربعين دقيقة وتسعا وخمسين ثانية فيبقى أن يكون خطّ <u class="num">طب</u> بذلك المقدار أحد عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وستّا وأربعين دقيقة وعشر ثوان بالمقدار الذي به كان خطّ <u class="num">جط</u> ثمانية أجزاء وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية فيكون مربّع <u class="num">طب</u> في مثله مائة وثمانية وثلاثين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة وإحدى عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية ومربّع <u class="num">جط</u> في مثله بذلك المقدار يكون خمسة وسبعين جزءا واثنتي عشرة دقيقة وسبعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية فإذا جمعناهما كان منهما مربّع <u class="num">بج</u> في مثله مائتين وثلاثة عشر جزءا وستّا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثمانيا وثلاثين فيكون خطّ <u class="num">بج</u> أربعة عشر جزءا وسبعا وثلاثين دقيقة وعشر ثوان بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين جزءا وخطّ <u class="num">جه</u> ثلاثة عشر جزءا وستّ عشرة دقيقة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وبالمقدار الذي به يكون قطر فلك التدوير مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">بج</u> ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءا وأربعا وعشرين دقيقة وسبعا وثلاثين ثانية وهو يوتّر قوس <u class="num">بج</u> التي هي واحد وثمانون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وستّ وثلاثون فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">بج</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية وسبعين جزءا وأربعا وعشرين دقيقة وسبعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية وقطر فلك التدوير مائة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">ده</u> ستّمائة وثلاثة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وستّا وثلاثين دقيقة وتسعا وثلاثين ثانية وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">جه</u> بذلك المقدار يكون واحدا وسبعين جزءا وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة دقيقة وأربع ثوان ❊ والقوس التي عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون اثنين وسبعين جزءا وستّا وأربعين دقيقة وعشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثوان بالمقدار الذي به يكون فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين وبه تكون قوس <u class="num">جها</u> مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمانية وستّين جزءا وثلاث دقائق فقوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ها</u> الباقية تكون خمسة وتسعين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّ عشرة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية ووترها <u class="num">اه</u> يكون ثمانية وثمانين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وأربعين وسبع عشرة ثانية بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون قطر فلك التدوير مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا وخطّ <u class="num">هد</u> ستّمائة وثلاثة وأربعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وستّ وثلاثون دقيقة وتسع وثلاثون ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>