<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وأيضا لأنّ قد استبان أنّ قوس <u class="num">ها</u> أصغر من نصف دائرة فبيّن أنّ مركز فلك التدوير <span class="txt">||</span> يقع خارجا من قطعة <u class="num">ها</u> فنجعل نقطة <u class="num">ك</u> مركز فلك التدوير ونخرج خطّ <u class="num">دمكل</u> حتّى تكون أيضا <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ل</u> هي البعد الأبعد ونقطة <u class="num">م</u> هي البعد الأقرب فلأنّ مربّع خطّ <u class="num">اد</u> في <u class="num">ده</u> مثل مربّع خطّ <u class="num">لد</u> في <span class="txt">||</span> <u class="num">دم</u> وقد بيّنّا أنّ بالمقدار الذي به يكون قطر فلك التدوير الذي هو خطّ <u class="num">لكم</u> مائة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> <span class="txt">[</span>فيه<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨فبه⟩</span> يكون خطّ <u class="num">اه</u> ثمانية وثمانين جزءا وأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية وخطّ <u class="num">هد</u> بذلك المقدار <span class="txt">||</span> ستّمائة وثلاثة وأربعين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة وتسعا وثلاثين ثانية فبيّن أنّ كلّ <u class="num">اد</u> سبع مائة <span class="txt">||</span> واثنتان وثلاثون جزءا وستّ عشرة دقيقة وستّ وخمسون ثانية فيكون مربّع خطّ <u class="num">اد</u> في <u class="num">ده</u> الذي هو <span class="txt">||</span> مثل مربّع خطّ <u class="num">لد</u> في <u class="num">دم</u> أربع مائة ألف وواحدا وسبعين ألفا وثلاثمائة وأربعة أجزاء وستّا وأربعين <span class="txt">||</span> دقيقة وسبع عشرة ثانية ❊ وأيضا لأنّ مربّع خطّ <u class="num">لد</u> في <u class="num">دم</u> مع مربّع خطّ <u class="num">كم</u> في مثله يكون مثل <span class="txt">||</span> مربّع <u class="num">دك</u> في مثله وخطّ <u class="num">كم</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير يكون بذلك المقدار ستّين جزءا إذا <span class="txt">||</span> زدنا مربّعه الذي هو ثلاثة آلاف وستّمائة على أربع مائة ألف <span class="txt">||</span> وواحد وسبعين ألفا وثلاثمائة وأربعة أجزاء وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span> وسبع عشرة ثانية يكون منه خطّ <u class="num">دك</u> في مثله بذلك <span class="txt">||</span> المقدار أربع مائة ألف وأربعة سبعين ألفا وتسع مائة <span class="txt">||</span> وأربعة أجزاء وستّا وأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية فيكون <span class="txt">||</span> طول خطّ <u class="num">دك</u> الذي هو نصف قطر الفلك الذي عليه يجري <span class="txt">||</span> مركز فلك التدوير الذي مركزه مركز فلك البروج ستّمائة <span class="txt">||</span> وتسعة وثمانين جزءا وثماني دقائق بالمقدار الذي به يكون <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">كم</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير ستّين جزءا <span class="txt">||</span> ولذلك بالمقدار <span class="note"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" dir="ltr" id="n153"> <span>BL 96</span></small></span>الذي به يكون بعد ما بين المركزين مركز <span class="txt">||</span> فلك البروج ومركز فلك التدوير ستّين جزءا فبه يكون <span class="txt">||</span> نصف قطر فلك التدوير خمسة أجزاء وأربع عشرة دقيقة <span class="txt">||</span> بالتقريب وهذا قريب من تلك النسبة التي كانت في الكسوفات <span class="txt">||</span> القديمة التي بيّنّاها قبل هذا بقليل <span class="txt">||</span> ونخرج أيضا في هذه الصورة من نقطة <u class="num">ك</u> التي هي مركز فلك التدوير عمودا على خطّ <u class="num">دها</u> <span class="txt">||</span> عليه <u class="num">كنش</u> ونخرج خطّ <u class="num">اك</u> فلأنّ قد استبان أنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">دك</u> ستّمائة <span class="txt">||</span> وتسعة وثمانين جزءا وثماني دقائق فبه كان أمّا خطّ <u class="num">ده</u> فستّمائة وثلاثة وأربعين جزءا وستّا وثلاثين <span class="txt">||</span> دقيقة وتسعا وثلاثين ثانية وأمّا خطّ <u class="num">نه</u> الذي هو نصف خطّ <u class="num">اه</u> فبذلك المقدار يكون أربعة وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا وعشرين دقيقة وثماني ثوان فلذلك يكون كلّ خطّ <u class="num">دهن</u> بذلك المقدار ستّمائة وسبعة وثمانين جزءا <span class="txt">||</span> وستّا وخمسين دقيقة وسبعا وأربعين ثانية فبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">دك</u> مائة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> <span class="txt">[</span>في<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨فبه⟩</span> يكون أمّا خطّ <u class="num">دن</u> فمائة وتسعة عشر جزءا وسبعا وأربعين دقيقة وستّا وثلاثين ثانية والقوس <span class="txt">||</span> التي عليه يكون مائة وثلاثة وسبعين جزءا وسبع عشرة دقيقة بالتقريب الذي به تكون الدائرة <span class="txt">||</span> المحيطة بمثلّث <u class="num">دكن</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ولذلك تكون زاوية <u class="num">دكن</u> مائة وثلاثة وسبعين <span class="txt">||</span> جزءا وسبع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">دكن</u> تكون مائة وثلاثة وسبعين جزءا وسبع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون لزاويتان القائمتان <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون <span class="txt">||</span> ستّة وثمانين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة وثلاثين ثانية فقوس <u class="num">مهش</u> من دائرة فلك التدوير <span class="txt">||</span> تكون ستّة وثمانين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة وثلاثين ثانية وقوس <u class="num">لاش</u> الباقية من تمام نصف <span class="txt">||</span> الدائرة تكون ثلاثة وسبعين جزءا وإحدى وعشرين دقيقة وثلاثين ثانية وتكون قوس <u class="num">اش</u> بذلك <span class="txt">||</span></p>
</section>