<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">جميع أيّامها ثلاثمائة ألف وأحد عشر ألفا وسبع مائة وثلاثة وثمانين يوما وثلاثا وعشرين ساعة وثلث <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة ونجد هذا الزمان ممّا قدّمنا وضعه من حركات القمر في الأيّام يفضل بعد أدوار <span class="newline txt" data-id=""></span> تامّة بالحركات الوسطى قبل التقويم أمّا في مسير الطول فمائتين وأربعة وعشرين جزءا وستّا وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وأمّا في مسير الاختلاف فاثنين وخمسين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة ❊ فأمّا فضلة مسير <span class="newline txt" data-id=""></span> الطول فإنّا نجدها كما ذكرنا غير مغادرة لما يجتمع من الفضلة التي من قبل أرصادنا الموضوعة <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّا فضلة مسير الاختلاف فإنّا نجدها زائدة سبع عشرة دقيقة ولذلك من قبل وضعنا <span class="newline txt" data-id=""></span> الجداول ولما أردنا من تقويم حركات الأيّام قسمنا هذه السبع عشرة الدقيقة على عدد <span class="newline txt" data-id=""></span> هذه الأيّام الموضوعة فأعطينا اليوم الواحد حصّته إحدى عشرة رابعة وستّا وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> خامسة وتسعا وثلاثين سادسة ونقصنا ذلك من حركة اليوم الواحد الوسطى لمسير الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> المدرك قبل التقويم فوجدنا الباقي المقوّم ثلاثة عشر جزءا وثلاث دقائق وثلاثا وخمسين وستّا <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسين وسبع عشرة وإحدى وخمسين وتسعا وخمسين ثمّ ضعفنا ذلك ووضعناه في الجداول <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.8"><a href="#IV.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.8⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثامن في معرفة موضع القمر بحركاته الوسطى في الطول والاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فلكي نقوّم مواضعها في أوّل سنة من سني تحتنصر في أوّل يوم من شهر <i class="name">ثوث</i> في نصف النهار من شهور القبط <span class="newline txt" data-id=""></span> نأخذ الزمان الذي فيما بين هذا الوقت وبين وقت الزمان الأوسط من الكسوف الثاني من الكسوفات <span class="newline txt" data-id=""></span> الثلاث الأوّل التي هي أقرب إلى هذا الوقت الذي كان كما ذكرنا في السنة الثانية من سني <i class="name">مردقمباد</i> ولثمانية <span class="txt">{عشر}</span> <span class="newline txt" data-id=""></span> يوما خلت من شهر <i class="name">ثوث</i> <span class="note"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" dir="ltr" id="n155"> BL 98</small></span>صبيحة اليوم التاسع عشر قبل نصف الليل بنصف وثلث ساعة معتدلة فنجد <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك سبعا وعشرين سنة مصريّة وسبعة عشر يوما وإحدى عشرة ساعة وسدس ساعة <span class="newline txt" data-id=""></span> بالقول المطلق وبالحقيقة بالتقريب ❊ ونجد ما يقابل هذا الزمان في الجداول بعد أدوار تامّة من الفضلة أمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> في الطول فمائة وثلاثة وعشرين جزءا واثنتين وعشرين دقيقة وأمّا في الاختلاف فمائة وثلاثة أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسا وثلاثين دقيقة فإذا نقصنا ذلك من موضع القمر في الزمان الأوسط من الكسوف الثاني <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ واحد من نظيره الخاصّ له كان ما بقي موضع القمر الأوسط في أوّل سنة من سني تحتنصر في <span class="newline txt" data-id=""></span> أوّل يوم من شهر <i class="name">ثوث</i> وفي نصف النهار ❊ أمّا في الطول ففي أحد عشر جزءا واثنتين وعشرين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> من الثور وأمّا في مسير الاختلاف من البعد الأبعد من فلك التدوير فمائتين وثمانية وستّين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وتسعا وأربعين دقيقة وبيّن أنّ البعد الذي بين الشمس والقمر سبع وثلاثون دقيقة لأنّه قد استبان <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ موضع الشمس كان في ذلك الزمان خمسة وأربعين دقيقة من السمكة ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.9"><a href="#IV.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.9⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع التاسع في معرفة أدوار القمر الوسطى في العرض ومواضعها <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">أمّا أدوار حركات القمر في الطول وفي الاختلاف ومواضعها فقد قوّمناها بهذه الأبواب وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> في العرض فنقول أوّلا إنّا كنّا مخطئين إذ كنّا عملنا كعمل ابرخس وظننّا أنّ يعدّ فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> نفسه ستّمائة وخمسين مرّة بالتقريب ويعدّ دائرة الظلّ مرّتين ونصفا على قدر البعد الأوسط <span class="newline txt" data-id=""></span> في اتّصال القمر بالشمس في الاجتماع والاستقبال فإنّ ذلك إذا كان موضوعا هاكذا وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> قدر ميل فلك القمر المائل معلوما تكون حدود تقسيم الكسوفات معلومة فإنّا إذا أخذنا <span class="newline txt" data-id=""></span> أبعادا كسوفيّة وجدنا من عظم إظلام القمر من الزمان الأوسط من الكسوف حقيقة أدوار <span class="newline txt" data-id=""></span> العقدتين كلتيهما في العرض في الفلك المائل فبالقدر الذي قد تبيّن لنا من الاختلاف وبتمييزنا <span class="newline txt" data-id=""></span> حركات الأدوار من الأدوار الحقّيّة كذلك نجد مواضع أدوار القمر في العرض في الأزمان الوسطى <span class="newline txt" data-id=""></span> من الكسوفات والفضلة التي يفضلها القمر في الزمان الذي بين الكسوفين بعد الأدوار التامّة ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّا الآن فقد اتّخذنا أبوابا حسنة موجودة بغير تلك الأبواب يستغنى بها ولا نحتاج إلى شيء <span class="newline txt" data-id=""></span> ممّا قد قدّمنا وضعه في إدراك المطلوب وبيّنّا بها أنّ الذي كنّا أدركنا من مسير العرض من <span class="newline txt" data-id=""></span> قبل العظم والأبعاد وتلك الجهات كذب وخطأ وقوّمنا ذلك بها وكذلك فعلنا في جهات <span class="newline txt" data-id=""></span> زحل وعطارد حيث بحثنا وحرّكنا أشياء ممّا لم نكن أخذت على حقائقها لأنّا ألقينا أخيرا أرصادا <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>