<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">المقدار التي هي نصف قوس <u class="num">اه</u> سبعة وأربعين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة وثلاثين ثانية بالتقريب فقوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ال</u> الباقية تكون خمسة وأربعين جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقد كان كلّ قوس <u class="num">اب</u> بذلك المقدار مائة جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة ولذلك تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">لب</u> الباقية التي هي كانت بعد القمر من موضع نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد الأبعد في الزمان الأوسط من الكسوف الثاني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضع أربعة وستّين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولأنّه قد استنبان أنّ زاوية <u class="num">دكن</u> ستّة وثمانون جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمان وثلاثون بالتقريب بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وزاوية <u class="num">كدن</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الباقي من تمام الزاوية الواحدة القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة أجزاء واثنتين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وقد كانت كلّ زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ادب</u> بذلك المقدار سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء واثنتين وأربعين فزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">لدب</u> الباقية أربعة أجزاء وعشرون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وهي التي توتّرها قوس من فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تنقص من المسير الأوسط في الطول من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف الذي لقوس <u class="num">لب</u> من فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكان موضع القمر بالمسير الأوسط في الطول وفي الزمان الأوسط من الكسوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني تسعة وعشرين جزءا وثلاثين دقيقة من الكبش لأنّ موضعه بالحقيقة كان خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا وعشر دقائق وهي <span class="note"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" dir="ltr" id="n154"> BL 97</small></span>الأجزاء التي كانت الشمس في مثلها من الميزان <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.7"><a href="#IV.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.7⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السابع في تقويم وسط مسير القمر في الطول ووسط مسيره في الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فلأنّا قد بيّنّا أنّ القمر كان في الكسوف الثاني من الكسوفات الثلاث القديمة في الزمان الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بمسيره الأوسط أمّا في الطول ففي أربعة عشر جزءا وأربع وأربعين دقيقة من السنبلة وأمّا في مسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلاف ففي اثني عشر جزءا وأربع وعشرين دقيقة من البعد الأبعد من فلك التدوير وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضعه في الزمان الأوسط من الكسوف الثاني من كسوفات زماننا الثلاث الحديثة بمسيره <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط كما قد بيّنّا أمّا في الطول ففي تسعة وعشرين جزءا وثلاثين دقيقة من الكبش وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مسير الاختلاف ففي أربعة وستّين وثمان وثلاثين دقيقة من البعد الأعبد فبيّن أنّ في هذا الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي بين الكسوفين يفضل القمر بمسيره الأوسط بعد أدوار تامّة أمّا في الطول فأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا وستّا وأربعين دقيقة وأمّا في مسير الاختلاف فاثنين وخمسين جزءا وأربع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ❊ وكان الزمان الذي بين السنة الثانية من سني <i class="name">مردقمباد</i> ولثمانية عشر يوما خلت من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شهر <i class="name">ثوث</i> من شهور القبط صبيحة اليوم التاسع عشر قبل نصف الليل بنصف وثلث ساعة معتدلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبين السنة التاسعة عشرة من سني <i class="name">اذريانوس</i> ليومين خلوا من شهر شواق من شهور القبط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صبيحة اليوم الثالث قبل نصف الليل بساعة واحدة معتدلة يحيط بثماني مائة سنة وأربع وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة وثلاثة وسبعين يوما وثلاث وعشرين ساعة ونصف وثلث ساعة معتدلة بالقول المطلق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان بالحقيقة بتعديل اختلاف الأيّام بليالها ثلاثا وعشرين ساعة وثلث ساعة وكان عدد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>