<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">غير مشكوك فيها وقد ينبغي لطالبي هذا العلم بالحبّ للحقّ بالحقيقة والمتبحّرين فيه بالبحث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعناية ألّا يجدّدوا تقويم الجهات المتقادمة فقط ممّا وضعته القدماء بما يجدون من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرصاد الحقّيّة التي لا يشكّ فيها ولكن يجدّدوا ويقوّموا خطأ إن كان في شيء ممّا وضعوه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هم ولا يستقبحوا ذلك ولا يستحيوا منه لأنّ الأمر الذي يسلم هذا العلم إليه أمر سماويّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جسيم من أمور الله ومقاديره وإن لم يكن تقويمهم من أنفسهم فقط ولكن من تقويم غيرهم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لهم إلى ما هو أحقّ وأصدق ❊ أمّا الجهات التي تبيّن كلّ واحد ممّا وضعنا فسنذكرها بعد هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من كتاب المجسطي <span class="note"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" dir="ltr" id="n156"> BL 115</small></span>في خواصّ مواضعها وأمّا الآن ليكون ذلك على مراتبه فنردّ القول في تبيين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسير القمر في العرض الذي بابه كما نصف أمّا أوّل فقد طلبنا في تقويم المسير الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي لفلك التدوير في الفلك المائل كسوفين قمريّين من الكسوفات المكتوبة عندنا غير المشكوك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيها كان فيما بينهما من طول الزمان ما كان فيه مقدار أعظم إظلام القمر فيهما متساويين وكانا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميعا في عقدة واحدة من العقدتين وكان خروج القمر في كلّ كسوف منهما إمّا من ناحية الشمال وإمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ناحية الجنوب وكان بعد القمر أيضا في كلّ واحد منهما واحدا فإنّ ذلك إذا كان كذلك يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد مركز القمر بالاضطرار في كلّ واحد من الكسوفين في ناحية واحدة من العقدة الواحدة سواء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن أجل ذلك يكون مسير القمر الحقّيّ في الزمان الذي بين الرصدين محيطا بأدوار في العرض تامّة وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل من الكسوفين الذين أخذنا الذي كان رصده ببابل في سنة إحدى وثلاثين من سني داريوس الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لثلاثة أيّام خلت من شهر طوبي من شهور القبط صبيحة اليوم الرابع في الوسط من ساعة السادسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتبيّن أنّ في ذلك الوقت انكسف من القمر من ناحية الجنوب قدر إصبعين وكان رصد الكسوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثاني بالاكسندريّة الذي كان في سنة تسع من سني <i class="name">اذريانوس</i> لسبعة عشر يوما خلت من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شهر <i class="name">باخون</i> من شهور القبط صبيحة اليوم الثامن عشر قبل نصف اللين بثلاث ساعات وثلث وخمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة وانكسف من القمر في ذلك الوقت سدس قطره من ناحية الجنوب وكان مجاز القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض في عقدة الذنب في كلّ واحد من الكسوفين فإنّ ذلك كذلك يدرك علمه من جميع الجهات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا بعده فقريب من السواء أو من أسفل من الوسط بقليل إلى البعد الأقرب وذلك يستبين ممّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد تقدّم بيانه في الاختلاف ❊ فلأنّ إذا كان انكساف القمر من ناحية الجنوب يكون مركز القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ناحية الشمال من فلك البروج فبيّن أنّ في كلّ واحد من الكسوفين كان بقدر مركز القمر من عقدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذنب سواء ولكن أمّا في الكسوف الأوّل فكان بعد القمر من البعد الأبعد من فلك التدوير مائة جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع عشرة دقيقة فإنّ الزمان الأوسط كان أمّا ببابل فقبل نصف الليل بنصف ساعة وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالاكسندريّة فقبل نصف الليل بساعة واحدة وثلث ساعة معتدلة وكان ما يجتمع من الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من موضع القمر في أوّل زمان تحتنصر إلى هذا الوقت مائتين وستّا وخمسين سنة ومائة يوم واثنين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يوما وعشر ساعات وثلثا ساعة معتدلة وبالحقيقة إذا عدّلت باختلاف ما بين الأيّام بلياليها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشر ساعات وربع ساعة ومن أجل ذلك كان المسير الحقّيّ أنقص من المسير الأوسط بخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وكان بعد القمر في الكسوف الثاني من البعد الأبعد في فلك التدوير مائتين وواحد وخمسين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثا وخمسين دقيقة والذي يجتمع هاهنا من الزمان الذي من موضع القمر إلى الزمان الأوسط من هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكسوف الثاني ثماني مائة سنة وإحدى وسبعون سنة ومائتان وستّة وخمسون يوما وثماني ساعات وخمسا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة وبالحقيقة ثماني ساعات ونصف سدس ساعة ومن أجل ذلك كان المسير الحقّيّ زائدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على المسير الأوسط أربعة أجزاء وثلاثا وخمسين دقيقة فالزمان الذي <span class="note"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" dir="ltr" id="n157"> BL 99</small></span>بين الكسوفين يكون ستّمائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة وخمس عشرة سنة مصريّة ومائة وثلاثة وثلاثين يوما وإحدى وعشرين ساعة ونصف وثلث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعة وكان مسير القمر الحقّيّ في العرض أدوارا تامّة ومسيره الأوسط كان ينقص عن الأدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التامّة الأجزاء التي تجتمع من الاختلافين كليهما تسعة أجزاء وثلاثا وخمسين دقيقة وينقص ممّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد تقدّم وضعه على جهات ما وضع ابرخس من المسير الأوسط في هذا الزمان عن الأدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>