<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">التامّة عشرة أجزاء ودقيقتين بالتقريب فإنّ مسير القمر الأوسط في العرض صار أكثر بتسع <span class="newline txt" data-id=""></span> دقائق فهذا القدر إذا قسمناه على الأيّام التي تجتمع من هذا الزمان مائتي ألف وأربعة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين ألف وستّمائة يوم وتسعة أيّام بالتقريب كان حصّة اليوم الواحد من ذلك ثماني روابع وتسعا <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين خامسة وثماني عشرة سادسة فإذا أردنا ذلك على وسط مسير في العرض قد قدّمنا تبيينه <span class="newline txt" data-id=""></span> وجدنا تقويم وسط مسير القمر في العرض ليوم واحد ثلاثة عشر جزءا وثلاث عشرة دقيقة وخمسا <span class="newline txt" data-id=""></span> وأربعين ثانية وتسعا وثلاثين وثمانيا وأربعين وستّا وخمسين وسبعا وثلاثين ثمّ نضعف ذلك ونضعه <span class="newline txt" data-id=""></span> في الجداول <span class="txt">⟨❊⟩</span> ومن بعد تبييننا بهذه الجهة مسير القمر الأوسط في العرض طلبنا أيضا في <span class="newline txt" data-id=""></span> تقويم مواضعه طول زمان فيما بين كسوفين قمريّين محقّقين غير مشكوك فيهما كان فيهما <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ ما كان في اللذين قبلهما من أبعاد القمر المتساوية والإظلام والناحية التي يكون فيها الكسوفان <span class="newline txt" data-id=""></span> إمّا في الشمال وإمّا في الجنوب وألّا يكونا في تلك العقدة ولكن في المقابلة لها والكسوف الأوّل <span class="newline txt" data-id=""></span> من هاذين الكسوفين هو الكسوف الذي كنّا استعملناه في تبيين الاختلاف وهو الذي كان في <span class="newline txt" data-id=""></span> السنة الثانية من سني <i class="name">مردقمباد</i> ولثمانية عشر يوما خلت من شهر <i class="name">ثوث</i> من شهور القبط صبيحة <span class="newline txt" data-id=""></span> اليوم التاسع عشر أمّا ببابل فهي نصف الليل وأمّا بالاكسندريّة فقبل نصف الليل بنصف وثلث <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة وانكسف من القمر في ذلك الوقت ثلاث أصابع من ناحية الجنوب والكسوف الثاني هو <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي استعمله ابرخس الذي كان في سنة عشرين من سني داريوس الذي كان من بعد <i class="name">فمبوسه</i> <span class="newline txt" data-id=""></span> لثمانية وعشرين يوما خلت من شهر <i class="name">ابيفي</i> من شهور القبط صبيحة اليوم التاسع والعشرين بعد ما <span class="newline txt" data-id=""></span> مضى من الليل ستّ ساعات وثلث ساعة معتدلة فكذلك انكسف من القمر في ذلك الوقت ربع <span class="newline txt" data-id=""></span> قطره من ناحية الجنوب وكان الزمان الأوسط أمّا ببابل فقبل نصف الليل بخمسي ساعة واحدة معتدلة <span class="newline txt" data-id=""></span> لأنّ نصف الليل كان إذ ذاك ستّ ساعات ونصف وربع ساعة بالتقريب وأمّا بالكسندريّة <span class="newline txt" data-id=""></span> فقبل نصف الليل بساعة معتدلة وربع ساعة وكان كلّ واحد من هذين الكسوفين حيث كان القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> في بعده الأبعد وكان الكسوف الأوّل عند عقدة الرأس والكسوف الثاني عند عقدة الذنب وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز القمر أيضا هاهنا في كلا الكسوفين في ناحية الشمال بالسواء من فلك البروج ونخطّ دائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> لفلك القمر المائل عليها <u class="num">ابج</u> على قطر <u class="num">اج</u> وتكون نقطة <u class="num">ا</u> عقدة الرأس ونقطة <u class="num">ج</u> عقدة الذنب ونقطة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">ب</u> أبعد بعد الشمال ونأخذ قوسين متساويين من نقطتي <u class="num">ا</u> <u class="num">ج</u> اللتين هما العقدتان إلى نقطة <u class="num">ب</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> التي هي أبعد بعد الشمال وهما قوسا <u class="num">اد</u> <u class="num">جه</u> ويكون مركز القمر أمّا في الكسوف الأوّل فعلى <span class="newline txt" data-id=""></span> نقطة <u class="num">د</u> وأمّا في الكسوف الثاني فعلى نقطة <u class="num">ه</u> ولكن الزمان الذي من موضع القمر كان في الأصل <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى وسط الكسوف الأوّل سبع وعشرون سنة وسبعة عشر يوما وإحدى عشر ساعة وسدس <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة وحقّيّة ومن أجل ذلك كان بعد القمر من البعد <span class="note"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" dir="ltr" id="n158"> BL 100</small></span>الأبعد من فلك التدوير اثني عشر <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وأربعا وعشرين دقيقة وكان مسير دور القمر الأوسط أكثر من الحقّيّ بتسع وخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وكان الزمان الذي من موضع القمر كان في الأصل إلى وسط الكسوف الثاني مائتين <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسا وأربعين سنة وثلاثمائة يوم وسبعة وعشرين يوما وعشر ساعات ونصف وربع ساعة <span class="newline txt" data-id=""></span> مطلقة معتدلة يكون بالحقيقة عشر ساعات وربع ساعة ومن أجل ذلك كان بعد القمر من البعد <span class="newline txt" data-id=""></span> الأبعد في فلك التدوير جزأين وأربعا وأربعين دقيقة وكان مسير دور القمر الأوسط أكثر من <span class="newline txt" data-id=""></span> الحقّيّ بثلاث عشرة دقيقة والزمان الذي بين الرصدين هو مائتان وثماني عشرة سنة وثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> يوم وتسعة أيّام وثلاث وعشرين ساعة معتدلة وجزء من اثني عشر وتجتمع الفضلة على ما قد تبيّن <span class="newline txt" data-id=""></span> من المسير الأوسط في العرض مائة وستّين جزءا وأربع دقائق ويكون مسير مركز القمر الأوسط من <span class="newline txt" data-id=""></span> أجل ما ذكرنا أمّا في الكسوف الأوّل فعلى نقطة <u class="num">ز</u> وأمّا في الكسوف الثاني فعلى نقطة <u class="num">ح</u> ولأنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">زح</u> مائة جزء وستّون جزءا وأربع دقائق وقوس <u class="num">دز</u> تسع وخمسون دقيقة وقوس <u class="num">هح</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاث عشرة دقيقة تكون قوس <u class="num">ده</u> مائة وستّين جزءا وخمسين دقيقة فقوسا <u class="num">اد</u> <u class="num">هج</u> جميعا <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>