<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">تكونان الناقص عن تمام نصف الدائرة تسعة عشر جزءا وعشر دقائق وكلّ واحدة منهما لأنّهما <span class="newline txt" data-id=""></span> متساويتان تكون بذلك المقدار تسع أجزاء وخمسا وثلاثين دقيقة وهي تلك الأجزاء التي كان مسير <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر الحقّيّ أمّا في الكسوف الأوّل فكان <span class="newline txt" data-id=""></span> ينقص قدر تلك الأجزاء من موضع عقدة الرأس <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّا في الكسوف الثاني فكان يزيد قدر <span class="newline txt" data-id=""></span> تلك الأجزاء على موضع عقدة الذنب فكلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">از</u> تكون عشرة أجزاء وأربعا <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وقوس <u class="num">حج</u> الباقية <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون تسعة أجزاء واثنتين <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة فلذلك كان <span class="newline txt" data-id=""></span> مسير دور القمر الأوسط <span class="newline txt" data-id=""></span> أمّا في الكسوف الأوّل فينقص <span class="newline txt" data-id=""></span> عن موضع عقدة الرأس عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> أجزاء وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> فكان بعده من أبعد بعد الشمال مائتين وثمانين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وفي الكسوف الثاني كان يزيد على عقدة الذنب تسعة أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> بعده من أبعد بعد الشمال ثمانين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة <span class="txt">⟨❊⟩</span> فلأنّ الفضلة في العرض <span class="newline txt" data-id=""></span> التي من الزمان الذي بين موضع القمر في الأصل إلى الزمان الأوسط من الكسوف الأوّل <span class="newline txt" data-id=""></span> مائتين وستّة وثمانون جزءا وتسع عشرة دقيقة إنّ نحن نقصنا هذه الأجزاء من المائتين والثمانين <span class="newline txt" data-id=""></span> الجزء والأربع والثلاثين الدقيقة التي هي لموضع القمر من الكسوف الأوّل بعد أن زدنا عليها <span class="newline txt" data-id=""></span> دورا واحدا يكون ما يبقى هو موضع دور العرض من أبعد بعد الشمال في أوّل سنة من سني تحتنصر <span class="newline txt" data-id=""></span> في أوّل يوم من شهر <i class="name">ثوث</i> من شهور القبط في نصف النهار ثلاثمائة جزء وأربعة وخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وخمس عشرة دقيقة وفي تحصيل ما يكون من حساب اجتماع القمر وامتلائه لأنّا في هذا <span class="newline txt" data-id=""></span> المسير نستغني عن الاختلاف الثاني الذي سنبيّنه وليست بنا حاجة إليه في هذا الموضع <span class="newline txt" data-id=""></span> نضع جداول على تقسيم الأجزاء بخطوط أيضا كما خططنا جداول الشمس ونتّخذ في ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> نسبة الستّين إلى الخمسة الأجزاء والربع ونقسم كما قسمنا في الشمس أمّا الربعين اللذين عن جنبتي <span class="newline txt" data-id=""></span> البعد الأبعد فعلى ستّة أجزاء ستّة أجزاء وأمّا الربعين اللذين عن جنبتي البعد الأقرب فعلى ثلاثة أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاثة أجزاء حتّى تكون <span class="note"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" dir="ltr" id="n159"> BL 101, first column</small></span>أقسام الجداول مثل ما هي في جداول الشمس خمسة وأربعين سطرا <span class="newline txt" data-id=""></span> في العرض في ثلاثة فصول لثلاثة جداول أمّا الجدولين الأوّلين فتكون فيهما أعداد أجزاء الاختلاف وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> الجدول الثالث فتكون فيه حصص ما يصير لخاصّة كلّ واحد من الأعداد من الزيادة والنقصان ويكون <span class="newline txt" data-id=""></span> النقصان في حساب الطول والعرض إذا كان العدد الذي يجتمع من الاختلاف من موضع البعد الأبعد <span class="newline txt" data-id=""></span> في فلك التدوير إلى مائة وثمانين جزءا وتكون الزيادة إذا كان العدد أكثر من مائة وثمانين جزءا وهكذا تخطيط الجداول <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.10"><a href="#IV.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.10⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع العاشر تخطيط جداول اختلاف القمر الأوّل المفرد <span class="newline txt" data-id=""></span><span class="note"><a aria-label="160" class="note txt" href="#n160"></a><small class="note" data-sign="160" dir="ltr" id="n160"> L 63v is the table of the first, simple anomaly of the moon (Toomer, p. 210). BL 101r, second column is blank.</small></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>