<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">سني تحتنصر إلى هذا الزمان ثلاثمائة وخمسا وستّين سنة مصريّة وخمسة وعشرين يوما وثماني عشرة <span class="txt">||</span> ساعة ونصف ساعة مطلقة وبالحقيقة ثماني عشرة ساعة وربع ساعة ونجد موضع الشمس <span class="txt">||</span> في هذا الزمان إذا حسبنا بكلّ جهة من الجهتين اللتين وصفنا ثمانية وعشرين جزءا وثماني عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة من القوس بالحقيقة ونجد موضع القمر بالحركة الوسطى أربعة وعشرين جزءا وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة من التوأمين وبالحقيقة ثمانية وعشرين جزءا وسبع عشرة دقيقة لأنّ بعده كان في الاختلاف <span class="txt">||</span> من أبعد البعد في فلك التدوير مائتين وسبعة وعشرين جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة وذكر أيضا الكسوف <span class="txt">||</span> الذي كان بعد ذلك على عهد <i class="name">فنسطراطس</i> رئيس <i class="name">اثنيس</i> مدينة الحكماء الأربعة وعشرين يوما <span class="txt">||</span> خلت من شهر <i class="name">فامنوث</i> من شهور القبط صبيحة اليوم الخامس والعشرين قال انكسف القمر <span class="txt">||</span> من ناحية المشرق الصيفيّ في دبر الساعة الأولى من الليل وذلك في سنة ثلاثمائة وستّ وستّين من سني <span class="txt">||</span> تحتنصر لأربعة وعشرين يوما خلت من شهر <i class="name">فامنوث</i> صبيحة اليوم الخامس والعشرين قبل نصف <span class="txt">||</span> الليل بخمس ساعات ونصف ساعة زمانيّة ولأنّ الشمس كانت في آخر التوأمين كانت أزمنا الساعة <span class="txt">||</span> الليليّة ببابل اثني عشر زمانا فالخمس الساعات والنصف الساعة تكون أربع ساعات <span class="note" data-off="n162"><a aria-label="162" class="note txt" href="#n162"></a><small class="note" data-sign="162" dir="ltr" id="n162"> <span>BL 103: وخمس</span></small></span>وخمسي <span class="txt">||</span> ساعة معتدلة فأوّل وقت الكسوف كان بعد نصف نهار اليوم الرابع والعشرين بسبع ساعات <span class="txt">||</span> وثلاثة أخماس ساعة معتدلة ولأنّ كلّ زمان الكسوف كان ثلاث ساعات كما هو مكتوب فبيّن <span class="txt">||</span> أنّ الزمان الأوسط كان بعد تسع ساعات وعشر ساعة معتدلة فكان ينبغي أن يكون بالاكسندريّة <span class="txt">||</span> بعد نصف نهار اليوم الرابع والعشرين بثماني ساعات وربع ساعة بالتقريب وأيضا يكون الزمان <span class="txt">||</span> الذي من موضع الشمس والقمر كانا في الأصل إلى هذا الوقت ثلاثمائة وخمسا وستّين سنة ومائتي <span class="txt">||</span> يوم وثلاثة أيّام وثماني ساعات وربع ساعة مطلقة معتدلة وبالحقيقة سبع ساعات ونصف <span class="txt">||</span> وثلث ساعة وفي هذا الزمان نجد موضع الشمس الحقّيّ واحدا وعشرين جزءا وستّا وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span> من التوأمين ونجد موضع القمر بالمسير الأوسط ثلاثة وعشرين جزءا وثمانيا وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> من القوس وبالحقيقة واحدا وعشرين جزءا وثمانيا وأربعين دقيقة لأنّ بعده كان في الاختلاف <span class="txt">||</span> من البعد الأبعد في فلك التدوير سبعة وعشرين جزءا وسبعا وثلاثين دقيقة ويكون ما يجتمع من طول <span class="txt">||</span> زمان ما بين الكسوف الأوّل وبين الكسوف الثاني مائة وسبعة وسبعين يوما وثلاث عشرة ساعة <span class="txt">||</span> وثلاثة أخماس ساعة معتدلة وأجزاء الشمس التي سارتها في هذه الأيّام مائة وثلاثة وسبعين جزءا <span class="txt">||</span> وثمانيا وعشرين دقيقة ❊ وكان تبيين ما عمل ابرخس أنّ طول هذا الزمان الذي بين الكسوفين <span class="txt">||</span> مائة وسبعة وسبعين يوما وثلاث عشرة ساعة ونصف وربع ساعة معتدلة ومسير الشمس <span class="txt">||</span> فيه مائة وثلاثة وسبعون جزءا غير ثمن جزء وذكر أنّ الكسوف الثالث أيضا كان على عهد اوندرس <span class="txt">||</span> رئيس <i class="name">اثنيس</i> مدينة الحكماء الستّة عشر يوما خلت من شهر <i class="name">ثوث</i> صبيحة اليوم السابع عشر <span class="txt">||</span> وقال إنّ القمر انكسف كلّه من ناحية المشارق الصيفيّة بعد أربع ساعات مضت من أوّل <span class="txt">||</span> الليل وكان ذلك في سنة ثلاثمائة وسبع وستّين من سني تحتنصر لستّة عشر يوما خلت من شهر <span class="txt">||</span> <i class="name">ثوث</i> صبيحة اليوم السابع عشر قبل نصف الليل ساعتين ونصف ساعة ولأنّ الشمس كانت <span class="txt">||</span> في جزأين من القوس تكون الساعة الواحدة الليليّة ببابل ثمانية عشر زمانا بالتقريب فالساعاتان <span class="txt">||</span> والنصف الساعة الزمانيّة تكون ثلاث ساعات معتدلة فلذلك كان أوّل الكسوف بعد نصف <span class="txt">||</span> نهار لليوم السادس عشر بتسع ساعات ولأنّ القمر انكسف كلّه كان زمانه أربع <span class="txt">||</span> ساعات معتدلة وبيّن أنّ زمانه الأوسط بعد نصف نهار اليوم السادس عشر بإحدى عشرة <span class="txt">||</span> ساعة فكان ينبغي أن يكون الزمان الأوسط من الكسوف الاكسندريّة بعد عشر ساعات <span class="txt">||</span> وسدس ساعة معتدلة تمضي بعد نصف نهار اليوم السادس عشر والزمان الذي من <span class="txt">||</span> موضعي الشمس والقمر كانا في الأصل إلى هذا الوقت ثلاثمائة سنة وستّ وستّون سنة <span class="txt">||</span> مصريّة وخمسة عشر يوما وعشر ساعات وسدس ساعة معتدلة مطلقة وبالحقيقة <span class="txt">||</span></p>
</section>