<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="IV.11"><a href="#IV.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.11⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الحادي عشر في أنّ مقدار اختلاف القمر ليس من قبل اختلاف الجهتين <span class="newline txt" data-id=""></span> ولكن من قبل اختلاف الحساب والتوهّم في قول ابرخس <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">إنّ اختلاف أقدار اختلاف القمر في رأي ابرخس ليس من قبل اختلاف الجهات ولكن من قبل اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> الآراء وإذ هذا على ما قد تبيّن فبحقّ نطلب لأيّ سبب في الكسوفات القمريّة التي وضعها ابرخس <span class="newline txt" data-id=""></span> في البحث عن هذا الاختلاف لا تكون النسبة تشبه النسبة التي بينّاها نحن ولا توافق النسبة الأولى <span class="newline txt" data-id=""></span> التي قد تبيّنت بجهة فلك مركز الخارج النسبة الثانية التي بجهة فلك التدوير أمّا في التبيين <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوّل فإنّه يجمع نسبة نصف قطر فلك مركز الخارج إلى الخطّ الذي بين المركزين مركزه ومركز فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> البروج التي هي نسبة ثلاثة آلاف ومائة وأربعة وأربعين جزءا إلى ثلاثمائة وسبعة عشر جزءا وثلثي <span class="newline txt" data-id=""></span> جزء بالتقريب وهي نسبة الستّين إلى الستّة والخمس عشرة دقيقة وأمّا التبيين الباقي فإنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> يجمع نسبة الخطّ الذي يخرج من مركز فلك البروج إلى مركز فلك التدوير إلى نصف قطر فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> وهي نسبة الثلاثة الآلاف والمائة والاثنين والعشرين والنصف إلى المائتين والسبعة والأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> والنصف وهي نسبة الستّين إلى الأربعة الأجزاء والستّ والأربعين الدقيقة وأكثر ما تصير النسب <span class="newline txt" data-id=""></span> من الاختلاف أمّا نسبة الستّين إلى الستّة الأجزاء والربع الجزء فخمسة أجزاء وتسعة وأربعين وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> نسبة الستّين إلى الأربعة الأجزاء والستّ والأربعين الدقيقة فأربعة أجزاء وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> فأمّا ما وضعنا نحن فإنّ نسبة الستّين إلى الخمسة الأجزاء والربع الجزء إنّما تصير هذا الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> الموضوع خمسة أجزاء بالتقريب <span class="txt">⟨❊⟩</span> وقد تبيّن لنا بما تقدّم من القول قبل هذا بقليل أنّ هذا الخطأ الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> لحقّ ليس من قبل اختلاف الجهتين كما ظنّ بعض الناس لأنّ كلّما ترى في كلّ واحدة منهما <span class="newline txt" data-id=""></span> فقد يرى في الأخرى مثله غير مغادر وإن أردنا مع بيان ذلك بالقول تبيينه <span class="note"><a aria-label="161" class="note txt" href="#n161"></a><small class="note" data-sign="161" dir="ltr" id="n161"> BL 102</small></span>بالأعداد <span class="newline txt" data-id=""></span> والحساب فقد نجد النسبة واحدة في الجهتين جميعا إذا نحن صمدنا للشيء الواحد ممّا <span class="newline txt" data-id=""></span> يعرض فيهما ولم نصمد لأشياء مختلفة كما فعل ابرخس وقد يمكن إذا كانت الكسوفات <span class="newline txt" data-id=""></span> مختلفة أن يكون الخطأ إمّا من قبل الأرصاد نفسها وإمّا من قبل حساب طول الزمان فقد نجد <span class="newline txt" data-id=""></span> في تلك الكسوفات أمّا المقابلات فصحيحة الأرصاد وموافقة لما بيّنّا من المقابلات <span class="newline txt" data-id=""></span> بالجهتين بالحركة الوسطى وبحركة الاختلاف وأمّا حساب طول الزمان الذي به يستبين النسب <span class="newline txt" data-id=""></span> فقد نجده لم يستقص بالعناية وسنبيّن كلّ واحد من هذين ونبتدئ من الثلاث الكسوفات الأول <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّ ابرخس يذكر أنّ هذه الثلاث الكسوفات ممّا صار إليه من الكسوفات التي كانت أرصادها <span class="newline txt" data-id=""></span> ببابل وإنّ أوّل كسوف منها كان إذ كان <i class="name">فنسطراطس</i> واليا على <i class="name">اثنيس</i> مدينة <span class="newline txt" data-id=""></span> الحكماء في شهر <i class="name">سبينذونس</i> وذكر أنّ القمر إذ ذاك نقص من دائرته جزء وصغير من ناحية <span class="newline txt" data-id=""></span> المشرق والصيفيّ لنصف ساعة بقيت من الليل وقال أيضا إنّه <span class="txt">[</span>انكشف<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨انكسف⟩</span> ثمّ غاب وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا الزمان في سنة ثلاثمائة وستّ وستّين من سني تحتنصر وكما ذكر هو أيضا لستّة وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> يوما خلت من شهر <i class="name">ثوث</i> صبيحة اليوم السابع والعشرين بعد نصف الليل بخمس ساعات <span class="newline txt" data-id=""></span> ونصف ساعة زمانيّة لأنّه إنّما كان بقي من الليل نصف ساعة ولأنّ الشمس إذ ذاك كانت في <span class="newline txt" data-id=""></span> آخر القوس ببابل كانت أزمان الساعة الليليّة ثمانية عشر زمانا وكان الليل أربع عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة وخمسي ساعة فالخمس الساعات والنصف الساعة الزمانيّة تصير ستّ <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعات وثلاثة أخماس ساعة معتدلة فكان أوّل الكسوف بعد نصف نهار اليوم السادس <span class="newline txt" data-id=""></span> والعشرين بثماني عشرة ساعة وثلاثة أخماس ساعة معتدلة فلأنّ الذي يكسف من القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> كان جزءا صغيرا كان ينبغي أن يكون كلّ زمان الكسوف ساعة ونصف ساعة بالتقريب <span class="newline txt" data-id=""></span> وبيّن أنّ الزمان الأوسط كان بعد تسع عشرة ساعة وثلث ساعة معتدلة فكان الزمان <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوسط من الكسوف أيضا بالاكسندريّة بعد نصف نهار اليوم السادس والعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> بثماني عشرة ساعة ونصف ساعة معتدلة ويكون الزمان الذي من موضع القمر في أوّل سنة من <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>