<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">بعد ثماني ساعات وثلث ساعة مضت من الليل وذلك بعد نصف الليل ساعتين وثلث ساعة <span class="txt">||</span> زمانيّة فلأنّ الشمس كانت في النصف من العذراء تكون الساعة اليليّة بالاكسندريّة <span class="txt">||</span> أربعة عشر زمانا <span class="note"><a aria-label="164" class="note txt" href="#n164"></a><small class="note" data-sign="164" dir="ltr" id="n164"> BL 105</small></span>وخمسي زمان فالساعتان والثلث الساعة الزمانيّة تكون ساعتين <span class="txt">||</span> معتدلتين وربع ساعة بالتقريب ❊ ولذلك كان الزمان الأوسط من الكسوف بعد نصف نهار <span class="txt">||</span> اليوم الخامس بأربع عشرة ساعة وربع ساعة معتدلة وكان الزمان أيضا الذي من <span class="txt">||</span> موضعي الشمس والقمر كانا في الأصل إلى هذا الوقت خمس مائة سنة وسبعا وأربعين سنة <span class="txt">||</span> وثلاثمائة وأربعة وثلاثين يوما وأربع عشرة ساعة وربع ساعة مطلقة معتدلة وبالحقيقة <span class="txt">||</span> ثلاث عشرة ساعة ونصف وربع ساعة ونجد موضع الشمس في ذلك الزمان الحقيقة خمسة عشر <span class="txt">||</span> جزءا واثننتي عشرة دقيقة من العذراء وموضع القمر بمسيره الأوسط عشرة أجزاء وأربعا <span class="txt">||</span> وعشرين دقيقة من السمكة وبالحقيقة خمسة عشر جزءا وثلاث عشرة دقيقة من السمكة <span class="txt">||</span> لأنّ بعده كان في الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير مائتين وتسعة وأربعين جزءا وتسع <span class="txt">||</span> دقائق وكان الزمان الذي بين الكسوفين الثاني والثالث مائة وستّة وسبعين يوما وخمسي ساعة <span class="txt">||</span> معتدلة ❊ وأجزاء الشمس مائة وثمانية وستّين جزءا وخمسا وخمسين دقيقة وطول هذا الزمان <span class="txt">||</span> على ما وضع ابرخس أيضا أمّا الأيّام فمائة وستّة وسبعون يوما وساعة وثلث ساعة <span class="txt">||</span> معتدلة وأمّا أجزاء الشمس فمائة وثمانية وستّون جزءا وثلاث وثلاثون دقيقة فقد تبيّن هاهنا <span class="txt">||</span> أيضا في هذا الزمان خطأ أمّا في الأجزاء فخمس وسدس جزء بالتقريب وأمّا في الأيّام فنصف <span class="txt">||</span> وثلث وعشر ساعة بالتقريب وهذا الخطأ الذي ذكرنا قد يمكن أن يدخل الاختلاف <span class="txt">||</span> الكبير البيّن في النسبة في الجهة فقد استبان بالعيان سبب هذا الاختلاف وإنّا بالثقة <span class="txt">||</span> مستعمل ما قد قدّمنا نحن بيانه من حساب الاختلاف الذي في مقابلات الشمس والقمر <span class="txt">||</span> وقد وجدنا هذه الكسوفات متّفقة بالجهات التي وصفنا ❊ تمّ القول الرابع من كتاب المجسطي <span class="txt">||</span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="V"><a href="#V" title="Link"></a><span class="txt">⟨V⟩</span></h2>
<p dir="rtl">القول الخامس من كتاب المجسطي وما فيه من أنواع العلم وهي تسعة عشر نوعا <span class="txt">||</span> النوع الأوّل في صنعة آلة من حلق توجد بها الكواكب وتعرف مواضعها في الطول والعرض <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني في معرفة جهة اختلاف القمر المضعّف <span class="txt">⟨❊⟩</span> أنوع الثالث في معرفة قدر اختلاف القمر <span class="txt">||</span> الذي من قبل الشمس <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع في معرفة نسبة ما بين المركزين مركزي الفلك القمريّ وفلك البروج <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس في معرفة انحراف فلك التدوير القمريّ إلى النواحي <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السادس كيف يعلم مسير <span class="txt">||</span> القمر الحقّيّ بالخطوط المساحيّة من قبل حركات الأدوار <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع في معرفة وضع جداول <span class="txt">||</span> اختلاف القمر الكلّيّ <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثامن في وضع جدول اختلاف القمر الكلّيّ <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع التاسع في معرفة <span class="txt">||</span> الحساب الكلّيّ القمريّ <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع العاشر في أنّ الاختلاف الذي يكون في الاجتماع أو الاستقبال <span class="txt">||</span> من قبل فلك مركز الخارج القمريّ ليس له كبير قدر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الحادي عشر في اختلاف المنظر الذي <span class="txt">||</span> يعرض في القمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني عشر في صنعة آلة يعرف بها اختلاف منظر القمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث عشر <span class="txt">||</span> في تبيين أبعاد القمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع عشر في معرفة ما يرى في الاجتماع والاستقبال من قدر قطر <span class="txt">||</span> الشمس وقطر الظلّ القمريّ <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس عشر في معرفة البعد الشمسيّ وما يستبين معه <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السادس عشر في معرفة عظم الشمس والقمر <span class="note"><a aria-label="165" class="note txt" href="#n165"></a><small class="note" data-sign="165" dir="ltr" id="n165"> BL 106</small></span>والأرض <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع عشر في معرفة <span class="txt">||</span> تقسيم اختلاف المنظر الذي للشمس والقمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثامن عشر لجداول اختلاف المنظر <span class="txt">||</span> النوع التاسع عشر في معرفة تمييز اختلاف المناظر وتحصيلها <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.1"><a href="#V.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.1⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الأوّل في صنعة آلة من حلق توجد بها الكواكب <span class="txt">||</span> وتعرف مواضعها في الطول والعرض <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">أمّا فيما يعرض من اتّصال القمر بالشمس في الاجتماعات والمقابلات وما فيهما من <span class="txt">||</span> الكسوفات فقد <span class="txt">[</span>نجدنا<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨نجد ما⟩</span> نكتفي في ذلك بجهة ما وضعنا من الاختلاف الأوّل المفرد <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>