<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">تسع ساعات ونصف وثلث ساعة ونجد في ذلك الزمان موضع الشمس الحقّيّ سبعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وثلاثين دقيقة من القوس وموضع القمر بمسيره الأوسط سبعة عشر جزءا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة من التوأمين وبالحقيقة سبعة عشر جزءا وثمانيا وعشرين دقيقة لأنّ بعده في الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة وواحدا وثمانين جزءا واثنتي عشرة دقيقة ويجتمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> طول الزمان الذي بين الكسوف الثاني والكسوف الثالث فيكون مائة وسبعة وسبعين يوما وساعتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معتدلتين ويكون مسير الشمس فيه مائة وخمسة وسبعين جزءا وأربعا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان ابرخس قد جعل طول هذا الزمان أيضا مائة وسبعة وسبعين يوما وساعة وثلثي ساعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأجزاء الشمس <span class="note"><a aria-label="163" class="note txt" href="#n163"></a><small class="note" data-sign="163" dir="ltr" id="n163"> BL 104</small></span>مائة وخمسة وسبعين جزءا وثمن جزء وقد يرى في حسابه لهذا الزمان خطأ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا في الأيّام فثلث ساعة معتدلة وأمّا في الأجزاء فثلاثة أخماس جزء بالتقريب وليس الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يدخل هذا الخطأ من الاختلاف في أقدار النسب بصغير <span class="txt">⟨❊⟩</span> وننتقل إلى الكسوفات الثلاث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآجيرة التي وضعها وذكر أنّ أرصادها كانت بالاكسندريّة ويقول إنّ الكسوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل منها كان في سنة أربع وخمسين من دور <i class="name">قللبس</i> الثاني لستّة عشر يوما خلت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من شهر <i class="name">مسورى</i> وبدأ القمر في ذلك الوقت ينكسف قبل طلوعه بنصف ساعة وتمّ آخر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كسوفه في وسط الساعة الثالثة فكان الزمان الأوسط في ابتداء الساعة الثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقبل نصف الليل بخمس ساعات زمانيّة ومعتدلة لأنّ الشمس كانت في آخر العذراء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلذلك كان الزمان الأوسط من الكسوف بالاكسندريّة بعد نصف نهار اليوم السادس عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بسبع ساعات معتدلة وكان الزمان من موضعي الشمس والقمر كانا في الأصل في أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سني تحتنصر إلى هذا الوقت خمس مائة سنة وستّا وأربعين سنة مصريّة وثلاثمائة وخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين يوما وسبع ساعات مطلقة معتدلة وبالحقيقة ستّ ساعات ونصف ساعة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونجد أيضا موضع الشمس في ذلك الوقت بالحقيقة ستّة وعشرين جزءا وستّ دقائق من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العذراء وموضع القمر بمسيره الأوسط اثنين وعشرين جزءا من السمكة وبالحقيقة ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا وسبع دقائق لأنّ بعده كان في الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة جزء وثلاث عشرة دقيقة وذكر أنّ الكسوف الثاني كان في سنة خمس وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ذلك الدور لتسعة أيّام خلت من شهر <i class="name">ماشير</i> من شهور القبط وكان ابتداؤه بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمس ساعات وثلث ساعة مضت من الليل وانكسف القمر كلّه وكان ابتداء الكسوف بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف نهار اليوم التاسع بإحدى عشرة ساعة وثلث ساعة معتدلة لأنّ الشمس أيضا كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في آخر السمكة وكان الزمان الأوسط بعد ثلاث عشرة ساعة وثلث ساعة معتدلة من أجل أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر كان انكسف كلّه والزمان الذي من موضعي الشمس والقمر كانا في الأصل إلى هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوقت خمس مائة سنة وسبع وأربعون سنة ومائة وثمانية وخمسون يوما وثلاث عشرة ساعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث ساعة معتدلة وحقّيّة بالتقريب ❊ وكذلك نجد موضع الشمس في ذلك الوقت ستّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا وسبع عشرة دقيقة من السمكة ونجد موضع القمر بمسيره الأوسط جزءا واحدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبع دقائق من الميزان وبالحقيقة ستّة وعشرين جزءا وستّ عشرة دقيقة من العذراء لأنّ بعده كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة جزء وتسعة أجزاء وثمانيا وعشرين دقيقة ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان الذي بين الكسوفين الأوّل والثاني مائة يوم وثمانية وسبعين يوما وستّ ساعات ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث ساعة معتدلة وأجزاء الشمس مائة وثمانين جزءا وإحدى عشرة دقيقة وكان فيما بيّن ابرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ هذا الزمان مائة وثمانية وسبعون يوما وستّ ساعات معتدلة وأنّ أجزاء الشمس مائة وثمانون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وعشرون دقيقة وذكر أنّ الكسوف الثالث كان أيضا في سنة خمس وخمسين من الدور الثاني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لخمسه أيّام مضت من شهر <i class="name">مسورى</i> من شهور القبط وكان ابتداء الكسوف بعد ستّ ساعات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلثي ساعة مضت من الليل وانكسف القمر كلّه وذكر أنّ الزمان الأوسط من الكسوف كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>