<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وإن لم نستعمل غيره وحده فقط أمّا في تقسيم حركات القمر في غير الاجتماعات والمقابلات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الأشكال فليس يكتفي فيها بذلك لأنّا قد نجد للقمر اختلافا ثانيا كما قد ذكرنا من قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إبعاده من الشمس وهذا الاختلاف الثاني قد يعود ويستوي مع الاختلاف الأوّل في الاتّصالين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميعا أعني الاجتماع والاستقبال وأكثر ما يكون هذا الاختلاف الثاني في التربيعين جميعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين عن جنبتي الامتلاء وصرنا إلى العلم بذلك والتصديق به ممّا وضع ابرخس من الأرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المكتوبة لأدوار القمر وممّا وجدنا نحن بالآلات التي اتّخذناها لهذا ومثله وصنعتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما نصف <span class="txt">⟨❊⟩</span> أخذنا حلقتين مقتدري العظم محكمتي الجرد مربّعتي السطوح متساويتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متشابهتين من كلّ وجه فركّبنا إحداهما في الأخرى في موضعين متقابلين على زوايا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قائمة على سطوحهما وتوهّمنا إحداهما فلك البروج وتوهّمنا الأخرى فلك نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار إذا كان هو المخطوط على أقطاب الفلكين قطبي فلك معدّل النهار وقطبي فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ أخذنا من ضلع مربّعها النقطتين اللتين تحدّان قطبي فلك البروج وأوتدنا فيهما وتدين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مستديرين مستويي الغلظ متساويين نافذين من السطحين الظاهر والباطن ثابتين فيهما وركّبنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيهما حلقة أخرى على السطح الظاهر مماسّة بسطحها الباطن لسطحي الحلقتين المركّبتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الظاهرين في كلّ موضع ومن كلّ وجه مماسّة صحيحة وجعلناها سلسة المدار والمجرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول على قطبي فلك البروج اللذين ذكرنا وكذلك ركّبنا حلقة أخرى فيهما في السطح <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباطن مماسّة أيضا بسطحها الظاهر لسطحي الحلقتين المركّبتين الباطنين مماسّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صحيحة في كلّ موضع ومن كلّ وجه سلسة المدار والمجرى كالأخرى في الطول وعلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القطبين اللذين عليهما حركة الحلقة الخارجة وقسّمنا هذه الحلقة الداخلة وأيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحلقة التي بدل فلك البروج كلّ واحدة منهما ثلاثمائة وستّين جزءا قسمة الدائرة وبكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما أمكن من أجزاء الأجزاء وركّبنا أيضا حلقة أخرى صغيرة دقيقة فيها ثقبان متقابلان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نافذان في باطن الحلقة الداخلة لكي يكون مدارها ومجراها في السطح الباطن من الحلقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الداخلة إلى كلّ واحد من الأقطاب الموضوعة من أجل رصد العرض ❊ ومن بعد أن صارت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الحلق كما ذكرنا عمدنا إلى القوس التي بين القطبين قطب فلك البروج وقطب معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار التي قد بيّنّاها فيما تقدّم فأخذنا قدرها من كلّ واحد من قطبي فلك البروج في فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف النهار المتوهّم عليه أنّه مخطوط على الأقطاب <span class="txt">[</span>وتعلمنا<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وعلّمنا⟩</span> هنالك علامتين متقابلتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا وركّبناهما في قطبين <span class="txt">{مستورين}</span> في حلقة أخرى تشبه حلقة فلك نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي بيّنّاها في أوّل كتاب المجسطي في أرصاد القوس التي بين المنقلبين من فلك نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لكي إذا <span class="note"><a aria-label="166" class="note txt" href="#n166"></a><small class="note" data-sign="166" dir="ltr" id="n166"> BL 108</small></span>صارت هذه الحلقة ثابتة في ذلك الموضع الذي كانت تلك الحلقة فيه أعني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا صارت قائمة على سطح الأفق وعلى ارتفاع قطب خاصّة الموضع المسكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكانت أيضا موازية لسطح الفلك الذي هو بالطبيعة فلك نصف النهار كان مدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحلق الداخلة فيها ومجراها كلّها بأسرها على قطبي معدّل النهار من المشرق إلى المغرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تابعة لانتقال حركة الكلّ الأولى ❊ فإذا نصبنا الآلة على هذه الصفة فكلّما أمكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن تكون الشمس والقمر جميعا ظاهرين فوق الأرض أمّا الحلقة الجارية على قطبي فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج الخارجة فإنّا نقيمها على جزء الشمس الموجود في تلك الساعة بالتقريب وندير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حلقة الفلك المخطوط على الأقطاب لكي إذا كان موضع تقاطع الحلقتين الذي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء الشمس واقعا على الشمس بالحقيقة صارت الحلقتان حلقة فلك البروج وحلقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلك المخطوط على قطبيه يظلّان جميعا أنفسهما وإن كان بدل الشمس نجم يبصر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من النجوم التي تقاس ويعلم موضعه فإذا كانت عين الناظر الواحدة على ضلع من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أضلاع الحلقة الخارجة وعلى الموضع الذي يرى النجم منه الذي على جزء فلك البروج الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>