<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فيه النجم صار النجم بالضلع والموضع المقابل المحاذي لذلك الضلع والموضع من الحلقة <span class="txt">||</span> كأنّه لاصق بالضلعين وفي سطحهما وأمّا الحلقة الأخرى الداخلة المقسومة من هذه <span class="txt">||</span> الآلة فنديرها عند ذلك إلى القمر أو غيره ممّا نطلب لكي مع رؤيتنا للشمس أو غيرها <span class="txt">||</span> من النجوم نرى القمر أو غيره ممّا نطلب من الثقبين جميعا اللذين في الحلقة المركّبة <span class="txt">||</span> في باطن الحلقة الداخلة المقسومة فإنّا كذلك نعلم موضع القمر أو غيره من الكواكب <span class="txt">||</span> التي نطلب في الطول من أجزاء فلك البروج من أجزاء الحلقة التي توهّمناها فلك البروج <span class="txt">||</span> وقسّمتها في القوّة على قسمته ونعلم كم بعد القمر أو الكواكب من فلك البروج <span class="txt">||</span> إلى الشمال أو إلى الجنوب وفي الفلك المخطوط على قطبي فلك البروج من الأجزاء التي نجد <span class="txt">||</span> في الحلقة الداخلة المقسومة وبالبعد الذي بين وسط الثقب الذي فوق الأرض <span class="txt">||</span> في الحلقة الصغيرة التي تدار وبين الخطّ الذي هو وسط نطاق البروج <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.II"><a href="#V.II" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.II⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثاني في معرفة جهة اختلاف القمر المضعّف <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">أمّا بالرصد المطلق فقد نجد أبعاد القمر من الشمس ممّا وضع ابرخس من الأرصاد <span class="txt">||</span> المكتوبة ومن الأرصاد التي رصدنا نحن بالحساب والجهة الموضوعة مرّة موافقة <span class="txt">||</span> متّفقة ومرّة مخالفة مختلفة ومرّة يقلّ ذلك ومرّة يكثر فلمّا طالت عنايتنا وطلبنا <span class="txt">||</span> على مرتبة هذا الاختلاف ولم ينقطع طلبنا له في زمان متّصل أمّا في اتّصال الاجتماع <span class="txt">||</span> والاستقبال أبدا فوجدناه إمّا بغير اختلاف محسوس وإمّا باختلاف قليل بقدر ما <span class="txt">||</span> يمكن أن يكون ذلك من اختلاف منظر القمر وأمّا في التربيعين كليهما اللذين عن جنبتي <span class="txt">||</span> الامتلاء فإمّا كان الاختلاف قليلا وإمّا لم يكن له اختلاف البتّة وذلك إذا كان القمر إمّا <span class="txt">||</span> في البعد الأبعد وإمّا في بعده الأقرب في فلك التدوير وأمّا الاختلاف الأكبر فإنّما يكبر <span class="txt">||</span> إذا كان القمر في موضعي مسيره الأوسط اللذين فيما بين البعدين في الوسط من النصفين <span class="txt">||</span> جميعا فإنّ هنالك أكثر ما يكون الاختلاف الذي من قبل الاختلاف الأوّل وإنّ الاختلاف <span class="txt">||</span> الأوّل إذا كان القمر في أيّ التربيعين كان وفي النصف <span class="note"><a aria-label="167" class="note txt" href="#n167"></a><small class="note" data-sign="167" dir="ltr" id="n167"> BL 112: في النصف من فلك <span class="txt">⟨112⟩</span> تدويره الذي</small></span>الذي فيه المسير الناقص يكون <span class="txt">||</span> موضعه أكثر نقصانا من المحسوب من النقصان الأوّل في غير التربيعين وإذا كان القمر في أيّ <span class="txt">||</span> التربيعين كان وفي النصف الذي فيه المسير الزائد يكون موضعه كذلك أيضا أكثر زيادة على <span class="txt">||</span> قدر كثرة الزيادة والنقصان الأوّل حتّى أنّا لما وجدنا من ذلك ظننّا أنّ لفلك تدوير القمر فلكا <span class="txt">||</span> خارج المركز يدور عليه وأنّ القمر إذا كان في الاجتماع والامتلاء يكون في بعده الأبعد وإذا <span class="txt">||</span> كان في التربيعين كليهما يكون في بعده الأقرب ❊ ولعرض ذلك إذا كان تقويم الجهة <span class="txt">||</span> الأولى كما نصف نتوهّم في سطح فلك القمر المائل فلكا يكون مركزه مركز فلك البروج <span class="txt">||</span> ويكون يقدمه كما كان أوّلا من أجل العرض على قطبي فلك البروج بقدر زيادة حركة العرض <span class="txt">||</span> على حركة الطول ويكون مسير القمر أيضا فلك التدوير في قوس بعده الأبعد إلى خلاف توالي <span class="txt">||</span> البروج على ما يتبع عودة الاختلاف الأوّل وفي هذا السطح الذي لفلك القمر المائل حركتان <span class="txt">||</span> في جهتين مختلفتين كلّ واحدة منهما مستوية في نفسها وكلتيهما على مركز فلك البروج <span class="txt">||</span> وإحداهما تدير مركز فلك التدوير إلى توالي البروج على ما <span class="txt">[</span>تبيع<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨تتبع⟩</span> حركة العرض والأخرى تدير <span class="txt">||</span> مركز الفلك الخارج المركز وبعده الأبعد الذي في ذلك السطح الذي عليه يكون مركز فلك <span class="txt">||</span> التدوير أبدا وتكون إدارتها له إلى خلاف توالي البروج بقدر زيادة بعد ما بين الشمس <span class="txt">||</span> والقمر المضعّف على حركة العرض أعني بذلك زيادة ما بين حركة القمر الوسطى في الطول <span class="txt">||</span> وبين حركة الشمس الوسطى في الطول مثلا أقول حتّى تكون في اليوم الواحد حركة <span class="txt">||</span> مركز فلك التدوير هي حركة العرض ثلاثة عشر جزءا وأربع عشرة دقيقة بالتقريب على <span class="txt">||</span> توالي البروج ويكون مركز فلك التدوير يرى مسيره في فلك البروج هو حركة الطول التي هي ثلاثة عشر <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>