<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">جزءا وإحدى عشرة دقيقة لأنّ كلّ حركة الفلك المائل ينقص من حركة العرض الفضلة التي بين الحركتين <span class="txt">||</span> ثلاث دقائق والبعد الأبعد من فلك مركز الخارج محرّك أيضا إلى خلاف توالي البروج إحدى عشرة <span class="txt">||</span> جزءا وتسع دقائق وهي الزائدة التي تزيد أجزاء ضعف البعد الذي بين الشمس والقمر التي هي أربعة <span class="txt">||</span> وعشرون جزءا وثلاث وعشرون دقيقة على حركة العرض التي هي ثلاثة عشر جزءا وأربع عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة فمن تعاطي الحركتين المختلفتين اللتين على مركز فلك البروج كما ذكرنا يتقدّم الخطّ <span class="txt">||</span> الذي يمرّ على مركز فلك التدوير الخطّ الذي يمرّ على مركز فلك الخارج المركز بالقوس المركّبة <span class="txt">||</span> من الثلاثة العشر الجزء والأربع عشرة دقيقة ومن الأحد العشر الجزء والتسع الدقائق التي هي <span class="txt">||</span> ضعف أجزاء البعد الذي هو اثنا عشر جزءا وإحدى عشرة دقيقة ونصف بالتقريب ومن أجل ذلك <span class="txt">||</span> يقطع فلك التدوير فلك الخارج المركز مرّتين في الشهر القمريّ وتكون عودة فلك التدوير <span class="txt">||</span> إلى البعد الأبعد في فلك مركز الخارج في الاجتماعات والمقابلات الوسطى ❊ ولكي يستبين <span class="txt">||</span> ذلك لنا عيانا نتوهّم أيضا في سطح فلك القمر المائل فلك مركزه مركز فلك البروج عليه <span class="txt">||</span> <u class="num">ابجد</u> على مركز <u class="num">ه</u> وقطر <u class="num">اهج</u> ونجعل البعد الأبعد الذي لفلك مركز الخارج ومركز فلك <span class="txt">||</span> التدوير وأبعد بعد الشمال وأوّل الكبش والشمس الوسطى جميعا على نقطة <u class="num">ا</u> فأقول <span class="txt">||</span> إنّ في اليوم الواحد تكون حركة السطح كلّه إلى خلاف توالي البروج وذلك من <u class="num">ا</u> إلى <u class="num">د</u> وعلى مركز <span class="txt">||</span> <u class="num">ه</u> ثلاث دقائق بالتقريب حتّى يكون بعد الشمال الأبعد في تسعة وعشرين جزءا وسبع وخمسين دقيقة من <span class="txt">||</span> السمكة بالتقريب ويكون الخطّ الذي يشبه خطّ <u class="num">ها</u> يدير الحركتين المتخالفتين على مركز <span class="txt">||</span> <u class="num">ه</u> أيضا مركز فلك <span class="note"><a aria-label="168" class="note txt" href="#n168"></a><small class="note" data-sign="168" dir="ltr" id="n168"> BL 25</small></span>البروج بحركتهما المستوية في اليوم الواحد أمّا الخطّ الذي يجوز على <span class="txt">||</span> مركز فلك مركز الخارج الذي يشبه خطّ <u class="num">ها</u> فيدور باستواء إلى خلاف توالي البروج إلى موضع <span class="txt">||</span> <u class="num">هد</u> وتدير أمّا البعد الأبعد الذي هو لفلك مركز الخارج فيديره إلى <u class="num">د</u> ونخطّ على مركز <span class="txt">||</span> <u class="num">د</u> الذي هو مركز الخارج خطّ <u class="num">دح</u> ونجعل قوس <u class="num">اد</u> أحد عشر جزءا وتسع دقائق والخطّ <span class="txt">||</span> الذي يجوز على مركز فلك التدوير يدور أيضا على نقطة <u class="num">ه</u> باستواء على توالي البروج <span class="txt">||</span> إلى موضع <u class="num">هب</u> ويدير مركز فلك التدوير إلى نقطة <u class="num">ح</u> ونجعل قوس <u class="num">اب</u> ثلاثة عشر جزءا <span class="txt">||</span> وأربع عشرة دقيقة حتّى يكون بعد نقطة <u class="num">ح</u> <span class="txt">||</span> التي هي مركز فلك التدوير يرى أمّا من <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ا</u> التي هي أبعد بعد للشمال فثلاثة عشر <span class="txt">||</span> جزءا وأربع عشرة دقيقة التي هي للعرض ❊ <span class="txt">||</span> وأمّا من أوّل الكبش فثلاثة عشر جزءا <span class="txt">||</span> وإحدى عشرة دقيقة التي هي للطول <span class="txt">||</span> لأنّ نقطة <u class="num">ا</u> التي هي أبعد بعد الشمال <span class="txt">||</span> في هذا الزمان تكون على تسعة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا وسبع وخمسين دقيقة من السمكة <span class="txt">||</span> ويكون بعده من نقطة <u class="num">د</u> التي هي البعد <span class="txt">||</span> الأبعد من فلك مركز الخارج المجتمع <span class="txt">||</span> من القوسين جميعا من قوس <u class="num">اد</u> <span class="txt">||</span> ومن قوس <u class="num">اب</u> أربعة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> وثلاثا وعشرين دقيقة التي هي ضعف <span class="txt">||</span> البعد لحركة اليوم الواحد الوسطى <span class="txt">||</span> وكذلك لأنّ الحركتين جميعا اللتين للخطّ الذي يجوز على نقطة <u class="num">ب</u> ونقطة <u class="num">د</u> <span class="txt">||</span> تصيران العودة الواحدة في النصف من الزمان الأوسط الشهريّ فبيّن أنّهما في <span class="txt">||</span></p>
</section>