<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الربع من ذلك الزمان وفي النصف والربع أيضا لا محالة يتقابلان أعني بذلك إذا كانتا تريان في <span class="newline txt" data-id=""></span> التربيعين الأوسطين يكون خطّ مركز فلك التدوير الذي يجوز على <u class="num">هب</u> يقابل الخطّ الذي يجوز على <u class="num">هد</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي هو البعد الأبعد في فلك مركز الخارج ويصير في بعد الأقرب ❊ فبيّن إذ هذا كما ذكرنا أنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> ليس يكون من الاختلاف ما يخالف الحركة الوسطى التي هي لخطّ <u class="num">هب</u> من قبل فلك مركز الخارج أعني <span class="newline txt" data-id=""></span> بذلك اختلافا شبه قوس <u class="num">دب</u> عند <u class="num">دح</u> ولا عند قوس <u class="num">دح</u> التي هي من فلك مركز الخارج <span class="newline txt" data-id=""></span> ولكن من قبل <u class="num">داب</u> التي هي من فلك البروج إذا جازها القمر بالحركة الوسطى المستوية لأنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> مداره ليس على نقطة <u class="num">ز</u> التي هي مركز فلك مركز الخارج ولكن على نقطة <u class="num">ه</u> وإنّما اختلافه من <span class="newline txt" data-id=""></span> قبل فلك التدوير فقط من قبل أنّه إذا كان فلك التدوير في البعد الأقرب يكون أبدا يزيد في الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> أو ينقص منه زيادة مستوية أو نقصان مستو لأنّ الزاوية المحيطة له التي عند منظر الأبصار <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون أعظم إذا كانت في نصف البعد الأقرب ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فجملة أنّه ليس يكون اختلاف من قبل الجهة الأولى إذا كان مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> فلك التدوير على نقطة <u class="num">ا</u> التي هي البعد الأبعد وإنّما يكون ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> إذا كان مركز فلك التدوير عند الاجتماعات والمتقابلات التي <span class="newline txt" data-id=""></span> ترى وسطى فإنّا إن خططنا على نقطة <u class="num">ا</u> فلك تدوير عليه <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">من</u> تكون نسبة <u class="num">ها</u> إلى <u class="num">ام</u> مثل النسبة التي بيّنّاها في الكسوفات <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون أكثر ما يكون الاختلاف إذا كان مجاز فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> على نقطة <u class="num">ح</u> التي هي علامة البعد الأقرب من فلك مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> الخارج كالفلك المخطوط على نقطتي <u class="num">ش</u> و<u class="num">ط</u> وذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> أيضا ما نرى عند التربيعين الأوسطين فإنّ نسبة <u class="num">شح</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى <u class="num">هح</u> تكون أعظم من جميع النسب التي تجتمع من المواضع <span class="newline txt" data-id=""></span> الأخر لأنّ خطّ <u class="num">شح</u> <span class="note"><a aria-label="169" class="note txt" href="#n169"></a><small class="note" data-sign="169" dir="ltr" id="n169"> BL 116</small></span>الذي هو من مركز فلك التدوير هو واحد <span class="newline txt" data-id=""></span> مستو أبدا يكون لذلك خطّ <u class="num">هح</u> الذي هو من مركز الأرض <span class="newline txt" data-id=""></span> أصغر من جميع الخطوط التي تخرج <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى فلك مركز الخارج المقترنة المزدوجة <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.3"><a href="#V.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.3⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث في معرفة قدر اختلاف القمر الذي قبل الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ولكن نعلم قدر أكثر الاختلاف إذا كان مجاز فلك التدوير في البعد الأبعد من فلك مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> الخارج رصدنا أبعاد القمر من الشمس التي تكون فيها مسير القمر الأوسط بالتقريب فإنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> أكثر اختلاف القمر وبعد القمر الأوسط من الشمس ربع الفلك بالتقريب كان يكون إذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> فلك التدوير في البعد الأقرب من فلك مركز الخارج وإنّه أيضا إذا كان كذلك لم يكن للقمر <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلاف منظر في الطول فإن ذلك إذا كان كما ذكرنا وكان ما يرى عند الرصد من البعد <span class="newline txt" data-id=""></span> في الطول مثل البعد الحقّيّ فعند ذلك يكون وجود الاختلاف الثاني بالحقيقة ونحن فإذا صيّرنا <span class="newline txt" data-id=""></span> بحثنا من هذه الأرصاد فقد نجد أنّه إذا كان فلك التدوير في البعد الأقرب فعند ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون الاختلاف الأكثر أمّا عند المجاز الأوسط فسبعة أجزاء وثلثي جزء بالتقريب وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> عند الاختلاف الأوّل فجزأين وثلثي جزء ونمثّل لذلك مثالا لكي يستبين لنا هذا التحصيل <span class="newline txt" data-id=""></span> والتمييز قسنا الشمس والقمر في السنة الثانية من سني انطنينس لخمسة وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> يوما خلت من شهر <i class="name">فامنوث</i> من شهور القبط ومن بعد شروق الشمس وقبل تنتصف <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار بخمس ساعات وربع ساعة معتدلة فكانت الشمس ترى بالتقريب في ثمانية عشر <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا ونصف وثلث جزء من الدلو وكان وسط السماء تلك الساعة أربعة أجزاء من القوس وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر يرى في تسعة أجزاء وثلثي جزء من العقرب بالحقيقة فلأنّه كان في أوّل أجزاء العقرب <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>