<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">كان بعده بالاكسنريّة من خطّ نصف النهار إلى المغرب في الطول قريبا من ساعة ونصف ساعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولم يكن له اختلاف منظر محسوس وكان الزمان الذي بين موضعي الشمس والقمر في أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة من سني تحتنصر إلى هذا القياس ثماني مائة سنة وخمسا وثمانين سنة ومائتي يوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثة أيّام وثماني عشرة ساعة ونصف وربع ساعة معتدلة مطلقة وحقّيّة ❊ ووجدنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع الشمس بمسيرها الأوسط ستّة عشر جزءا وسبعا وعشرين دقيقة من الدلو وبالحقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية عشر جزءا وخمسين دقيقة وذلك مثل ما قسنا بالآلة وكان موضع القمر في ذلك الوقت من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجهة الأولى بالمسير الأوسط في الطول سبعة عشر جزءا وعشرين دقيقة من العقرب وكان بعده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط من الشمس قريبا من ربع دائرة وكان بعد الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة وثمانين جزءا وتسع عشرة دقيقة التي فيها كان أيضا الاختلاف الأكثر فكان مسير القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحقّيّ أقلّ من الأوسط بسبعة أجزاء وثلثي جزء وبدل خمسة أجزاء كانت من الاختلاف الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا لكي يستبين لنا فيما يتشابه قدر الاختلاف <span class="note"><a aria-label="170" class="note txt" href="#n170"></a><small class="note" data-sign="170" dir="ltr" id="n170"> BL 117</small></span>وممّا وضع ابرخس من الأرصاد لمثل هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركات نضع رصدا واحدا منها الذي يذكر أنّه كان في سنة خمسين من دور <i class="name">قللبس</i> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثالث لستّة عشر يوما خلت من شهر <i class="name">ابيفي</i> من شهور القبط على ثلثي ساعة من الساعة الأولى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من النهار وكان السير مائتين وواحدا وأربعين وكانت الشمس ترى بالمقياس في ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء ونصف جزء ونصف سدس جزء من الأسد وكان موضع القمر يرى عند ذلك في اثني عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث جزء من الثور وكان موضعه بالحقيقة في مثل تلك الأجزاء بالتقريب فيكون ما يرى من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي بين الشمس والقمر بالحقيقة ستّة وثمانين جزءا وخمس عشرة دقيقة ولكن إذا كانت الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل أجزاء الأسد يكون زمان الساعة لذلك اليوم في رودس حيث كان الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة عشر زمانا وثلث زمان فالخمس الساعات والثلث الساعة الزمانيّة التي قبل نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون ستّ ساعات وسدس ساعة معتدلة فكان الرصد قبل نصف نهار اليوم السادس عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بستّ ساعات وسدس ساعة معتدلة وكان وسط السماء تسعة أجزاء من الثور ويصير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يجتمع من الزمان الذي بين موضعي الشمس والقمر كانا في الأصل إلى وقت الرصد ستّمائة سنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسع عشرة سنة مصريّة وثلاثمائة وأربعة عشر يوما وسبع عشرة ساعة ونصف وثلث ساعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معتدلة مطلقة وبالحقيقة سبع عشرة ساعة ونصف وربع ساعة ❊ ووجدنا نحن موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس إلى ذلك الوقت بالجهات التي وضعناها بالمسير الأوسط عشرة أجزاء وسبعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة من الأسد وبالحقيقة ثمانية أجزاء وعشرين دقيقة ووجدنا موضع القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمسير الأوسط في الطول أربعة أجزاء وخمسا وعشرين دقيقة من الثور لأنّ فلك نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوط على رودس هو المخطوط على الاكسندريّة وهو واحد ❊ فكان البعد الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي بين الشمس والقمر قريبا من ربع الدائرة وكان بعد الاختلاف من البعد الأبعد في فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائتين وسبعة وخمسين جزءا وسبعا وأربعين دقيقة وفي مثل هذه الأجزاء أيضا يكون أكثر الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب الذي من قبل اختلاف فلك التدوير فيصير ما بين موضع القمر بالمسير الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وما بين حقيقة موضع الشمس ثلاثة وتسعين جزءا وخمسا وخمسين دقيقة وكان في الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما بين موضع القمر بالحقيقة إلى موضع الشمس بالحقيقة ستّة وثمانين جزءا وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فصار ما يزيد حقيقة موضع القمر الذي يرى على موضعه بالمسير الأوسط أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة أجزاء وثلثي جزء وبدل الخمسة الأجزاء التي في الجهة الأولى ❊ فقد استبان أنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرصدين اللذين كانا عند التربيعين أمّا رصدنا نحن فوجدناه ينقص من تحصيل الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل جزأين وثلثي جزء وأمّا رصد ابرخس فيزيد جزأين وثلثي جزء لأنّ جميع الاختلاف أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على ما وضعنا نحن فناقص وأمّا على ما وضع ابرخس فزائد وقد نجد بأرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أخر كثيرة مثل هذه أكثر ما يكون من الاختلاف إذا كان فلك التدوير في البعد الأقرب من فلك مركز الخارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>