<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="V.4"><a href="#V.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.4⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الرابع في معرفة نسبة ما بين مركز الفلك الخارج المركز القمريّ وبين مركز فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فإذا هذا كما ذكرنا نخطّ فلك مركز الخارج القمريّ عليه <u class="num">ابج</u> على مركز <u class="num">د</u> وقطر <u class="num">ادج</u> عليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز فلك التدوير على نقطة <u class="num">ه</u> ويكون نقطة <u class="num">ا</u> علامة البعد الأبعد من فلك مركز الخارج ونقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ج</u> علامة البعد الأقرب منه ونخطّ على مركز <u class="num">ج</u> دائرة فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تدوير القمر عليها <u class="num">زحط</u> ونخرج خطّا يماسّ فلك التدوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه <u class="num">هطب</u> ونخرج خطّ <u class="num">جط</u> فلأنّ إذا كان القمر في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخطّ المماسّ لفلك التدوير يكون الاختلاف الأكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقد استبان أنّه سبعة أجزاء وثلثا جزء تكون زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">جهط</u> التي عند مركز فلك البروج سبعة أجزاء وثلثي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي <span class="note"><a aria-label="171" class="note txt" href="#n171"></a><small class="note" data-sign="171" dir="ltr" id="n171"> BL 118</small></span>به تكون الزاويتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون خمسة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وعشرين دقيقة والقوس التي على خطّ <u class="num">جط</u> تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خمسة عشر جزءا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">جهط</u> القائم الزاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا ووترها الذي هو <u class="num">جط</u> ستّة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">هج</u> مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون <u class="num">جط</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير كما قد تبيّن خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> و<u class="num">ها</u> الذي هو من مركز فلك البروج إلى البعد الأبعد من فلك مركز الخارج ستّين جزءا فبه يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">هج</u> من ذلك المركز إلى البعد الأقرب من فلك مركز الخارج تسعة وثلاثين جزءا واثنتين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فكلّ قطر <u class="num">اج</u> بذلك المقدار يكون تسعة وتسعين جزءا واثنتين وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ <u class="num">دا</u> الذي هو من مركز فلك مركز الخارج يكون تسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وخطّ <u class="num">هد</u> الذي هو ما بين مركز فلك البروج وفلك مركز الخارج يكون عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وتسع عشرة دقيقة <span class="txt">⟨❊⟩</span> فقد بيّنّا نسبة ما بين المركزين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.5"><a href="#V.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.5⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الخامس في معرفة ميل فلك تدوير القمر وانحرافه <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">أمّا فيما يرى من أشكال مواضع القمر في الاجتماعات والمقابلات والترابيع فقد يكتفي بالجهات الموضوعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على أفلاكه وأمّا فيما يرى من تقسيم مسيره في أشكاله الأخر التي تكون أبعاده فيها من الشمس على غير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك حين يقمر وحين يتحدّب وذلك عند تسديس الشهر وتثليثه وأكثر ما يكون ذلك إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير فيما بين البعد الأبعد والبعد الأقرب من فلك مركز الخارج فقد نجد عارضا خاصّا يعرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في القمر عند ميل فلك التدوير وانحرافه ولأنّه قد ينبغي أن يكون في أفلاك التداوير كلّها موضع واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على علامة تكون عودات حركات ما يتحرّك فيها أبدا منها وإليها باضطرار يسمّى ذلك الموضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والعلامة البعد الأبعد المستوي الذي منه تقوم مبادئ أعداد الحركات التي تكون على فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التدوير كما هو في هذه الصورة التي ذكرنا قبل نقطة <u class="num">ز</u> والخطّ الذي يجوز على جميع المراكز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو الذي يجد هذه النقطة على قدر موضع فلك التدوير من البعد الأبعد والبعد الأقرب من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك مركز الخارج كخطّ <u class="num">ادهج</u> أمّا في جميع الجهات الأخر فلسنا نرى شيئا ممّا نرى مخالفا أو مانعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أن يكون القطر الذي يمرّ على هذا البعد الأبعد من فلك التدوير في الحركات الأخر التي لأفلاك التداوير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني بذلك خطّ <u class="num">زجح</u> أن يكون أبدا في الموضع الذي فيه الخطّ المدير لمركز فلك التدوير باستواء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما في الصورة خطّ <u class="num">هج</u> ويكون مثله أبدا إلى مركز الخطّ المدير الذي يكون عنده في الأزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتساوية زوايا متساوية للحركة المستوية وأمّا ما نرى في القمر فخلاف ذلك لأنّ <span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span> في مجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>