<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الباقية من تمام نصف الدائرة فيكون جزأين وثماني دقائق ويكون وتراهما أمّا وتر <u class="num">دك</u> فمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وتسعة عشر جزءا وتسعة وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وأمّا وتر <u class="num">هك</u> فيكون بذلك المقدار جزأين وأربع عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون خطّ <u class="num">ده</u> الذي هو ما بين المركزين فعشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة وأمّا خطّ <u class="num">دب</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> نصف قطر فلك مركز الخارج فتسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين دقيقة و<u class="num">ده</u> أيضا عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> أجزاء وتسعة عشرة دقيقة بالتقريب وكذلك يكون خطّ <u class="num">هك</u> اثنتي عشرة دقيقة فلأنّ إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> نقص خطّ <u class="num">دك</u> مضروبا في مثله من خطّ <u class="num">بد</u> مضروبا في مثله كان الباقي خطّ <u class="num">بك</u> مضروبا في مثله <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون خطّ <u class="num">بك</u> بذلك المقدار ثمانية وأربعين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة ويكون كلّ خطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هب</u> ثمانية وأربعين جزءا وثمانيا وأربعين دقيقة وأيضا لأنّ بعد القمر بمسيره الأوسط <span class="newline txt" data-id=""></span> المستوي من موضع الشمس الحقّيّ كان ثلاثمائة وأربعة عشر جزءا وثمانيا وعشرين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وبعده الحقّيّ بالرصد ثلاثمائة وثلاثة عشر جزءا واثنتين وأربعين دقيقة فلذلك ينقص منه <span class="newline txt" data-id=""></span> قدر هذا الاختلاف الذي هو ستّ وأربعون دقيقة ونرى مسير القمر الأوسط على <span class="newline txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">هب</u> ونجعل القمر على علامة <u class="num">ح</u> لأنّه كان في البعد الأقرب من فلك التدوير ونخرج خطّي <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هح</u> <u class="num">بح</u> ونخرج من نقطة <u class="num">ب</u> على خطّ <u class="num">هح</u> عمود <u class="num">بل</u> فلأنّ زاوية <u class="num">بهل</u> تحيط باختلاف القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون ستّا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون جزءا واحدا <span class="newline txt" data-id=""></span> واثنتين وثلاثين دقيقة والقوس التي على خطّ <u class="num">بل</u> كذلك تكون جزءا واحدا واثنتين وثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">هبل</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا ووترها الذي هو <u class="num">بل</u> جزء واحد وستّ وثلاثون دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">به</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">به</u> ثمانية وأربعين جزءا وثمانية وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة ونصف قطر فلك التدوير خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة فبذلك المقدار <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون خطّ <u class="num">بل</u> تسعا وثلاثين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">بح</u> نصف قطر فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">بل</u> أربعة وعشرين جزءا واثنتين وخمسين دقيقة والقوس <span class="newline txt" data-id=""></span> التي عليه أربعة عشر جزءا وأربعة عشر دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="newline txt" data-id=""></span> بمثلّث <u class="num">بحل</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا وكذلك تكون زاوية <u class="num">بحل</u> أربعة عشر جزءا وأربع عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وتكون زاوية <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هبح</u> الباقية اثني عشر جزءا واثنتين وأربعين دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="newline txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون ستّة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة فذلك هو أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> قوس <u class="num">حط</u> من فلك التدوير وهي المحيطة بالبعد الذي بين القمر وبين البعد الأقرب المحقّق <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك التدوير ولكن لأنّ بعد القمر كان في وقت الرصد من البعد الأبعد الأوسط مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وخمسة وثمانين جزءا وثلاثين دقيقة فبيّن أنّ البعد الأقرب الأوسط يتقدّم القمر أعني نقطة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">ح</u> فيصير على نقطة <u class="num">م</u> ونخرج خطّ <u class="num">بمن</u> ونخرج عليه عمود <u class="num">هش</u> من نقطة <u class="num">ه</u> ولأنّه قد <span class="newline txt" data-id=""></span> تبيّن أنّ قوس <u class="num">طح</u> ستّة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة وكان قوس <u class="num">حم</u> من البعد الأقرب <span class="newline txt" data-id=""></span> خمسة أجزاء وثلاثين دقيقة حتّى صارت كلّ قوس <u class="num">طم</u> أحد عشر جزءا وإحدى وخمسين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون زاوية <u class="num">هبش</u> أحد عشر جزءا وإحدى وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="newline txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="note"><a aria-label="174" class="note txt" href="#n174"></a><small class="note" data-sign="174" dir="ltr" id="n174"> BL 121</small></span>جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّين جزءا فبه تكون ثلاثة وعشرين جزءا واثنتين وأربعين دقيقة وكذلك القوس التي <span class="newline txt" data-id=""></span> على خطّ <u class="num">هش</u> تكون ثلاثة وعشرين جزءا واثنتين وأربعين دقيقة وكذلك القوس التي <span class="newline txt" data-id=""></span> على خطّ <u class="num">هش</u> تكون ثلاثة وعشرين جزءا واثنتين وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بهش</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون وتر <u class="num">هش</u> <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>