<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فلك التدوير فيما بين نقطتي <u class="num">ا</u> و<u class="num">ج</u> لا يكون مثل قطر <u class="num">زح</u> إلى نقطة <u class="num">ه</u> التي هي مركز الاستدارة <span class="newline txt" data-id=""></span> ولا يلزم موضع خطّ <u class="num">هج</u> فقد نجد أبدا هذا الميل الموضوع لازما لموضع واحد من قطر <u class="num">اج</u> غير <span class="newline txt" data-id=""></span> أنّ ميله ليس إلى نقطة <u class="num">ه</u> مركز فلك التدوير ولا إلى نقطة <u class="num">د</u> مركز فلك المركز الخارج ولكن <span class="newline txt" data-id=""></span> ميله <span class="note"><a aria-label="172" class="note txt" href="#n172"></a><small class="note" data-sign="172" dir="ltr" id="n172"> BL 119</small></span>إلى الخطّ المساوي لخطّ <u class="num">ده</u> الذي بين المركزين بعيد من نقطة <u class="num">ه</u> إلى ناحية البعد <span class="newline txt" data-id=""></span> الأقرب من فلك مركز الخارج وتبيّن أيضا أنّ هذا كما ذكرنا من أرصاد كثيرة ونضع <span class="newline txt" data-id=""></span> رصدين يمكن تبيين ذلك منهما على أكثر ما يمكن أعني الرصدين اللذين كان فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> فيهما عند البعدين الأوسطين فكان القمر عند البعد الأبعد والبعد الأقرب من فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> من أجل أنّ عند هذه المواضع يعرض أن يكون أكثر اختلاف هذا الميل الموضوع فقد كتب <span class="newline txt" data-id=""></span> ابرخس أنّه رصد بالآلة في رودس الشمس والقمر في سنة مائة وسبع وتسعين من بعد <span class="newline txt" data-id=""></span> موت الاكسندر لأحد عشر يوما خلت من شهر فرموثي من شهور القبط وابتداء الساعة <span class="newline txt" data-id=""></span> الثانية من النهار وذكر أنّه إذ وجد الشمس حين قاسها بالآلة في سبعة أجزاء ونصف وربع <span class="newline txt" data-id=""></span> جزء من الثور كان يرى مركز القمر في واحد وعشرين جزءا وثلثي جزء من السمكة وكان بالحقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> في واحد وعشرين جزءا وثلث وثمن جزء فكان بعد القمر الحقّيّ في ذلك الزمان من موضع الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> الحقّيّ على توالي البروج ثلاثمائة جزء وثلاثة عشر جزءا واثنتين وأربعين دقيقة بالتقريب ولأنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الرصد كان في أوّل الساعة الثانية وكان قبل نصف نهار اليوم الحادي عشر بخمس ساعات <span class="newline txt" data-id=""></span> زمانيّة بالتقريب وكانت إذ ذاك في رودس خمس ساعات وثلثي ساعة معتدلة بالتقريب <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون ما بين موضعي الشمس والقمر كانا في الأصل إلى وقت الرصد ستّمائة وستّة وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> سنة مصريّة ومائتين وتسعة عشر يوما وثماني عشرة ساعة وثلث ساعة مطلقة معتدلة <span class="newline txt" data-id=""></span> وبالحقيقة ثماني عشرة ساعة فقط <span class="txt">⟨❊⟩</span> ونجد في ذلك الزمان أمّا موضع الشمس بمسيرها الأوسط <span class="newline txt" data-id=""></span> فستّة أجزاء وإحدى وأربعين دقيقة وبالحقيقة سبعة أجزاء وخمسا وأربعين دقيقة وكان موضع <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر بمسيره الأوسط أمّا في الطول ففي اثنين وعشرين جزءا وثلاث عشرة دقيقة من السمكة <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّا في الاختلاف فمن بعد فلك التدوير الأبعد بمسيره الأوسط فمائة وخمسة وثمانين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وثلاثين دقيقة وكان بعد ما بين القمر بمسيره الأوسط وبين موضع حقيقة الشمس ثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> جزء وأربعة عشر جزءا وثمانيا وعشرين دقيقة وإذ هذا كما ذكرنا نخطّ دائرة فلك مركز الخارج <span class="newline txt" data-id=""></span> القمريّ عليها <u class="num">ابج</u> على مركز <u class="num">د</u> وقطر <u class="num">ادج</u> يكون فيه مركز فلك البروج على نقطة <u class="num">ه</u> وعلى <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز <u class="num">ب</u> نخطّ فلك تدوير القمر عليه <u class="num">زحط</u> ويكون مدار فلك التدوير على توالي البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> بحركته من نقطة <u class="num">ب</u> إلى نقطة <u class="num">ا</u> ويكون حركة القمر في فلك التدوير من نقطة <u class="num">ز</u> إلى نقطة <u class="num">ح</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> ثمّ إلى نقطة <u class="num">ط</u> ونخرج خطوط <u class="num">دب</u> <u class="num">هط</u> <u class="num">بز</u> فلأنّ في الزمان الأوسط الشهريّ يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> لفلك التدوير عودتان في فلك مركز الخارج وإلى هذا الموضع الموضوع كان بعد ما بين <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس والقمر بمسيرهما الأوسط ثلاثمائة وخمسة عشر جزءا واثنتين وثلاثين دقيقة إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> نحن <span class="txt">[</span>اصعفىا<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨ضعفنا⟩</span> هذه الأجزاء وألقينا منها دورا واحدا ثلاثمائة وستّين جزءا كان الحاصل بعد <span class="newline txt" data-id=""></span> فلك التدوير عند ذلك من البعد الأبعد من فلك مركز الخارج على توالي البروج مائتي جزء وواحدا <span class="newline txt" data-id=""></span> وسبعين جزءا وأربع دقائق ولذلك تكون زاوية <u class="num">اهب</u> هي الباقي لتمام الزوايا الأربع القائمة <span class="newline txt" data-id=""></span> ثمانية وثمانين جزءا وستّا وخمسين دقيقة فنخرج من نقطة <u class="num">د</u> على خطّ <u class="num">هب</u> عمود <u class="num">دك</u> فلأنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> زاوية <u class="num">دهب</u> تكون ثمانية وثمانين جزءا وستّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="newline txt" data-id=""></span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّين جزءا فبه تكون مائة وسبعة وسبعين جزءا واثنتين وخمسين دقيقة <span class="note"><a aria-label="173" class="note txt" href="#n173"></a><small class="note" data-sign="173" dir="ltr" id="n173"> BL 120</small></span>تكون أمّا القوس التي <span class="newline txt" data-id=""></span> على خطّ <u class="num">دك</u> فمائة وسبعة وسبعين جزءا واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث <u class="num">دهك</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا وأمّا القوس التي على خطّ <u class="num">هك</u> <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>