<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فلك نصف النهار في الطول قريبا من ساعة واحدة لم يكن له اختلاف منظر فكان بعد موضع القمر <span class="txt">||</span> الحقّيّ في ذلك الوقت من موضع الشمس الحقّيّ على البروج أربعين جزءا وستّ دقائق <span class="txt">||</span> ولأنّ الرصد كان بعد نصف نهار اليوم السابع عشر من شهر <i class="name">بايوني</i> بثلاث ساعات وثلث ساعة <span class="txt">||</span> زمانيّة يكون في رودس في ذلك الوقت أربع ساعات معتدلة بالتقريب يكون ذلك ما بين <span class="txt">||</span> موضعي الشمس والقمر كانا في الأصل إلى وقت هذا الرصد أيضا ستّمائة وعشرين سنة <span class="txt">||</span> مصريّة ومائتين وستّة وثمانين يوما وأربع ساعات مطلقة معتدلة ويكون محقّقة <span class="txt">||</span> ثلاث ساعات وثلثي ساعة وكذلك وجدنا في هذا الزمان موضع الشمس بمسيرها الأوسط <span class="txt">||</span> اثني عشر جزءا وخمس دقائق من السرطان وبالحقيقة عشرة أجزاء وأربعين دقيقة ووجدنا موضع <span class="txt">||</span> القمر بمسيره الأوسط في الطول سبعة وعشرين جزءا وعشرين دقيقة من الأسد فصار بعد ما <span class="txt">||</span> بين القمر بمسيره الأوسط وبين موضع الشمس بالحقيقة ستّة وأربعين جزءا وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span> وصار اختلافه من البعد الأبعد <span class="note"><a aria-label="175" class="note txt" href="#n175"></a><small class="note" data-sign="175" dir="ltr" id="n175"> BL 27</small></span>الأوسط في فلك التدوير ثلاثمائة وثلاثة وثلاثين جزءا واثنتي عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة وإذ هذا موجود مثبت هكذا فلنخطّ أيضا فلك مركز الخارج القمريّ عليه <u class="num">ابج</u> على <span class="txt">||</span> مركز <u class="num">د</u> وقطر <u class="num">ادج</u> عليه مركز فلك البروج على نقطة <u class="num">ه</u> ونخطّ على مركز <u class="num">ب</u> فلك تدوير القمر <span class="txt">||</span> عليه <u class="num">زحط</u> ونخرج خطّ <u class="num">دب</u> وخطّ <u class="num">هطبز</u> فلأنّ بعد ما بين موضع القمر بمسيره الأوسط <span class="txt">||</span> وبين موضع الشمس بمسيرها الأوسط إذا ضعف كان تسعين وثلاثين دقيقة يكون من <span class="txt">||</span> أجل ما قد تقدّم عليه زاوية <u class="num">اهب</u> تسعين جزءا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا بالمقدار الذي به الزاويتان القائمتان <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون مائة وواحدا وثمانين جزءا فإن نحن أخرجنا خطّ <u class="num">به</u> وأخرجنا <span class="txt">||</span> عليه من نقطة <u class="num">د</u> عمود <u class="num">دل</u> تكون زاوية <u class="num">دهك</u> الباقية من تمام زاويتين قائمتين مائة <span class="txt">||</span> وتسعة وسبعين جزءا وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">دك</u> مائة وتسعة وسبعين جزءا بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">دهك</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا والقوس <span class="txt">||</span> التي على خطّ <u class="num">هك</u> هي الجزء الواحد الباقي من تمام نصف الدائرة فيكون وتراهما أمّا وتر <span class="txt">||</span> <u class="num">دك</u> فمائة وتسعة عشر جزءا وتسعا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا وأمّا وتر <u class="num">هك</u> فيكون جزءا واحدا وثلاث دقائق فلذلك بالمقدار الذي به يكون خطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">ده</u> الذي هو ما بين المركزين عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة وخطّ <u class="num">بد</u> الذي هو نصف قطر <span class="txt">||</span> فلك مركز الخارج تسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين دقيقة يكون أمّا خطّ <u class="num">دك</u> فعشرة <span class="txt">||</span> أجزاء وتسع عشرة دقيقة وأمّا خطّ <u class="num">هك</u> فيكون خمس دقائق ولأنّه إذا نقص خطّ <u class="num">دك</u> <span class="txt">||</span> مضروبا في مثله من خطّ <u class="num">بد</u> مضروبا في مثله كان الباقي في خطّ <u class="num">بك</u> مضروبا في مثله ويكون طول <span class="txt">||</span> كلّ خطّ <u class="num">بك</u> ثمانية وأربعين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة ويبقى أن يكون خطّ <u class="num">هب</u> بذلك المقدار <span class="txt">||</span> ثمانية وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة ❊ وأيضا لأنّ بعد القمر بمسيره الأوسط <span class="txt">||</span> من موضع الشمس الحقّيّ كان ستّة وأربعين جزءا وأربعين دقيقة وكان بعد القمر الحقّيّ ثمانية <span class="txt">||</span> وأربعين جزءا وستّ دقائق زاد قدر الاختلاف جزءا واحدا وستّا وعشرين دقيقة ونجعل <span class="txt">||</span> موضع القمر لأنّه كان عند البعد الأبعد في فلك التدوير على علامة <u class="num">ح</u> فإذا وصلنا خطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">هح</u> وخطّ <u class="num">بح</u> نخرج من نقطة <u class="num">ب</u> على خطّ <u class="num">هح</u> عمود <u class="num">بل</u> فلأنّ زاوية <u class="num">بهل</u> تكون جزءا واحدا <span class="txt">||</span> وستّا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="txt">||</span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون جزأين <span class="txt">||</span> واثنتين وخمسين دقيقة تكون القوس التي على خطّ <u class="num">بل</u> جزأين واثنتين وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بهل</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا ويكون وتر <u class="num">بل</u> جزأين وتسعا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">به</u> مائة وعشرين <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>