<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أربعة وعشرين جزءا وتسعا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">به</u> مائة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">به</u> ثمانية وأربعين جزءا وثمانيا وأربعين دقيقة فبه يكون خطّ <u class="num">هش</u> عشرة <span class="txt">||</span> أجزاء ودقيقتين وأيضا لأنّ زاوية <u class="num">اهب</u> مائة وسبعة وسبعون جزءا واثنتان وخمسون دقيقة بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وزاوية <u class="num">هبن</u> بذالك المقدار ثلاثة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا واثنتان وأربعون دقيقة تكون زاوية <u class="num">هنب</u> الباقية بذالك المقدار مائة وأربعة وخمسين جزءا <span class="txt">||</span> وعشر دقائق وكذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">هش</u> مائة وأربعة وخمسين جزءا وعشر دقائق <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">هنش</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ووتر <span class="txt">||</span> <u class="num">هش</u> مائة جزء وستّة عشر جزءا وثمان وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">هن</u> مائة <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هش</u> عشرة أجزاء ودقيقتين وخطّ <u class="num">ده</u> الذي بين المركزين <span class="txt">||</span> عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة فبه يكون خطّ <u class="num">هن</u> عشرة أجزاء وثماني عشرة دقيقة فمثل <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">بم</u> الذي يمرّ على البعد الأقرب الأوسط إلى نقطة <u class="num">ن</u> يقطع خطّ <u class="num">هن</u> مساويا لخطّ <u class="num">ده</u> بالتقريب <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وكذلك لكي نبيّن من مواضع فلك مركز الخارج وفلك التدوير المتقابلة أنّ ما يعرض فيها سواء <span class="txt">||</span> أخذنا أيضا من الأبعاد التي رصدها ابرخس في رودس كما ذكرنا الرصد الذي قاسه في تلك <span class="txt">||</span> السنة سنة مائة وسبعة وتسعين من بعد موت الاكسندر لسبعة عشر يوما خلت من شهر <i class="name">بايوني</i> <span class="txt">||</span> من شهوت القبط لتسع ساعات وثلث ساعة مضت من النهار وكانت الشمس كما ذكر في ذلك الوقت بالمقياس <span class="txt">||</span> في أحد عشر جزءا غير عشر جزء من السرطان وكان يرى موضع القمر أكثر ما كان تسعة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا من الأسد وكذلك كان بالحقيقة لأنّ القمر في رودس إذا كان في آخر الأسد وكان بعده من <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>