<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">جزءا فبالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ <u class="num">هب</u> فثمانية وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة وأمّا خطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">بح</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير فخمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة فبه يكون خطّ <u class="num">بل</u> جزءا واحدا <span class="txt">||</span> واثنتي عشرة دقيقة ❊ فبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">بح</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">بل</u> ستّة <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بحل</u> <span class="txt">||</span> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <u class="num">بحل</u> تكون ستّة وعشرين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وكلّ زاوية <u class="num">زبح</u> تكون بذلك <span class="txt">||</span> المقدار تسعة وعشرين جزءا وستّا وعشرين دقيقة وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="txt">||</span> القائمة ثلاتمائة وستّين جزءا فبه تكون أربعة عشر جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة فهذه الأجزاء هي <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">حز</u> من فلك التدوير المحيطة بالبعد الذي بين القمر وبين البعد الأبعد المحقّق ولكن كان بعده <span class="txt">||</span> من <span class="note" data-off="n176"><a aria-label="176" class="note txt" href="#n176"></a><small class="note" data-sign="176" dir="ltr" id="n176"> <span>BL 122</span></small></span>البعد الأبعد الأوسط في زمان الرصد ثلاثمائة وثلاثين جزءا واثنتي عشرة دقيقة فإن نحن <span class="txt">||</span> صيّرنا البعد الأبعد الأوسط على نقطة <u class="num">م</u> وأخرجنا خطّ <u class="num">مبن</u> وأخرجنا عليه من نقطة <u class="num">ه</u> عمود <span class="txt">||</span> <u class="num">هش</u> تكون كلّ قوس <u class="num">مزح</u> الباقية من تمام الدائرة ستّة وعشرين جزءا وثمانيا وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span> ويبقى أن تكون قوس <u class="num">زم</u> اثني عشر جزءا وخمس دقائق ولذلك تكون زاوية <u class="num">مبز</u> التي هي مثل زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">هبش</u> اثني عشر جزءا وخمس دقائق بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> دقيقة فالقوس التي على خطّ <u class="num">هش</u> تكون أربعة وعشرين جزءا وعشر دقائق بالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بهش</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ويكون وتر <u class="num">هش</u> خمسة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا وسبع دقائق فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">به</u> ثمانية وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> وخطّ <u class="num">ده</u> الذي هو ما بين المركزين عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة فبه يكون خطّ <u class="num">هش</u> عشرة <span class="txt">||</span> أجزاء وثماني دقائق وأيضا لأنّ زاوية <u class="num">اهب</u> على ما هو موضوع مائة وواحدا وثمانون جزءا <span class="txt">||</span></p>
</section>