<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وزاوية <u class="num">هبن</u> قد بيّن أنّها <span class="txt">||</span> أربعة وعشرون جزءا وعشر دقائق فلذلك تكون زاوية <u class="num">هنب</u> الباقية بذلك المقدار مائة وستّة <span class="txt">||</span> وخمسين جزءا وخمسين دقيقة وتكون القوس التي على خطّ <u class="num">هش</u> مائة وستّة وخمسين جزءا وخمسين <span class="txt">||</span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">هبش</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا ويكون وتر <u class="num">هش</u> مائة وسبعة عشر جزءا وثلاثا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">هن</u> <span class="txt">||</span> مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هش</u> عشرة أجزاء وثماني دقائق وخطّ <u class="num">ده</u> <span class="txt">||</span> الذي هو بين المركزين عشرة أجزاء وسبع عشرة دقيقة يكون خطّ <u class="num">هن</u> عشرة أجزاء وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة فمن هذا أيضا قد استبان أنّ خطّ <u class="num">مب</u> الذي يجوز على نقطة <u class="num">م</u> التي هي البعد الأبعد <span class="txt">||</span> الأوسط يقطع بمثله إلى <u class="num">ن</u> خطّ <u class="num">هن</u> مساويا لخطّ <u class="num">ده</u> بالتقريب الذي هو ما بين المركزين <span class="txt">||</span> وقد نجد تلك النسب تجتمع بالتقريب من أرصاد كثيرة أخر حتّى أنّه يتحقّق من ذلك خاصّة <span class="txt">||</span> جهة القمر لتي من قبل ميل فلك التدوير ويكون دور مركز فلك التدوير على نقطة <u class="num">ه</u> التي هي مركز <span class="txt">||</span> فلك البروج ولا يكون ميل قطر فلك التدوير الذي يحدّ نقطة البعد الأبعد الأوسط من فلك <span class="txt">||</span> التدوير إلى نقطة <u class="num">ه</u> التي هي مركز الدور الأوسط كما هو في الآخر ولكن يكون ميله أبدا إلى <span class="txt">||</span> نقطة <u class="num">ن</u> ببعد يساوي خطّ <u class="num">ده</u> الذي هو ما بين المركزين <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="V.6"><a class="local" href="#V.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨V.6⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع السادس في معرفة مأخذ مسير القمر الحقّيّ من حركات أدواره بالخطوط المساحيّة <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">واذ قد تبيّن هذا هكذا ويتبعه أن نجمع إليه من أيّ الوجوه في تقسيم أدوار القمر <span class="txt">||</span> إذا أخذنا مواضعه بالحركات الوسطى نجد الزيادة أو النقصان الذي يزاد على موضعه <span class="txt">||</span> بمسيره الأوسط في الطول أو ينقص منه الذي هو قدر الاختلاف من عدد البعد الذي بين <span class="txt">||</span> <span class="note"><a aria-label="177" class="note txt" href="#n177"></a><small class="note" data-sign="177" dir="ltr" id="n177"> BL 128</small></span>الشمس والقمر والذي بين البعد الأبعد وبين موضع القمر في فلك التدوير أمّا بالخطوط <span class="txt">||</span> المساحيّة فإنّ إدراك هذا التمييز بالأبواب الشبيهة بهذه الأبواب الموضوعة لأنّا إن مثلنا <span class="txt">||</span> مثالا مثل الصورة المقدّمة الأخيرة ووضعنا حركات تلك الأدوار التي للبعد وللاختلاف <span class="txt">||</span> أعني أمّا البعد المضعّف فالذي هو تسعون جزءا وثلاثون دقيقة وأمّا الاختلاف الذي من البعد الأبعد <span class="txt">||</span> الأوسط من فلك التدوير فالذي هو ثلاثمائة وثلاثة وثلاثون جزءا واثننتا عشرة دقيقة وأخرجنا خطّا عليه <span class="txt">||</span> <u class="num">نش</u> بدل عمود <u class="num">هش</u> وخطّ <u class="num">حل</u> بدل <u class="num">لب</u> فبتلك الأبواب أيضا إذ قد علمت الزوايا التي عند <span class="txt">||</span> مركز <u class="num">ه</u> ووترا <u class="num">ده</u> <u class="num">هن</u> المتساويين يستبين أنّ كلّ واحد من خطّي <u class="num">دك</u> <u class="num">نش</u> عشرة أجزاء وتسع عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به يكون أمّا <u class="num">لب</u> الذي هو نصف قطر فلك الخارج فتسعة وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا وإحدى وأربعين دقيقة وأمّا <u class="num">بح</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير فخمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة <span class="txt">||</span> وكلّ واحد من خطّي <u class="num">هك</u> <u class="num">هش</u> بذلك المقدار يكون خمس دقائق ولذلك يكون أمّا كلّ <u class="num">بك</u> <span class="txt">||</span> كما بيّنّا فيما تقدّم فثمانية وأربعين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة بذلك المقدار وأمّا خطّ <u class="num">به</u> فكذلك <span class="txt">||</span> ثمانية وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة وخطّ <u class="num">بش</u> الباقي يكون ثمانية وأربعين جزءا وستّا وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة ولأنّ المجتمع من ضرب خطّ <u class="num">بش</u> في مثله وخطّ <u class="num">نش</u> في مثله يكون مثل ضرب خطّ <u class="num">بن</u> في مثله <span class="txt">||</span> يكون طوله تسعة وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">نش</u> عشرة أجزاء <span class="txt">||</span> وتسعة عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">بن</u> مائة وعرشين جزءا فبه يكون أمّا خطّ <u class="num">نش</u> <span class="txt">||</span> فخمسة وعشرين جزءا بالتقريب والقوس التي عليها تكون أربعة وعشرين جزءا وثلاث دقائق <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بنش</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="txt">||</span> ولذلك تكون زاوية <u class="num">نبش</u> التي مثل زاوية <u class="num">زبم</u> أربعة وعشرين جزءا وثلاث دقائق بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="txt">||</span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون اثني عشر جزءا ودقيقة واحدة بالتقريب فكذلك <span class="txt">||</span> تكون أجزاء قوس <u class="num">زم</u> التي من فلك التدوير ولأنّ نقطة <u class="num">ح</u> التي هي موضع القمر كان بعدها من نقطة <span class="txt">||</span></p>
</section>