<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="V.7"><a href="#V.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.7⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السابع في وضع جداول اختلاف القمر الكلّيّ <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ولكي تبيّن أيضا بالعلم تيسير تمييز الزيادات والنقصانات على تقسيمها بوضع جداول تممنا <span class="newline txt" data-id=""></span> الجدول الذي قدّمنا وضعه في الجهة المفردة بالجداول التي يمكن بها تقويم الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> المركّب بالتيسير وباستعمالنا تلك الأبواب والخطوط أيضا فإنّا من بعد الجدولين الأوّلين <span class="newline txt" data-id=""></span> اللذين فيهما الأعداد وضعنا جدولا ثالثا فيه الزيادات والنقصانات التي تكون بقدر عدد <span class="newline txt" data-id=""></span> الاختلاف لكي تنقل ما اجتمع من الحركات الوسطى التي من البعد الأبعد الأوسط أعني من <span class="newline txt" data-id=""></span> نقطة <u class="num">م</u> إلى البعد الأبعد الحقّيّ أعني إلى نقطة <u class="num">ز</u> فإنّه كما قد بيّنّا في هذا البعد الموضوع الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> هو تسعون جزءا وثلاثون دقيقة إنّ قوس <u class="num">زم</u> اثنا عشر جزءا ودقيقة واحدة فلكي نجد أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> بعد القمر الذي من نقطة <u class="num">ز</u> التي هي البعد الأبعد الحقّيّ وكان بعده من نقطة <u class="num">م</u> التي هي البعد <span class="newline txt" data-id=""></span> الأبعد الأوسط ثلاثمائة وثلاثة وثلاثين جزءا واثنتي عشرة دقيقة جمعنا إليه قوس <u class="num">زم</u> فصار <span class="newline txt" data-id=""></span> بعده الأبعد الحقّيّ ثلاثمائة وخمسة وأربعين جزءا وثلاث عشرة دقيقة وهي الأجزاء التي ينبغي أن توجد <span class="newline txt" data-id=""></span> لها الزيادة والنقصان الذي للحركة الوسطى في الطول من قبل فلك التدوير وكذلك ينبغي <span class="newline txt" data-id=""></span> أن توجد للأعداد الأخرى التي للبعد ونأخذ أقدار الزيادات والنقصانات الموضوعة التي <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون بتلك القطع التي بها كانت القطع المقدّرة ولكي لا نطيل الكلام في كلّ حين وضعنا <span class="newline txt" data-id=""></span> في الجدول الثالث الخاصّ لكلّ واحد من الأعداد ووضعنا في الجداول التي بعد ذلك أمّا الجدول <span class="newline txt" data-id=""></span> الرابع فوضعنا فيه الاختلافات التي قد قدّمنا وضعها في الجدول الأوّل الذي من قبل اختلاف فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> التدوير التي تبلغ أكثر الزيادة وأكثر النقصان خمسة أجزاء بالتقريب على قدر نسبة <span class="txt">[</span>السنين<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الستّين⟩</span> <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الخمسة الأجزاء والخمس عشرة دقيقة وأمّا الجدول الخامس فوضعنا فيه تفاضل الاختلافات <span class="newline txt" data-id=""></span> التي تكون من اختلاف ما بين الاختلاف الثاني والاختلاف الأوّل ويجتمع أن يكون اختلاف الزيادة <span class="newline txt" data-id=""></span> والنقصان الأكثر هاهنا سبعة أجزاء واثنتي عشرة دقيقة على نسبة الستّين إلى الثمانية <span class="newline txt" data-id=""></span> لكي يكون الجدول الرابع موضع فلك التدوير في الاتّصالات في البعد الأبعد من فلك مركز الخارج <span class="newline txt" data-id=""></span> <span class="txt">[</span>وليكون<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وليكن⟩</span> الجدول الخامس لما يجتمع من زيادات الاختلاف الذي يكون من موضع فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> في البعد الأقرب من فلك مركز الخارج في الترابيع ولكي نأخذ أجزاء حصص الزيادات لمجاز فلك التدوير <span class="newline txt" data-id=""></span> فيما بين هذين الموضعين وضعنا لذلك جدولا سادسا فيه الدقائق التي ينبغي أن تزاد في كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> عدد من أعداد البعد الذي هو الاختلاف الموضوع وينبغي أن تزاد على ما في الجدول الرابع من الزيادة <span class="newline txt" data-id=""></span> والنقصان الذي من قبل الاختلاف الأوّل الموضوع وعلى هذه الجهة وضعنا ما ذكرنا ونخطّ <span class="note"><a aria-label="179" class="note txt" href="#n179"></a><small class="note" data-sign="179" dir="ltr" id="n179"> BL 130</small></span>لمثال <span class="newline txt" data-id=""></span> ذلك أيضا فلك مركز الخارج القمريّ عليه <u class="num">ابج</u> على مركز <u class="num">د</u> وقطر <u class="num">ادج</u> وفيه مركز فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> على نقطة <u class="num">ه</u> ونفصل قوس <u class="num">اب</u> ونخطّ فلك تدوير على مركز <u class="num">ب</u> عليه <u class="num">زحط</u> ونخرج خطّ <u class="num">هبز</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> ونفرض هذا البعد مثلا أقول ستّين جزءا فتصير زاوية <u class="num">اهب</u> أيضا لما قد تقدّم بيانه التي هي <span class="newline txt" data-id=""></span> لضعف هذا البعد الموضوع مائة وعشرين جزءا ونخرج من نقطة <u class="num">د</u> على خطّ <u class="num">به</u> عمود <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">دل</u> ونخرج أيضا خطّ <u class="num">دكب</u> ويصيره الخطّ الذي يخرج من مركز <u class="num">ه</u> إلى القمر المماسّ لفلك <span class="newline txt" data-id=""></span> التدوير لكي يكون أكثر الاختلاف <u class="num">همن</u> ونخرج عمود <u class="num">بم</u> فلأنّ زاوية <u class="num">اهب</u> مائة وعشرون <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا تكون مائتين وأربعين جزءا تكون زاوية <u class="num">دهل</u> لتمام <span class="newline txt" data-id=""></span> ما بقي من الزاويتين القائمتين مائة وعشرين جزءا ولذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">دل</u> مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">دهل</u> القائم الزاوية ثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّين جزءا والقوس التي على خطّ <u class="num">هل</u> الباقية من تمام نصف الدائرة ستّين جزءا فيكون وتراهما أمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> وتر <u class="num">هل</u> فستّين جزءا بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين جزءا وأمّا وتر <u class="num">دل</u> بذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> المقدار فمائة وثلاثة أجزاء وخمسا وخمسين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">ده</u> عشرة أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>