<section class="txtsrc">
<p dir="rtl"><u class="num">م</u> التي هي البعد الأبعد الأوسط الذي هو الباقي من تمام دائرة واحدة ستّة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> وثمانيا وأربعين دقيقة تكون قوس <u class="num">حز</u> الباقية أربعة عشر جزءا وسبعا وأربعين دقيقة ولذلك <span class="txt">||</span> تكون زاوية <u class="num">حبز</u> أربعة عشر جزءا وسبعا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="txt">||</span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه <span class="txt">||</span> تكون تسعة وعشرين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة فالقوس التي على خطّ <u class="num">حل</u> تكون تسعة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا وأربعين وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بحل</u> القائم الزاوية <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا والقوس التي على خطّ <u class="num">لب</u> الباقية لتمام نصف الدائرة تكون مائة وخمسين <span class="txt">||</span> جزءا وستّا وعشرين دقيقة فيكون وتراهما أمّا <u class="num">حل</u> فثلاثين جزءا وسبعا وثلاثين دقيقة بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون قطر <u class="num">بح</u> مائة وعشرين جزءا وأمّا وتر <u class="num">لب</u> بذلك المقدار فمائة وستّة عشر جزءا ودقيقتين <span class="txt">||</span> فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">بح</u> نصف قطر فلك التدوير خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة وخطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">به</u> كما قد استبان ثمانية وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة فبذلك المقدار يكون أمّا خطّ <u class="num">حل</u> <span class="txt">||</span> فجزءا واحدا وعشرين دقيقة وأمّا خطّ <u class="num">لب</u> كذلك فخمسة أجزاء وخمس دقائق فكلّ خطّ <u class="num">هبل</u> <span class="txt">||</span> يكون ثلاثة وخمسين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به كان خطّ <u class="num">لح</u> جزءا واحدا وعشرين دقيقة <span class="txt">||</span> ولأنّ أيضا المجتمع من ضرب كلّ واحد منهما في مثله يكون مثل مربّع خطّ <u class="num">هح</u> يكون طول <u class="num">هح</u> <span class="txt">||</span> بذلك المقدار ثلاثة وخمسين جزءا وسبعا وثلاثين دقيقة بالتقريب فبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">هح</u> <span class="txt">||</span> مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">حل</u> جزأين وتسعا وخمسين دقيقة والقوس التي عليه جزأين <span class="txt">||</span> واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">هحل</u> ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا فقوس الاختلاف التي تحت <span class="note"><a aria-label="178" class="note txt" href="#n178"></a><small class="note" data-sign="178" dir="ltr" id="n178"> <span>BL 129</span></small></span><u class="num">حهل</u> الذي هو قدر الاختلاف تكون جزأين واثنتين وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="txt">||</span> الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون جزءا واحدا وستّا وعشرين دقيقة وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span></p>
</section>