<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وتسع عشرة دقيقة وخطّ <u class="num">دب</u> تسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين دقيقة فبه أمّا <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">هل</u> فخمسة أجزاء وعشر دقائق بالتقريب وأمّا خطّ <u class="num">دل</u> فثمانية أجزاء وستّا وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> فلأنّه إذا نقص من <u class="num">بد</u> مضروبا في مثله <u class="num">دل</u> مضروبا في مثله يكون الباقي <u class="num">بل</u> في مثله فيكون طول كلّ <u class="num">بهل</u> <span class="txt">||</span> ثمانية وأربعين جزءا وثلاثا وخمسين دقيقة يكون <u class="num">هب</u> الباقي بذلك المقدار ثلاثة وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون <u class="num">بم</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير خمسة أجزاء <span class="txt">||</span> وخمس عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">هب</u> مائة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">يكون خطّ <u class="num">بم</u> أربعة عشر جزءا وخمسا وعشرين دقيقة والقوس التي عليها ثلاثة عشر جزءا وثمانيا وأربعين دقيقة بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بهم</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <u class="num">بهم</u> المحيطة بأكثر الاختلاف تكون ثلاثة عشر جزءا <span class="txt">||</span> وثمانيا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="txt">||</span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون ستّة أجزاء وأربعا <span class="txt">||</span> وخمسين دقيقة فصار اختلاف ما بين الاختلاف الذي من قبل <span class="txt">||</span> هذا البعد وبين الاختلاف الذي من قبل البعد الأبعد الذي هو <span class="txt">||</span> خمسة أجزاء ودقيقة واحدة جزءا واحدا وثلاثا وخمسين <span class="txt">||</span> دقيقة وكلّ الاختلاف الذي يكون إلى أن ينتهي <span class="txt">||</span> إلى البعد الأقرب جزآن وتسع وثلاثون دقيقة فبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون الاختلاف الأكثر ستّين جزءا فبه يكون <span class="txt">||</span> الجزء الواحد والثلاث والخمسين الدقيقة اثنين وأربعين <span class="txt">||</span> جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة وثانية واحدة ونجعل <span class="txt">||</span></p>
</section>