<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">ذلك مقابلا لعدد المائة والعرشين الذي هو البعد في الجدول السادس <span class="txt">||</span> وكذلك في القطع الباقية أيضا نحسب بتلك الأبواب الأخر التي <span class="txt">||</span> توجد من تفاضل ما بين الاختلافين ونضع مقابل خاصّه <span class="note" data-off="n180"><a aria-label="180" class="note txt" href="#n180"></a><small class="note" data-sign="180" dir="ltr" id="n180"> <span>BL 131</span></small></span>كلّ واحد <span class="txt">||</span> من الأعداد ما يصير له من الدقائق وبيّن أنّ عدد الستّين <span class="txt">||</span> كلّه موضوع مقابل ضعف التسعين الجزء التي هي للبعد <span class="txt">||</span> وذلك هو مائة وثمانون جزءا التي هي للبعد الأقرب من فلك مركز <span class="txt">||</span> الخارج وقد وضعنا جدولا سابعا فيه مجاز القمر في العرض في كلتا <span class="txt">||</span> جنبتي فلك البروج كالفلك المخطوط على قطبه على القسيّ التي تنفصل <span class="txt">||</span> من هذا الفلك فيما بين فلك البروج وفلك القمر المائل إلى مداره على مركز فلك <span class="txt">||</span> البروج في كلّ دور من الأدوار الجزئيّة التي تدور في فلك القمر المائل <span class="txt">||</span> ونستعمل في تبيين ذلك الباب الذي به بيّنّا القسيّ التي بين <span class="txt">||</span> فلك معدّل النهار وبين فلك البروج من الفلك المخطوط <span class="txt">||</span> على أقطابهما وأمّا هاهنا فإنّما نأخذ القوس التي بين فلك <span class="txt">||</span> البروج وبين أبعد بعد فلك القمر المائل في الشمال وأبعد <span class="txt">||</span> بعده في الجنوب من الفلك الأعظم المخطوط على <span class="txt">||</span> أقطابهما التي هي خمسة أجزاء لأنّه كذلك استبان لنا <span class="txt">||</span> ولابرخس ممّا يرى أنّ أبعد بعد القمر في الشمال وأبعد بعده في <span class="txt">||</span> الجنوب من فلك البروج هذا القدر بالتقريب وكلّما يرى <span class="txt">||</span> في القمر بالأرصاد القمريّة وما يرى من الكواكب وما <span class="txt">||</span> يرى بالآلة فكذلك وجدناه موافقا لأبعد مجازه في <span class="txt">||</span> العرض كما أنّه سيستبين اتّفاقه والاجتماع بما سنبيّنه بعد هذا <span class="txt">||</span> وهكذا صفة جداول اختلاف القمر الكلّيّ <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="V.8"><a class="local" href="#V.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨V.8⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الثامن في وضع جدول اختلاف القمر الكلّيّ <span class="txt">||</span><span class="note" data-off="n181"><a aria-label="181" class="note txt" href="#n181"></a><small class="note" data-sign="181" dir="ltr" id="n181"> <span> L 74r is the table. BL 131v is blank.</span></small></span></p>
</section>