<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="V.9"><a href="#V.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.9⟩</span></h3>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="182" class="note txt" href="#n182"></a><small class="note" data-sign="182" dir="ltr" id="n182"> BL 132</small></span>النوع التاسع في معرفة حساب القمريّ الكلّيّ <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">كلّما أردنا أن نحسب اختلاف القمر وموضعه الحقّيّ ممّا وضعنا في الجداول نأخذ الحركات <span class="newline txt" data-id=""></span> الوسطى من الزمان الموضوع في الاكسندريّة في طول القمر وبعده واختلافه وعرضه على <span class="newline txt" data-id=""></span> جهة ما بيّنّا ونضعّف أوّلا عدد البعد أبدا في كلّ حين ونلقي دورا تامّا إن كان ثمّ <span class="newline txt" data-id=""></span> ندخل الحاصل في جداول الاختلاف ونأخذ الأجزاء التي تقابل ذلك العدد في الجدول الثالث <span class="newline txt" data-id=""></span> فإن كان ذلك العدد المضعّف من جزء إلى مائة وثمانين جزء فقط زدنا تلك الأجزاء على أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> الاختلاف الأوسط وإن كان ذلك العدد أكثر من مائة وثمانين جزء نقصناها منه ثمّ <span class="newline txt" data-id=""></span> نأخذ عدد الاختلاف الحقّيّ الذي يحصل لنا بعد الزيادة أو النقصان فندخله في تلك الجداول <span class="newline txt" data-id=""></span> ونأخذ الذي يقابله من الزيادة أو النقصان في الجدول الرابع وأيضا الاختلاف الذي يقابله في <span class="newline txt" data-id=""></span> الجدول الخامس فنثبت كلّ واحد على حدّته ثمّ من بعد ذلك نأخذ العدد المضعّف الذي هو <span class="newline txt" data-id=""></span> البعد الأوسط فندخله في تلك الجداول ونأخذ ما يقابله من الدقائق في الجدول السادس <span class="newline txt" data-id=""></span> ثمّ نأخذ بقدر تلك الدقائق من الاختلاف الذي أثبتنا فنزيد ذلك أبدا على الموضوع في الجدول <span class="newline txt" data-id=""></span> الرابع من الزيادة أو النقصان ثمّ ننظر ما أجمع لنا من الأجزاء فإن كان عدد الاختلاف الحقّيّ من <span class="newline txt" data-id=""></span> جزء إلى مائة وثمانين جزءا نقصنا تلك الأجزاء من أجزاء الطول والعرض الأوسطين وإن كان أكثر <span class="newline txt" data-id=""></span> من مائة وثمانين جزءا زدنا تلك الأجزاء على أجزاء الطول والعرض الأوسطين ثمّ نأخذ الحاصل <span class="newline txt" data-id=""></span> من عدد الطول فنخرجه من الجزء الذي هو موضع القمر الأوسط فحيث ينتهي بنا العدد <span class="newline txt" data-id=""></span> نقول إنّ ذلك موضع القمر الحقّيّ ثمّ نأخذ عدد العرض الذي هو أبعد بعد الشمال فندخله <span class="newline txt" data-id=""></span> في تلك الجداول وننظر عدد الأجزاء التي تقابله في الجدول السابع التي هي للعرض فنقول إنّها <span class="newline txt" data-id=""></span> هي بعد مركز القمر من خطّ وسط نطاق البروج في الفلك العظيم المخطوط على <span class="newline txt" data-id=""></span> قطبيه فإن وقع العدد الذي أدخلنا في الخمسة العشر السطر الأولى قلنا إنّ عرض القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> في الشمال وإن وقع فيما بعد الخمسة عشر الشطر قلنا إنّ عرضه في الجنوب فإنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> جدول الأعداد الأوّل فيه مجاز القمر من الشمال إلى الجنوب والجدول الثاني فيه مجازه من الجنوب إلى الشمال <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.10"><a href="#V.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.10⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع العاشر في أنّ الاختلاف الذي يكون في الاجتماع والاستقبال <span class="newline txt" data-id=""></span> من قبل فلك مركز الخارج القمريّ ليس له كبير قدر <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">نذكر ونبيّن أنّ في اتّصالات القمر نعني الاجتماع والاستقبال ليس يكون من الاختلاف الذي من قبل فلك مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> الخارج اختلاف له كبير قدر ولأنّه يتبع ما وصفنا أن يشكّ بعض الناس فنقول إنّه قد يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلاف بيّن في الاجتماعات والمقابلات وفي الكسوفات التي يكون يزاد فيهما من قبل فلك مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> الخارج القمريّ لأنّه ليس في كلّ حين ولأنّا إن يكون أبدا مركز فلك التدوير في حقّ البعد الأبعد <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك مركز الخارج ولكن قد يمكن أن يبعد منه بقوس عظيمة من أجل أنّ مواضعه في البعد <span class="newline txt" data-id=""></span> الأبعد إنّما يكون في الاتّصالات التي نرى وسطى والاجتماعات والمقابلات الحقّيّة تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> مع ما يلحق كلّ واحد من النيّرين من الاختلاف فلنحاول أن نبيّن أنّ هذا الاختلاف ليس له قدر <span class="newline txt" data-id=""></span> يصير في شيء ممّا يرى في الاتّصالات خطأ له كبير قدر وإن لم نتوهّم معه الاختلاف الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون من قبل فلك مركز الخارج وندير لمثال ذلك دائرة فلك مركز الخارج القمريّ عليها <u class="num">ابج</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> على مركز <u class="num">د</u> وقطر <u class="num">ادج</u> <span class="note"><a aria-label="183" class="note txt" href="#n183"></a><small class="note" data-sign="183" dir="ltr" id="n183"> BL 133</small></span>وفيه أمّا مركز فلك البروج فنقطة <u class="num">ه</u> وأمّا علامة الميل التي تقابل <span class="newline txt" data-id=""></span> نقطة <u class="num">د</u> فنقطة <u class="num">ز</u> ونفصل قوس<u class="num">اب</u> من نقطة <u class="num">ا</u> التي هي البعد الأبعد ونخطّ على نقطة <u class="num">ب</u> فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> تدوير عليه <u class="num">حطكل</u> ونخرج خطّ <u class="num">بد</u> وخطّ <u class="num">حبكه</u> وأيضا خطّ <u class="num">بلز</u> فلأنّه يستبين من جهتين <span class="newline txt" data-id=""></span> يمكن أن تختلف قدر الاختلاف الذي يكون من موضع مركز فلك التدوير في نقطة <u class="num">ا</u> التي هي البعد <span class="newline txt" data-id=""></span> الأبعد من أجل أنّه إذا كان موضعه في البعد الأقرب يصير الزاوية التي عند نقطة <u class="num">ه</u> أعظم <span class="newline txt" data-id=""></span> ومن أجل أنّ ميل القطر الذي يكون من البعد الأبعد الأوسط والبعد الأقرب الأوسط لا <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>