<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فبه تكون خمسة أجزاء وثلاث دقائق بدل الخمسة الأجزاء والدقيقة الواحدة التي تكون إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">مركز فلك التدوير في نقطة <u class="num">ا</u> التي هي البعد الأبعد فصار الاختلاف الذي من قبل هذا السبب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقتين من الجزء الواحد وذلك ما لا يبلغ أن يكون نصف ثمن ساعة واحدة وأيضا نهب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن يكون القمر في البعد الأقرب الأوسط على نقطة <u class="num">ل</u> لتكون زاوية <u class="num">اهب</u> تحيط بالتقريب بضعف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء اختلاف الشمس فقط أربعة أجزاء وستّ وأربعين دقيقة وفي مثل هذه الصورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا أخرجنا خطّ <u class="num">هل</u> وأخرجنا على خطّ <u class="num">هب</u> عمودين أمّا من نقطة <u class="num">ل</u> فعمود <u class="num">لن</u> وأمّا من نقطة <u class="num">ز</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعمود <u class="num">زش</u> فعلى مثل ما تقدّم لأنّ الزاوية التي عند نقطة <u class="num">ه</u> تكون أربعة أجزاء وستّا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا تكون به تسعة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيكون كلّ واحدة من القوسين اللتين على خطّي <u class="num">دم</u> <u class="num">زش</u> تسعة أجزاء واثنتين وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به تكون كلّ واحدة من الدائرتين المحيطتين بمثلّثي <u class="num">هدم</u> <u class="num">هزش</u> القائمتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاويتين ثلاثمائة وستّين جزءا وتكون كلّ واحدة من القوسين اللتين على خطّي <u class="num">هم</u> <u class="num">هش</u> هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الباقي من تمام نصف دائرتها مائة جزء وسبعين جزءا وثمانيا وعشرين دقيقة فكلّ واحد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتري <u class="num">دم</u> <u class="num">زش</u> تسعة أجزاء وثمان وخمسون دقيقة بالمقدار الذي به يكون كلّ واحد من قطري <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ده</u> <u class="num">هز</u> مائة وعشرين جزءا وكلّ واحد من وتري <u class="num">هم</u> <u class="num">هش</u> بذلك المقدار مائة وتسعة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وخمس وثلاثون دقيقة فبالمقدار الذي به يكون كلّ واحد من خطّي <u class="num">ده</u> <u class="num">هز</u> عشرة أجزاء وتسع عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة و<u class="num">دب</u> نصف قطر فلك مركز الخارج تسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين دقيقة فبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون كلّ واحد من خطّي <u class="num">دم</u> <u class="num">زش</u> إحدى وخمسين دقيقة وكلّ واحد من خطّي <u class="num">مه</u> <u class="num">هش</u> بذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدار يكون عشرة أجزاء وسبع عشرة دقيقة ولأنّ مربّع خطّ <u class="num">بد</u> إذا نقص منه مربّع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">دم</u> يبقى مربّع خطّ <u class="num">بم</u> يكون طول خطّ <u class="num">بم</u> بذلك المقدار تسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>