<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">يكون إلى نقطة <u class="num">ه</u> التي هي المركز ولكن إلى نقطة <u class="num">ز</u> ويكثر الاختلاف إمّا من قبل السبب الأوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإذا كان اختلاف القمر أكثر وإمّا من قبل السبب الثاني فإذا كان موضع القمر في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد أو في البعد الأقرب من فلك التدوير وإذا عرض أن يكون الاختلاف الذي من قبل السبب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوّل أكثر فعند ذلك يكون الاختلاف الذي من قبل السبب الثاني غير محسوس البتّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل أنّ القمر يكون على الخطوط المماسّة لفلك التدوير ويكون عند ذلك اختلاف الزيادة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والنقصان في زمان طويل اختلافا واحدا ويكون يمكن أن يكون الاختلاف الذي بين الاتّصال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط والاتّصال الحقّيّ بالاختلافين كليهما اللذين من اختلاف كلّ واحد من النيّرين إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان أحدهما زائدا والآخر ناقصا وإذا عرض أن يكون اختلاف الميل أكثر من الذي من قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السبب الثاني فعند ذلك أيضا يكون الاختلاف الذي من قبل السبب الأوّل غير محسوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل أنّ كلّ الاختلاف إمّا أن يكون قليلا جدّا وإمّا ألّا يكون البتّة وذلك إذا كان القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إمّا في البعد الأبعد وإمّا في البعد الأقرب من فلك التدوير ويكون اختلاف ما بين الاتّصال الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والاتّصال الحقّيّ هو الاختلاف الذي من قبل الشمس فقط ونهب أن تكون الشمس في أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زيادتها جزأين وثلاث وعشرين دقيقة والقمر يكون أوّلا في أكثر نقصانه الذي هو خمسة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ودقيقة واحدة لكي تكون زاوية <u class="num">اهب</u> محيطة بضعف أجزاء الاختلافين كليهما السبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء والأربع والعشرين الدقيقة التي ضعفها أربعة عشر جزءا وثمان وأربعون دقيقة ونخرج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة <u class="num">ه</u> خطّا مماسّا لفلك التدوير عليه <u class="num">هط</u> ونخرج عمود <u class="num">بط</u> ونخرج أيضا من نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">د</u> على خطّ <u class="num">به</u> عمود <u class="num">دم</u> فلأنّ زاوية <u class="num">اهب</u> أربعة عشر جزءا وثمان وأربعون دقيقة بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا تكون به تسعة وعشرين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث <u class="num">دهم</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <u class="num">هدم</u> للباقي من تمام نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرة تكون مائة وخمسين جزءا وأربعا وعشرين دقيقة وتكون وتراهما أمّا وتر <u class="num">دم</u> فثلاثين جزءا وتسعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">ده</u> مائة وعشرين جزءا وأمّا وتر <u class="num">هم</u> بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فمائة وستّة عشر جزءا ودقيقة واحدة فلذلك بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">ده</u> الذي هو بين المركزين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة وخطّ <u class="num">بد</u> الذي هو نصف قطر فلك مركز الخارج تسعة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وإحدى وأربعين دقيقة به يكون خطّ <u class="num">دم</u> جزأين وثمانيا وثلاثين دقيقة وخطّ <u class="num">هم</u> كذلك تسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وتسعا وخمسين دقيقة ولأنّ مربّع خطّ <u class="num">بد</u> إذا نقص منه مربّع خطّ <u class="num">دم</u> يبقى مربّع خطّ <u class="num">بم</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون طول خطّ <u class="num">بم</u> تسعة وأربعين جزءا وسبعا وثلاثين دقيقة وكلّ خطّ <u class="num">بمه</u> يكون تسعة وخمسين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">بط</u> الذي هو نصف قطر فلك التدوير خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وخمس عشرة دقيقة فبالمقدار الذي به يكون <u class="num">هب</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">بط</u> عشرة أجزاء وأربعا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة والقوس التي عليها تكون عشرة أجزاء وستّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بهط</u> القائم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <u class="num">بهط</u> <span class="note"><a aria-label="184" class="note txt" href="#n184"></a><small class="note" data-sign="184" dir="ltr" id="n184"> BL 134</small></span>التي هي الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأكبر تكون عشرة أجزاء وستّ دقائق بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>