<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">دقيقة بالتقريب فيصير خطّ <u class="num">به</u> تسعة وخمسين جزءا وثمانيا وخمسين دقيقة وكلّ خطّ <u class="num">بش</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار سبعين جزءا وخمس عشرة دقيقة بالمقدار الذي به كان خطّ <u class="num">زش</u> إحدى وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة ومن أجل ذلك يكون وتر <u class="num">بز</u> يساوي تلك الأجزاء سبعين جزءا وخمس عشرة دقيقة وكما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">بز</u> عند كلّ واحد من خطّي <u class="num">زش</u> <u class="num">بش</u> فكذلك يكون خطّ <u class="num">بل</u> عند كلّ واحد من خطّي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">لن</u> <u class="num">بن</u> فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">بل</u> نصف قطر فلك التدوير خمسة أجزاء وخمس عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وقد تبيّن أنّ خطّ <u class="num">به</u> تسعة وخمسون جزءا وثمان وخمسون دقيقة فبذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ <u class="num">لن</u> أربع دقائق وخطّ <u class="num">بن</u> خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة بالتقريب ويبقى أن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">هن</u> أربعة وخمسين جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به كان خطّ <u class="num">لن</u> أربع دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولأنّ من أجل ما ذكرنا أنّ وتر <u class="num">له</u> غير مخالف للأربعة والخمسين الجزء والثلاث والأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقيقة يصير إذا كان قطر <u class="num">له</u> مائة وعشرين جزءا يكون خطّ <u class="num">لن</u> ثماني دقائق بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقوس التي عليها تكون ثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">هبن</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <u class="num">بهل</u> التي بها خلاف ما بين القمر وبين الميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي إلى نقطة <u class="num">ز</u> تكون ثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الأربع <span class="note"><a aria-label="185" class="note txt" href="#n185"></a><small class="note" data-sign="185" dir="ltr" id="n185"> BL 135</small></span>الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا تكون به أربع دقائق فقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صار هاهنا أيضا اختلاف القمر أربع دقائق وذلك ما ليس لخطإ به كبير قدر فيما نرى في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاتّصالات لأنّه لا يكون مقدار ثمن ساعة بالتقريب وأنّه ليس بمستنكر أن يقع كثير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثل هذا فيما يرى في الأرصاد وإنّما أثبتنا ما وصفنا من ذلك لندلّ على هذه الاختلافات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي من قبل فلك مركز الخارج وتركنا استعمالها إذا تركناه عند طلبنا علم الاتّصالات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس لأنّه لا يمكن استعمالها وإن كانت قليلة ولكن لأنّها لا تدخل علينا من الخطإ شيئا محسوسا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما بيّن من الكسوفات القمريّة إذا تركنا استعمالها <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>