<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أمّا ما يستعمل في طلب إدراك حقيقة حاركات القمر ومواضعه فهو ما قد وصفنا ولأنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> يعرض في القمر ألّا يكون مسيره الحقّيّ في الحسّ مثل مسيره في الرؤية من أجل أنّه كما قد <span class="newline txt" data-id=""></span> ذكرنا لا يكون قدر الأرض عند قدر بعده في كرته كالنقطة تصير من أجل ما يرى في وجوه <span class="newline txt" data-id=""></span> أخر وأكثر ذلك ما يرى في كسوفات الشمس يتبع ما ذكرنا بالاضطرار الأخبار عن <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلافات مناظر القمر التي من قبلها يستطيع أن نميّز حركات القمر التي ترى بمناظر <span class="newline txt" data-id=""></span> الناظرين إليه من وجه الأرض بحركاته الحقّيّة التي من مركز الأرض إلى فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> وأيضا على خلاف ذلك نميّز حركاته الحقّيّة بحركاته التي ترى <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.11"><a href="#V.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.11⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الحادي عشر في معرفة اختلاف مانظر القمر <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">يتبع هذا البحث أنّه لا يمكن العلم بأقدار اختلافات المناظر من غير أن يعلم بعد القمر ولا يمكن العلم <span class="newline txt" data-id=""></span> بالبعد من غير أن يعلم اختلاف واحد من اختلافات المناظر أمّا فيما لا يكون فيه اختلاف محسوس <span class="newline txt" data-id=""></span> أعني كلّما كان قدر الأرض عند قدر بعده في كرته كالنقطة فنبيّن أنّه لا يمكن وجود بعده <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّا فيما له اختلاف منظر كما أنّه ينبغي في القمر وحده أن يكون وجود بعده أوّلا من قبل <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلاف منظر واحد معلوم لأنّه يمكن إدراك ذلك برصد اختلاف واحد بذاته ولا يمكن <span class="newline txt" data-id=""></span> إدراك قدر البعد بالرصد أمّا ابرخس فإنّه إنّما جعل أكثر البحث عن هذا من قبل الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> لأنّ ممّا يعرض في القمر وفي الشمس ممّا سنخبر به بعد هذا يتبع ذلك أن يكون إذا علم <span class="newline txt" data-id=""></span> بعد أحد النيّرين أن نعلم منه بعد الآخر ويحاول أن يعلم بعد الشمس ثمّ يبيّن منه <span class="newline txt" data-id=""></span> بعد القمر أمّا أوّل فصيّر اختلاف رؤية الشمس فقط أقلّ ما يحسّ لكي نأخذ من ذلك أبعادها <span class="newline txt" data-id=""></span> ثمّ بعد ذلك يبيّن بالكسوف الشمسيّ الذي وضعه فيجعل اختلاف رؤية الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> مرّة أقلّ ما يحسّ ومرّة يجعل شيئا صالحا ومن هنالك صار بعد القمر مختلفا عنده في <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ جهة من الجهات التي وضع وكان البتّة يشكّ فيه ليس في كمّيّة اختلاف رؤية <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس فقط ولكن في هل للشمس اختلاف رؤية <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.12"><a href="#V.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.12⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثاني عشر في صنعة آلة يعرف بها اختلاف منظر القمر <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">فلكي لا يستعمل في هذا البحث شيئا من الأسباب الحقّيّة هنا بآلة نستطيع أن نرصد بها <span class="newline txt" data-id=""></span> على أكثر ما يمكن كم يكون اختلاف منظر القمر بالحقيقة وكم بعد موضعه من نقطة سمت <span class="newline txt" data-id=""></span> الرؤوس في الفلك العظيم المخطوط على قطبي الأفق وعلى مركز القمر اتّخذنا عضادتين <span class="newline txt" data-id=""></span> ذواتي أربعة أركان أمّا طولهما فلا تكونان أقلّ من أربع أذرع لكي يمكن أن يقسم الطول <span class="newline txt" data-id=""></span> بأجزاء كثيرة وأمّا قدر ما يحيط بكلّ واحدة منهما فقدر حسن وسط من الأقدار <span class="newline txt" data-id=""></span> وبقدر ما لا يعوّجا من أجل طولهما بل ليكونا شديدي الاستقامة والانبساط على <span class="newline txt" data-id=""></span> أدقّ وأحقّ ما يمكن من استقامة كلّ ضلع من أضلاعهما ثمّ خططنا بعد ذلك في <span class="newline txt" data-id=""></span> وسطي السطحين الأعرضين من كلّ واحد منهما خطوطا مستقيمة <span class="note"><a aria-label="186" class="note txt" href="#n186"></a><small class="note" data-sign="186" dir="ltr" id="n186"> BL 136</small></span>في الطول <span class="newline txt" data-id=""></span> وركّبنا في كلّ طرفي إحداهما شظيّتين مربّعتين متساويتين متوازيتين قائمتين على <span class="newline txt" data-id=""></span> السطح قائم وسطاهما على الخطّ الذي في وسط السطح وثقبنا في وسط كلّ واحدة <span class="newline txt" data-id=""></span> منهما ثقبا وصيّرنا وسط كلّ واحد من الثقبين على حقيقة الخطّ الذي في وسط العضادة <span class="newline txt" data-id=""></span> وجعلنا الثقب الذي تصير عين الناظر عليه أصغر والثقب الذي يلي القمر أعظم بقدر <span class="newline txt" data-id=""></span> ما إذا نظر الناظر بإحدى عينيه من الثقب الأصغر استطاع أن يرى كلّ القمر من <span class="newline txt" data-id=""></span> الثقب الأعظم الذي يقابله وثقبنا كلّ واحدة من العضادتين عند أحد الطرفي <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي عنده الشظيّة التي فيها الثقب الأعظم في حقّ وسط الخطوط ثقبا بالاستواء <span class="newline txt" data-id=""></span> وركّبنا فيهما سهما ينتظم العضادتين ونربط إحداهما بالأخرى كارتباط <span class="newline txt" data-id=""></span> الخوطوط بالمركز وأثبتنا العضادة التي ليست فيها الشظيّتان على قاعدة إثباتا <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>