<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">شديدا محكما وجعلنا العضادة الأخرى التي فيها الشظيّتان سلسة المدار إلى <span class="txt">||</span> كلّ ناحية بلا ميل ولا زوال عن مدارها وتعلّمنا على حقّ وسطي الخطّين الذين في <span class="txt">||</span> كلّ واحدة من العضادتين عند الطرفين اللذين يليان القاعدة علامتين يكون عبدهما <span class="txt">||</span> من المركز الذي فيه السهم سواء على أكثر ما يمكن من الاستواء وقسمنا الخطّ <span class="txt">||</span> المحدود الذي في العضادة الثانية بستّين جزءا وقسمنا كلّ واحد من هذه الأجزاء بما <span class="txt">||</span> أمكن من الأجزاء وركّبنا في طرفي هذه العضادة الثانية من خلفها شظيّتين كالوتدين <span class="txt">||</span> فيها تكون أضلاعهما التي تلي كلّ ناحية على ذلك الخطّ تقابل بعضها بعضا ويكون <span class="txt">||</span> بعدها من الخطّ الأوسط من جميع النواحي سواء لكي إذا علق الشاقول وصار <span class="txt">||</span> خيطة فيما بين الشظيّتين علم أنّ العضادة الثانية قائمة على سطح الأفق غير مائلة <span class="txt">||</span> وقد كنّا تقدّمنا فهيّأنا خطّ نصف النهار في سطح مواز لسطح الأفق فنصبنا فيه <span class="txt">||</span> هذه الآلة في موضع مضيء غير مظلم قائمة وصيّرنا أركان العضادتين التي بها <span class="txt">||</span> انضمام إحداهما إلى الأخرى بالسهم مواجهة للجنوب حتّى تصير السطحان <span class="txt">||</span> المتطابقان موازيين لخطّ نصف النهار الموضوع وصيّرنا العضادة التي لها <span class="txt">||</span> القاعدة قائمة غير مائلة ولا قلقة بل ثابتة بإحكام وجعلنا الأخرى سلسة المدار <span class="txt">||</span> على السهم <span class="txt">{بسند}</span> معتدل في سطح فلك نصف النهار وزدنا عضادة أخرى دقيقة مستقيمة <span class="txt">||</span> وركّبناها في مسمار صغير في طرف الخطّ المجزّإ الذي عنده القاعدة لتكون هي أيضا <span class="txt">||</span> سلسة المدار عليه وينتهي إلى أكثر مدار طرف الخطّ الذي في العضادة الدائرة المساوي <span class="txt">||</span> طوله لطول الخطّ الذي في العضادة الثانية لكي يمكن بها إذا كان مدارها مع ذلك الطرف <span class="txt">||</span> أن ينتهي بها البعد الذي بين الطرفين بالاستواء وكنّا نجعل أرصاد القمر على هذه الجهة <span class="txt">||</span> التي نذكر إذا كان مجاز القمر في حقّ خطّ فلك نصف النهار وفي نقطتي المنقلبين <span class="txt">||</span> من فلك البروج لأنّه في مثل هذه الحالات تكون الأفلاك العظام المخطوطة على قطبي الأفق <span class="txt">||</span> وعلى مركز القمر هي الأفلاك المخطوطة على قطبي فلك البروج بالتقريب التي فيها يرى <span class="txt">||</span> مجاز القمر في العرض وبعده الحقّيّ من نقطة سمت الرؤوس ومن أجل ذلك يتيسّر أخذه <span class="txt">||</span> ندير العضادة التي فيها الشظيّتان إلى القمر عند ممرّه على خطّ نصف النهار حتّى <span class="txt">||</span> يرى الناظر مركز القمر من كلا الثقبين ومن وسط في الثقب الأعظم ونتعلّم بالعضادة <span class="txt">||</span> الدقيقة بعد ما بين الطرفين من الخطّين <span class="note"><a aria-label="187" class="note txt" href="#n187"></a><small class="note" data-sign="187" dir="ltr" id="n187"> BL 137</small></span>اللذين في العضادتين ثمّ نضعها على الخطّ <span class="txt">||</span> المجزّإ بستّين جزءا في العضادة القائمة الثانية فنجد عدد أجزاء الخطّ البعد الذي <span class="txt">||</span> ذكرنا بالمقدار الذي به يكون نصف قطر الفلك الذي يخطّه المدار في سطح فلك <span class="txt">||</span> نصف النهار ستّين جزءا ثمّ نأخذ القوس التي يوتّرها خطّ هذا البعد ونقول إنّها قوس <span class="txt">||</span> البعد الذي كان إذ ذاك بين مركز القمر الذي يرى وبين نقطة سمت الرؤوس في <span class="txt">||</span> الفلك العظيم المخطوط على قطبي الأفق وعلى القمر وهذا الفلك كان إذ ذاك هو <span class="txt">||</span> فلك نصف النهار المخطوط على أقطاب فلك معدّل النهار وفلك البروج ولكي نعلم <span class="txt">||</span> بالحقيقة أكثر ما يكون مجاز القمر في العرض كما نقيس بالنظر في الوقت الذي يكون فيه <span class="txt">||</span> القمر في نقطة المنقلب الصيفيّ وفي أقصى بعد الشمال من فلك القمر المائل لأنّه إذا <span class="txt">||</span> كان في هاتين النقطتين يكون مجازه في العرض في الحسّ طويل المكث بطيء الحركة ولأنّ <span class="txt">||</span> القمر إذا كان عند ذلك عند نقطة سمت الرؤوس في الخطّ الموازي المخطوط على <span class="txt">||</span> الاكسندريّة الذي فيه كنّا نستعمل الأرصاد كان موضعه الذي يرى مثل موضعه <span class="txt">||</span> الحقّيّ بالتقريب فوجدنا في أمثال هذه المجازات بعد ما بين مركز القمر من نقطة <span class="txt">||</span> سمت الرؤوس جزأين وثمن جزء بالتقريب حتّى استبان من هذا البحث أنّ أكثر بعد <span class="txt">||</span></p>
</section>