<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">القمر في العرض إلى جنبتي فلك البروج خمسة أجزاء وهي الأجزاء الزائدة على أجزاء ما بين <span class="txt">||</span> نقطة سمت الرؤوس وبين فلك معدّل النهار التي استبانت أنّها بالاكسندريّة <span class="txt">||</span> ثلاثون جزءا وثمان وخمسون دقيقة ننقص جزأين وثمن جزء الذي هو بعد الرؤية وقد <span class="txt">||</span> استبان أنّ بعد ما بين فلك معدّل النهار وبين نقطة المنقلب الصيفيّ ثلاثة وعشرون <span class="txt">||</span> جزءا وإحدى وخمسون دقيقة ولكي نبحث عن اختلاف المنظر رصدنا القمر أيضا <span class="txt">||</span> على مثل تلك الجهة أمّا إذ كان في نقطة المنقلب الشتويّ من أجل ما قد قدّمنا ذكره <span class="txt">||</span> ولأنّ إذ ذاك كان أكثر بعده من نقطة سمت الرؤوس كمثل مجازه كان في فلك <span class="txt">||</span> نصف النهار كان يكون اختلاف منظره أكثر وأبين ولنضع من اختلافات المناظر <span class="txt">||</span> التي رصدناها في مثل هذه المجازات اختلاف منظر واحد أيضا نبيّن به جهة <span class="txt">||</span> مأخذ حسابه وحساب ما يبقى من اختلاف المناظر على ما يتلو <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="V.13"><a class="local" href="#V.13" title="anchor"></a><span class="txt">⟨V.13⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث عشر في برهانات أبعاد القمر <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">رصدنا القمر من سنة عشرين من <i class="name">اذريانوس</i> في اليوم الثالث عشر من شهر اثور من شهور <span class="txt">||</span> القبط بعد خمس ساعات ونصف وثلث ساعة معتدلة من نصف النهار وقريبا من غروب <span class="txt">||</span> الشمس وكان يرى بعد ما بين مركز القمر وبين نقطة سمت الرؤوس بالآلة خمسين جزءا <span class="txt">||</span> ونصف وثلث ونصف سدس جزء وذلك أنّ طول الوتر الذي وجدناه بالعضادة الدقيقة <span class="txt">||</span> كان واحدا وخمسين جزءا ونصف ونصف سدس جزء وبالمقدار الذي به قسم نصف قطر <span class="txt">||</span> فلك المدار بستّين جزءا وهو وتر قوس خمسين جزءا ونصف وثلث ونصف سدس حزء وبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به تكون الدائرة ثلاثمائة وستّين جزءا وكان الزمان الذي بين موضعي الشمس والقمر في أوّل <span class="txt">||</span> سنة من سني تحتنصر وبين وقت هذا الرصد ثماني مائة سنة واثنتين وثمانين سنة واثنين <span class="txt">||</span> وسبعين يوما وخمس ساعات ونصف وثلث ساعة <span class="txt">[</span>مطلقة<span class="txt">]</span><span class="note"><a aria-label="188" class="note txt" href="#n188"></a><small class="note" data-sign="188" dir="ltr" id="n188"> <span>Crossed out in L</span></small></span> معتدلة تكون بالحقيقة خمس <span class="txt">||</span> ساعات وثلث ساعة ووجدنا الشمس في هذا الوقت بمسيرها الأوسط في سبعة أجزاء <span class="txt">||</span> وإحدى وثلاثين دقيقة من الميزان وبالحقيقة في خمسة أجزاء وثمان وعشرين دقيقة وموضع <span class="txt">||</span> القمر بمسيره الأوسط خمسة وعشرون جزءا وأربع وأربعون دقيقة من الرامي وكان حاصل <span class="txt">||</span> ما بين موضعهما بالمسير الأوسط ثمانية وسبعين جزءا وثلاث عشرة دقيقة ووجدنا بعد <span class="txt">||</span> ما بين البعد الأبعد الأوسط في فلك التدوير وبين موضع القمر بمسيره الأوسط مائتين <span class="txt">||</span> واثنين وستّين جزءا وعشرين دقيقة وأجزاء العرض التي من أقصى بعد الشمال ثلاثمائة وأربعة <span class="txt">||</span> وخمسين جزءا وأربعين دقيقة ومن أجل ذلك كان يزيد قدر الاختلاف المحصّل <span class="note"><a aria-label="189" class="note txt" href="#n189"></a><small class="note" data-sign="189" dir="ltr" id="n189"> <span>BL 138: على الحاصل له</span></small></span>الخاصّ له في الجداول <span class="txt">||</span> سبعة أجزاء وستّا وعشرين دقيقة ولذلك كان حقيقة موضع القمر في تلك الساعة أمّا <span class="txt">||</span> في الطول فثلاثة أجزاء وعشر دقائق من الجدي وفي العرض أمّا في الفلك المائل من أقصى بعد <span class="txt">||</span> الشمال فجزأين وستّ دقائق وأمّا في الفلك المخطوط على قطبي فلك البروج الذي كان <span class="txt">||</span> إذ ذاك هو فلك نصف النهار بالتقريب فأربعة أجزاء وتسعا وخمسين دقيقة من فلك <span class="txt">||</span> البروج إلى الشمال وبعد موضع الثلاثة الأجزاء والعشر الدقائق من الجدي من معدّل النهار <span class="txt">||</span> في ذلك الفلك إلى ناحية الجنوب ثلاثة وعشرون جزءا وتسع وأربعون دقيقة وكان بعد معدّل <span class="txt">||</span> النهار من نقطة سمت الرؤوس بالاكسندريّة إلى ناحية الجنوب ثلاثين جزءا وثمانيا وخمسين <span class="txt">||</span> دقيقة فكان بعد حقيقة مركز القمر من نقطة سمت الرؤوس تسعة وأربعين جزءا وثمانيا <span class="txt">||</span> وأربعين دقيقة وكان يرى بعده خمسين جزءا وخمسا وخمسين دقيقة فكان اختلاف منظر <span class="txt">||</span> القمر على قدر بعد مجازه هذا الموضوع جزءا وإحدى وسبع دقائق في الفلك العظيم المخطوط <span class="txt">||</span> عليه وعلى قطبي الأفق وكان بعده الحقّيّ من نقطة سمت الرؤوس تسعة وأربعين جزءا وثمانيا <span class="txt">||</span> وأربعين دقيقة وإذ صارها ذكرنا معلوما فلنخطّ في سطح الفلك العظيم المخطوط على قطبي <span class="txt">||</span></p>
</section>