<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الأفق وعلى القمر أمّا على مركزه ففلك الأرض العظيم عليه <u class="num">اب</u> وأمّا الفلك المحيط <span class="newline txt" data-id=""></span> بالخطّ المستقيم الذي يمرّ على مركز القمر عند الرصد فعليه <u class="num">جد</u> وأمّا الفلك الذي قدر <span class="newline txt" data-id=""></span> الأرض عنده كالنقطة فعليه <u class="num">هزحط</u> ومركز جميعهما المشترك نقطة <u class="num">ك</u> والخطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي يخرج من المركز ويمرّ على نقطة سمت الرؤوس خطّ <u class="num">كاجه</u> وليكن القمر على نقطة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">د</u> وبعده الحقّيّ من نقطة سمت الرؤوس الذي هو من نقطة <u class="num">ج</u> هو هذه الأجزاء الموضوعة <span class="newline txt" data-id=""></span> تسعة وأربعون جزءا وثمان وأربعون دقيقة ونخرج خطّي <u class="num">كدح</u> <u class="num">ادط</u> وأيضا نخرج <span class="newline txt" data-id=""></span> من نقطة <u class="num">ا</u> التي تكون منظر الناظرين عمودا على خطّ <u class="num">كب</u> وهو عمود <u class="num">ال</u> ويكون خطّ <u class="num">از</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> موازيا لخطّ <u class="num">كح</u> فبيّن للناظرين من نقطة <u class="num">ا</u> أنّ اختلاف منظر القمر هو قوس <u class="num">حط</u> فهي جزء <span class="newline txt" data-id=""></span> وسبع دقائق على ما أدركنا بالرصد ولأنّ قوس <u class="num">زط</u> أعظم من قوس <u class="num">حط</u> بما لا يعدّ <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلافا لأنّ كلّ الأرض عند فلك <u class="num">هزحط</u> كالنقطة تكون قوس <u class="num">زط</u> قريبا من جزء <span class="newline txt" data-id=""></span> وسبع دقائق ولذلك من أجل أنّ نقطة <u class="num">ا</u> إذا صيّرت مركز الفلك <u class="num">زحط</u> لم يكن في ذلك اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> يعدّ يكون زاوية <u class="num">زاط</u> جزءا وسبع دقائق بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة <span class="newline txt" data-id=""></span> ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> به جزأين وأربع عشرة دقيقة ولذلك تكون زاوية <u class="num">ادل</u> المساوية لها جزأين وأربع عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة والقوس التي على خطّ <u class="num">ال</u> تكون جزأين وأربع عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">ادل</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فوتر <u class="num">ال</u> يكون جزأين <span class="newline txt" data-id=""></span> وإحدى وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">اد</u> مائة وعشرين جزءا وخطّ <u class="num">دل</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> أقصر من قطر <u class="num">اد</u> بما لا يعدّ اختلافا فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">ال</u> جزأين وإحدى وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة فبه يكون خطّ <u class="num">لد</u> قريبا من مائة وعشرين جزءا وأيضا لأنّ قوس <u class="num">جد</u> تسعة وأربعون <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وثمان وأربعون دقيقة تكون زاوية <u class="num">جكد</u> التي عند مركز الفلك تسعة وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وثمانيا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا تكون به تسعة وتسعين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وستّا وثلاثين دقيقة ولذلك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">ال</u> تسعة وتسعين جزءا وستّا وثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">الك</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا والقوس التي على خطّ <u class="num">لك</u> للباقي من نصف الدائرة تكون ثمانين جزءا وأربعا وعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة فالأوتار التي توتّر القسيّ أمّا وتر <u class="num">ال</u> فيكون واحدا وتسعين جزءا وتسعا <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">اك</u> مائة وعشرين جزءا ويكون وتر <u class="num">لك</u> سبعة <span class="newline txt" data-id=""></span> سبعين جزءا وسبعا وعشرين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون <u class="num">اك</u> الذي هو نصف قطر <span class="newline txt" data-id=""></span> الأرض جزءا واحدا <span class="note"><a aria-label="190" class="note txt" href="#n190"></a><small class="note" data-sign="190" dir="ltr" id="n190"> BL 139</small></span>فبه يكون أمّا وتر <u class="num">ال</u> فستّا وأربعين دقيقة وأمّا وتر <u class="num">كل</u> فتسعا <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة ولكن بالمقدار الذي به كان خطّ <u class="num">ال</u> جزأين وإحدى وعشرين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> فبه كان تبيّن أنّ خطّ <u class="num">لد</u> مائة وعشرين جزءا فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">ال</u> ستّا وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة فبه يكون خطّ <u class="num">لد</u> تسعة وثلاثين جزءا وستّ دقائق وبتلك المقادير <span class="newline txt" data-id=""></span> كان أمّا خطّ <u class="num">كل</u> فتسعا وثلاثين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ <u class="num">كا</u> الذي هو نصف قطر <span class="newline txt" data-id=""></span> الأرض فكان جزءا واحدا فبذلك المقدار <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون كلّ خطّ <u class="num">كلد</u> المحيط ببعد القمر <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>