<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الذي كان في وقت الرصد تسعة وثلاثين جزءا وخمسا وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد بيان هذا نخطّ فلك القمر الخارج المركز عليه <u class="num">ابج</u> على مركز <u class="num">د</u> وقطر <u class="num">ادج</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي القطر مركز فلك البروج عليه نقطة <u class="num">ه</u> وعلامة ميل فلك التدوير نقطة <u class="num">ز</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونخطّ على مركز <u class="num">ب</u> فلك التدوير عليه <u class="num">حطكل</u> ونخرج خطوط <u class="num">حب</u> <u class="num">طه</u> <u class="num">بد</u> <u class="num">بكز</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وليكن موضع القمر في هذا الرصد الموضوع نقطة <u class="num">ل</u> ونخرج خطّي <u class="num">هل</u> <u class="num">لب</u> ونخرج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">به</u> وننفذه ونخرج عليه عمودين أمّا من نقطة <u class="num">د</u> فعمود <u class="num">دم</u> وأمّا من نقطة <u class="num">د</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعمود <u class="num">زن</u> فلأنّ في وقت الرصد كان عدد البعد ثمانية وسبعين جزءا وثلاث عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون من أجل ما قد تقدّم بيانه أمّا زاوية <u class="num">اهب</u> فمائة وستّة وخمسين جزءا وستّا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وكلّ واحدة من زاويتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">زهن</u> <u class="num">دهم</u> للباقي من تمام زاويتين قائمتين تكون ثلاثة وعشرين جزءا وأربعا وثلاثين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا تكون به سبعة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وثماني دقائق فلذلك تكون القوس التي على كلّ واحد من خطّي <u class="num">دم</u> <u class="num">زن</u> سبعة وأربعين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثماني دقائق بالمقدار الذي به تكون كلّ واحدة من الدائرتين المحيطتين بالمثلّثين الموضوعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القائمي الزاويتين ثلاثمائة وستّين جزءا لأنّ خطّ <u class="num">ده</u> يساوي خطّ <u class="num">هز</u> والقوس التي على كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من خطّي <u class="num">هم</u> <u class="num">هن</u> تكون بذلك المقدار مائة واثنين وثلاثين جزءا واثنتين وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فكلّ واحد من وتريهما وتر <u class="num">دم</u> ووتر <u class="num">زن</u> يكون سبعة وأربعين جزءا وتسعا وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>