<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">بعد القمر الأوسط الذي يكون في وقت <span class="txt">[</span>اىتصا<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الاتّصال⟩</span> في امتلاء القمر ثمانية وثلاثين <span class="txt">||</span> جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة ونصف قطر فلك التدوير بذلك المقدار خمسة أجزاء وإحدى <span class="txt">||</span> عشرة دقيقة وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="V.14"><a href="#V.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.14⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الرابع عشر في معرفة قدر أقطار الشمس والقمر <span class="txt">||</span> والظلّ الذي يكون في وقت الاتّصالات <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ومن بعد ما بيّنّا أبعاد القمر على هذه الجهة يتبع ذلك أن نبيّن بعد الشمس <span class="txt">||</span> ويكون ذلك يسيرا بالخطوط إذا نحن زدنا على أبعاد القمر التي تكون في <span class="txt">||</span> الاتّصالات أقدار الزوايا التي تحدث عند المنظر من قبل أقطار الشمس <span class="txt">||</span> والقمر والظلّ وكرهنا أن نستعمل في البحث عن هذا الأبواب التي تؤخد <span class="txt">||</span> مقاديرها بمقاييس الماء أو بمقاييس أزمان مطالع الاستواء التي نظنّ أنّها <span class="txt">||</span> بعد أقدار النيّرين و ندلّ عليها من أجل أنّه لا يمكن تصحيح ذلك بمثل هذه <span class="txt">||</span> الأبواب والمقاييس ولكنّا استعملنا في ذلك مقياس العضادتين الذي بيّنه <span class="txt">||</span> ابرخس على طول أربع أذرع وإذا نحن رصدنا بهذا المقياس وجدنا أمّا <span class="txt">||</span> قطر الشمس فزاوية واحدة تحيط به بالتقريب في كلّ موضع وليس يكون من <span class="txt">||</span> قبل أبعاد الشمس في ذلك اختلاف له كبير قدر وأمّا قطر القمر فإنّما تحيط به تلك الزاوية <span class="txt">||</span> التي تحيط بقطر الشمس إذا كان بعده من الأرض أعظم ما يكون في امتلاء القمر في البعد <span class="txt">||</span> الأبعد من فلك التدوير فقط على ما يشبه الجهات التي عمل بها القدماء وليس إذا كان القمر <span class="txt">||</span> في البعد الأوسط ومع ذلك قد نجد <span class="note"><a aria-label="192" class="note txt" href="#n192"></a><small class="note" data-sign="192" dir="ltr" id="n192"> BL 141</small></span>الزوايا أصغر من الزوايا التي نجدها بالمقياس بقدرين ليس <span class="txt">||</span></p>
</section>