<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">دقيقة بالمقدار الذي به يكون كلّ واحد من قطري <u class="num">ده</u> <u class="num">هز</u> مائة وعشرين جزءا وكلّ واحد <span class="txt">||</span> من خطّي <u class="num">هم</u> <u class="num">هن</u> بذلك المقدار مائة جزء وعشرة أجزاء ولذلك بالمقدار الذي به يكون كلّ <span class="txt">||</span> واحد من خطّي <u class="num">ده</u> <u class="num">هز</u> عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة وخطّ <u class="num">دب</u> نصف قطر فلك مركز <span class="txt">||</span> الخارج تسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين دقيقة يكون كلّ واحد من خطّي <u class="num">دم</u> <u class="num">زن</u> <span class="txt">||</span> أربعة أجزاء وثماني دقائق وكلّ واحد من خطّي <u class="num">هم</u> <u class="num">هن</u> بذلك المقدار يكون تسعة أجزاء وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة ولأنّه إذا نقص من مربّع خطّ <u class="num">بد</u> مربّع خطّ <u class="num">دم</u> يبقى مربّع خطّ <u class="num">بم</u> يكون كلّ طول <span class="txt">||</span> <u class="num">بم</u> بذلك المقدار تسعة وأربعين جزءا وإحدى وثلاثين دقيقة وكذلك خطّ <u class="num">به</u> أربعة <span class="txt">||</span> وأربعين جزءا ويبقى أن يكون خطّ <u class="num">بن</u> بذلك المقدار واحدا وثلاثين جزءا وسبع دقائق بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به كان خطّ <u class="num">زن</u> أربعة أجزاء وثماني دقائق ولأنّا إذا جمعنا مربّعيهما كانا مربّع <u class="num">زب</u> <span class="txt">||</span> يكون طول وتر <u class="num">بز</u> ثلاثين جزءا وأربعا وخمسين دقيقة يكون بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">بز</u> <span class="txt">||</span> مائة وعشرين جزءا يكون به خطّ <u class="num">زن</u> ستّة عشر جزءا ودقيقتين والقوس التي عليها تكون خمسة عشر <span class="txt">||</span> جزءا وإحدى وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بزن</u> القائم <span class="txt">||</span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فزاوية <u class="num">زبن</u> تكون <span class="note"><a aria-label="191" class="note txt" href="#n191"></a><small class="note" data-sign="191" dir="ltr" id="n191"> <span>BL 140</span></small></span>خمسة عشر جزءا وإحدى وعشرين دقيقة <span class="txt">||</span> بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون سبعة أجزاء وأربعين دقيقة بالتقريب <span class="txt">||</span> التي هي لقوس <u class="num">طك</u> من فلك التدوير وأيضا لأنّ بعد القمر كان في وقت الرصد أمّا <span class="txt">||</span> من البعد الأبعد الأوسط فمائتين واثنين وستّين جزءا وعشرين دقيقة وأمّا من نقطة <u class="num">ك</u> <span class="txt">||</span> الذي هو البعد الأقرب الأوسط فبيّن أنّه الباقي من بعد نصف الدائرة العظمى وهو اثنان <span class="txt">||</span> وثمانون جزءا وعشرون دقيقة وتكون قوس <u class="num">كل</u> اثنين وثمانين جزءا وعشرين دقيقة وكلّ <span class="txt">||</span> قوس <u class="num">طكل</u> تسعين جزءا فزاوية <u class="num">طبل</u> قائمة فلأنّ خطّ <u class="num">بد</u> الذي هو نصف قطر فلك المركز <span class="txt">||</span> الخارج تسعة وأربعون جزءا وإحدى وأربعون دقيقة وخطّ <u class="num">بل</u> الذي هو نصف قطر <span class="txt">||</span> فلك التدوير خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة وبذلك المقدار كان استبان أنّ خطّ <u class="num">هب</u> <span class="txt">||</span> أربعون جزءا وأربع دقائق والمجتمع من مربّعيهما يكون مربّع <u class="num">هل</u> يكون طول خطّ <u class="num">هل</u> <span class="txt">||</span> بذلك المقدار أربعين جزءا وخمسا وعشرين دقيقة فبعد القمر في وقت الرصد <span class="txt">||</span> كان أربعين جزءا وخمسا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به كان خطّ <u class="num">بل</u> الذي هو <span class="txt">||</span> نصف قطر فلك التدوير خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة وخطّ <u class="num">ها</u> الذي هو من مركز <span class="txt">||</span> الأرض إلى البعد الأبعد من فلك مركز الخارج ستّين جزءا وخطّ <u class="num">هج</u> الذي هو من مركز <span class="txt">||</span> الأرض إلى البعد الأقرب من فلك مركز الخارج تسعة وثلاثين جزءا واثنتين وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة ولكن قد تبيّن في وقت الرصد أنّ بعد القمر كان أعني خطّ <u class="num">هل</u> تسعة <span class="txt">||</span> وثلاثين جزءا وخمسا وأربعين دقيقة بالمقدار الذي به يكون نصف قطر الأرض جزءا <span class="txt">||</span> واحدا فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هل</u> الذي هو <span class="txt">||</span> بعد القمر في وقت الرصد تسعة وثلاثين جزءا وخمسا <span class="txt">||</span> وأربعين دقيقة ونصف قطر الأرض جزءا واحدا فبذلك <span class="txt">||</span> المقدار يكون خطّ <u class="num">ها</u> الذي بعد القمر الأوسط في <span class="txt">||</span> وقت الاتّصالات تسعة وخمسين جزءا وخطّ <u class="num">هج</u> الذي هو <span class="txt">||</span></p>
</section>