<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">سبعة أجزاء وأربعة أخماس جزء وكان القمر في ذلك البعد الأعظم وكان مركز الظلّ منه <span class="newline txt" data-id=""></span> في الموضع الذي ذكرنا إنّ نصف قطر القمر في الظلّ ولكن إذا كان بعد مركز القمر إحدى العقدتين <span class="newline txt" data-id=""></span> في الفلك المائل سبعة أجزاء وثلث جزء يكون بعده من خطّ وسط نطاق البروج ثمانية وأربعين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> ونصف دقيقة من الجزء الواحد في الفلك العظيم المخطوط عليه على زاوية قائمة من الفلك <span class="newline txt" data-id=""></span> المائل وإذا كان بعده من إحدى العقدتين في فلكه المائل سبعة أجزاء وأربعة أخماس جزء ويكون <span class="newline txt" data-id=""></span> بعده من خطّ وسط نطاق البروج أربعين دقيقة وثلثي دقيقة من الجزء الواحد في الفلك <span class="newline txt" data-id=""></span> العظيم المخطوط عليه على زاوية قائمة من الفلك المائل فلأنّ فضل ما بين الكسوفين إنّما <span class="newline txt" data-id=""></span> هو ربع قطر القمر وفضل ما بين بعدهما من خطّ وسط نطاق البروج الذي هو مركز الظلّ سبع <span class="newline txt" data-id=""></span> دقائق ونصف وثلث دقيقة فبيّن أنّ كلّ قطر القمر يوتّر قوسا من فلك عظيم يكون إحدى وثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وثلث دقيقة ومن هنالك يستبين أنّ نصف قطر الظلّ يوتّر أربعين دقيقة وثلثي <span class="txt">{دقيقة}</span> <span class="newline txt" data-id=""></span> من الجزء الواحد إذا كان في بعد القمر الأعظم لأنّه إذا كان بعد مركز القمر من مركز الظلّ <span class="txt">{هذه}</span> <span class="newline txt" data-id=""></span> الأجزاء كان مركز القمر يماسّ دائرة الظلّ من أجل أنّ الذي انكسف من القمر نصف قطره <span class="txt">{فيكون}</span> <span class="newline txt" data-id=""></span> نصف قطر الظلّ مثلي نصف قطر القمر الذي هو خمس عشرة دقيقة وثلثا دقيقة وثلاثة أخماس <span class="newline txt" data-id=""></span> مثله غير شيء يسير ليس له كبير قدر فإذا وجدنا هذه الأقدار الموضوعة في أرصاد أخر <span class="newline txt" data-id=""></span> كثيرة مثل هذه الأرصاد متّفقة بالتقريب استعملناها فيما يرى في الكسوفات ونستعمل <span class="newline txt" data-id=""></span> في هذا الموضع في تبيين بعد الشمس الذي إيّاه اتّبع ابرخس وكانت دوائر الشمس والقمر <span class="newline txt" data-id=""></span> والأرض التي يحيط بها الشكل الصنوبريّ أصغر من دوائرها العظام المخطوطة في أكرها<span class="note"><a aria-label="194" class="note txt" href="#n194"></a><small class="note" data-sign="194" dir="ltr" id="n194"> أكر <i class="txt">Spheres</i>: cf. Lane, p. 71</small></span> <span class="newline txt" data-id=""></span> وأقطارها أصغر من أقطارها <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.15"><a href="#V.15" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.15⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الخامس عشر في معرفة بعد الشمس وما يستبين معه <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وإذا صار ما ذكرنا معلوما وبعد القمر الأعظم إذا كان في الاتّصالات أربعة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وعشر دقائق بالمقدار الذي به يكون نصف قطر الأرض جزءا واحدا لأنّه قد استبان أنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> البعد الأوسط تسعة وخمسون جزءا ونصف قطر فلك التدوير خمسة أجزاء وعشر دقائق <span class="newline txt" data-id=""></span> فننظر كم يكون بعد الشمس نخطّ دوائر أفلاك عظام في بسيط الأكر أمّا دائرة فلك الشمس <span class="newline txt" data-id=""></span> فعليها <u class="num">ابج</u> على مركز <u class="num">د</u> وأمّا دائرة فلك القمر في بعده الأعظم فعليها <u class="num">هزح</u> على مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">ط</u> وأمّا دائرة فلك الأرض فعليها <u class="num">كلم</u> على مركز <u class="num">ن</u> وسطوحها التي على مراكزها أمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> السطح المحيط بالأرض وبالشمس فعليه <u class="num">اشج</u> والمحيط بالشمس والقمر عليه <u class="num">ابج</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> والسهم المشترك عليه <u class="num">دطنش</u> والخطوط المماسّة التي هو بيّن أنّها تكون متوازية <span class="newline txt" data-id=""></span> وفي الحسّ مساوية للأقطار أمّا الخطّ المماسّ لدائرة فلك الشمس فعليه <u class="num">ادج</u> وأمّا المماسّ <span class="newline txt" data-id=""></span> لدائرة فلك القمر فعليه <u class="num">هطح</u> وأمّا المماسّ لدائرة فلك الأرض فعليه <u class="num">كنم</u> وأمّا المماسّ بدائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> الظلّ التي يقع فيها القمر في بعده الأعظم فعليه <u class="num">عفق</u> ويكون خطّ <u class="num">طن</u> مساوية بالخطّ <u class="num">نف</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> وكلّ واحد منهما يكون أربعة وستّين جزءا وعشر دقائق بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">نل</u> نصف قطر <span class="newline txt" data-id=""></span> الأرض جزءا واحدا فينبغي أن نجد نسبة خطّ <u class="num">ند</u> الذي هو لبعد الشمس إلى خطّ <u class="num">نل</u> الذي <span class="note"><a aria-label="195" class="note txt" href="#n195"></a><small class="note" data-sign="195" dir="ltr" id="n195"> BL 143</small></span>هو <span class="newline txt" data-id=""></span> نصف قطر الأرض فننفذ خطّ <u class="num">هح</u> إلى <u class="num">ز</u> وإلى <u class="num">و</u> ولأنّا قد بيّنّا أنّ قطر القمر فيما وضعنا من بعده الأعظم <span class="newline txt" data-id=""></span> في الاتّصالات يوتّر قوسا من الفلك المخطوط عليه على مركز الأرض تكون إحدى وثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وعشرين ثانية بالمقدار الذي به تكون الدائرة ثلاثمائة وستّين جزءا فتكون زاوية <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هنح</u> إحدى وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّين جزءا ونصفها التي هي <u class="num">طنه</u> تكون إحدى وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية بالمقدار الذي به <span class="newline txt" data-id=""></span> تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا ولذك تكون القوس التي على خطّ <u class="num">طح</u> إحدى <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">نحط</u> القائم الزاوية <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>