<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">بقليل وليس بمقادير مقياس العضادتين وجدنا ذلك ولكن ببعض الكسوفات القمريّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا متى يوتّر كلّ واحد من القطرين زاوية مساوية إحداهما للأخرى فقد كان يمكن أخذ ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> باليسير بالعضادتين لأنّه لا يصير في ذلك شيء من عدد الأجزاء وأمّا كم قدر الزاوية فقد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان يستبين لنا أنّ الشكّ فيه كثير لأنّ عند قياسنا بالعضادتين يكون الذي يظلّه العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في طول العضادة ممّا بين أبصارنا والشظيّة كثير العدد ولذلك يمكن أن يكذب الحقيقة ولأنّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجدنا القمر إذا كان في بعده الأعظم كما قد وجدناه في أرصاد الكسوفات القمريّة التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون في ذلك البعد الأعظم تصير الزاوية التي تكون عند بصر الناظر مساوية لزاوية الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تكون عند بصر الناظر أيضا فإذا وجدنا قدر الزاوية التي <span class="txt">]</span>توثر<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨توتّر⟩</span> القمر فمن هنالك نكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قد وجدنا الزاوية التي <span class="txt">[</span>ىوثر<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨توتّر⟩</span> الشمس وأمّا جهة وجود ما ذكرنا فإنّا نفسّر معرفته بكسوفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا نذكرهما كان أحدهما في السنة الخامسة من سني نفلسار التي هي سنة مائة وسبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين من سني تحتنصر لسبعة وعشرين يوما خلت من شهر<i class="name">أثور</i> من شهور القبط في الليلة التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صباحها اليوم الثامن والعشرين في آخر الساعة الحادية عشر من الليل بدأ القمر ينكسف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ببابل وكان أكثر كسوفة من ناحية الجنوب ربع قطره فلأنّ أوّل الكسوف كان بعد نصف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بخمس ساعات زمانيّة وكان الزمان الأوسط بعد نصف الليل ستّ ساعات بالتقريب التي كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذ ذاك ببابل خمس ساعات ونصف وثلث ساعة معتدلة لأنّ موضع الشمس بالحقيقة كان في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك الوقت سبعة وعشرين جزءا وثلاث دقائق من الكبش فبيّن أنّ الكسوف كان زمانه الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند أكثر ما وقع من قطره في الظلّ أمّا ببابل فبعد نصف الليل بخمس ساعات ونصف وثلث ساعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معتدلة وأمّا بالاكسندريّة فبعد نصف الليل بخمس ساعات فقط وكان الزمان المجتمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أوّل سنة من سني تحتنصر إلى وقت الكسوف مائة وستّا وعشرين سنة وستّة وثمانين يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبع عشرة ساعة معتدلة مطلقة يكون إذا عدّلت باختلاف الأيّام بليالها ستّ عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعة ونصف وربع ساعة ولذلك كان موضع القمر بمسيره الأوسط في الطول خمسة وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا واثنتين وثلاثين دقيقة من الميزان وكان موضعه الحقّيّ سبعة وعشرين جزءا وخمس دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان بعد الجزء الذي كان فيه من البعد الأبعد من فلك التدوير ثلاثمائة وأربعين جزءا وسبع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقائق كان بعد ذلك الجزء في فلكه المائل من أبعد بعد الشمال ثمانين جزءا وأربعين دقيقة فبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه إذا كان بعد مركز القمر من إحدى العقدتين تسعة أجزاء وثلث جزء في فلكه المائل إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في بعده الأعظم وكان مركز الظلّ في الفلك العظيم المخطوط على ذلك البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على زاوية قائمة من الفلك المائل في الموضع الذي يكون فيه أعظم الظلام إنّ ربع قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر يقع في الظلّ ❊ وكان الكسوف الثاني في سنة سبع من سني <i class="name">فمبوسه</i> التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة مائتين وخمس وعشرين من سني تحتنصر لسبعة عشر يوما خلت من شهر <i class="name">فامنوث</i> في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الليلة التي صباحها اليوم الثامن عشر قبل نصف الليل بساعة واحدة وانكسف من القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ببابل من ناحية الشمال نصف قطره فكان ذلك الكسوف بالاكسندريّة قبل نصف الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بساعة ونصف وثلث ساعة معتدلة بالتقريب وكان الزمان المجتمع مائتين وأربعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين سنة مصريّة ومائة وستّة وتسعين يوما وعشر ساعات وسدس ساعة مطلقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معتدلة تكون <span class="note"><a aria-label="193" class="note txt" href="#n193"></a><small class="note" data-sign="193" dir="ltr" id="n193"> BL 142</small></span>بالحقيقة تسع ساعات ونصفا وثلث ساعة لأنّ الشمس كانت في ثمانية عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا واثنتي عشرة دقيقة من السرطان وكان موضع القمر بمسيره الأوسط في الطول عشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا واثنتين وعشرين دقيقة من الجدي وبالحقيقة ثمانية عشر جزءا وأربع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان بعده من البعد الأبعد من فلك التدوير ثمانية وعشرين جزءا وخمس دقائق وكان بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك الجزء من أبعد بعد الشمال في فلكه المائل مائتين واثنين وستّين جزءا واثنتي عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فقد تبيّن من هاهنا أيضا أنّه إذا كان بعد مركز القمر من إحدى العقدتين في فلكه المائل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>