<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ثلاثمائة وستّين جزءا والقوس التي على خطّ <u class="num">طن</u> الباقية من تمام نصف الدائرة تكون مائة وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسبعين جزءا وثمانيا وعشرين دقيقة وأربعين ثانية فأوتارها تكون أمّا وتر <u class="num">طح</u> اثنتين وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وثمانيا وأربعين ثانية بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">نح</u> مائة وعشرين جزءا ولذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون وتر <u class="num">نط</u> قريبا من مائة وعشرين جزءا ولكن إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">نط</u> أربعة وستّين جزءا وعشر دقائق خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">طح</u> بذلك المقدار سبع عشرة دقيقة وثلاثا وثلاثين ثانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبذلك المقدار يكون خطّ <u class="num">نم</u> الذي هو نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرض جزءا واحدا ويكون لأنّ نسبة خطّ <u class="num">فق</u> إلى خطّ <u class="num">طح</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثل نسبة الاثنين والثلاثة الأخماس بالتقريب إلى الواحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ <u class="num">فق</u> بذلك المقدار خمسا وأربعين دقيقة وثمانيا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين ثانية فيكون خطّا <u class="num">طح</u> وفق جزءا وثلاث دقائق وإحدى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عشرة ثانية بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">نم</u> جزءا واحدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولكن كلا خطّي <u class="num">فق</u> و<u class="num">طز</u> كلّه بذلك المقدار جزأين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّهما يساويان مثلي <u class="num">نم</u> فإنّ كلّ الخطوط كما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذكرنا متوازية وخطّ <u class="num">فن</u> مساو لخطّ <u class="num">نط</u> فيبقى أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون خطّ <u class="num">حز</u> الباقي ستّا وخمسين دقيقة وسبعا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعين ثانية بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">نم</u> جزءا واحدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتكون نسبة <u class="num">نم</u> إلى <u class="num">حز</u> كنسبة أمّا <u class="num">نج</u> فإلى <u class="num">حج</u> وأمّا <u class="num">ند</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإلى <u class="num">طد</u> فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">ند</u> جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدا فبه يكون أمّا خطّ <u class="num">دط</u> فستّا وخمسين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتسعا وأربعين ثانية وخطّ <u class="num">طن</u> الباقي بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاث دقائق وإحدى عشرة ثانية فبالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون <u class="num">نط</u> أربعة وستّين جزءا وعشرة دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخطّ <u class="num">نم</u> جزءا واحدا فبه يكون خطّ <u class="num">ند</u> الذي هو بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس ألف ومائتين جزء وعشرة أجزاء بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">نم</u> جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدا فبه كان تبيّن أنّ خطّ <u class="num">فق</u> خمس وأربعون دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثمان وثلاثون ثانية وكنسبة خطّ <u class="num">نم</u> إلى خطّ <u class="num">فق</u> فكذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نسبة خطّ <u class="num">نش</u> إلى <u class="num">شف</u> وبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">نش</u> جزءا واحدا فبه يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">شف</u> خمسا وأربعين دقيقة وثمانيا وثلاثين ثانية وخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">فن</u> الباقي يكون بذلك المقدار أربع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وعشرين ثانية فبالمقدار الذي به يكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">فن</u> أربعة وستّين جزءا وعشر دقائق وخطّ <u class="num">نم</u> نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطر الأرض جزءا واحدا فبه يكون أمّا خطّ <u class="num">شف</u> فمائتين وثلاثة أجزاء وخمسين دقيقة بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكلّ خطّ <u class="num">شن</u> مائتين وثمانية وستّين جزءا فقد اجتمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لنا أن يكون إذا كان نصف قطر الأرض جزءا واحدا أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون بذلك المقدار أمّا بعد القمر الأوسط في الاتّصالات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتسعة وخمسين جزءا وأمّا بعد الشمس فألف جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومائتي جزء وعشرة أجزاء وأمّا بعد طرف الظلّ من مركز الأرض فمائتين وثمانية وستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span><span class="note"><a aria-label="196" class="note txt" href="#n196"></a><small class="note" data-sign="196" dir="ltr" id="n196"> L fol. 81v is a Figure corresponding to Fig. 5.12 in Toomer</small></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>