<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">الذي ينتهي إلى أبعد بعد فلك التدوير الذي صار بما قدّمنا بيانه أربعة وستّين جزءا وعشر <span class="txt">||</span> دقائق بالمقدار الذي به يكون نصف قطر الأرض جزءا واحدا والبعد الثاني الذي ينتهي إلى <span class="txt">||</span> البعد الأقرب من فلك التدوير وكان ثلاثة وخمسين جزءا وخمسين دقيقة والبعدان الباقيان <span class="txt">||</span> هما إذا صار فلك التدوير في البعد الأقرب من فلك مركز الخارج ومن هذين أيضا نأخذ أوّلا <span class="txt">||</span> البعد الذي ينتهي إلى البعد الأبعد من فلك التدوير الذي يجتمع من أجل ما قد تقدّم بيانه ثلاثة <span class="txt">||</span> وأربعين جزءا وثلاثا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون نصف قطر الأرض جزءا واحدا <span class="txt">||</span> والبعد الثاني الذي ينتهي إلى البعد الأقرب من فلك التدوير وصار ثلاثة وثلاثين جزءا وثلاثا <span class="txt">||</span> وثلاثين دقيقة بذلك المقدار فلأنّ قوس <u class="num">جد</u> مفروضة ثلاثين جزءا تكون زاوية <u class="num">جكد</u> <span class="txt">||</span> ثلاثين جزءا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون ستّين جزءا ولذلك تكون القوس <span class="txt">||</span> التي على نقطتي <u class="num">ا</u> <u class="num">ل</u> ستّين جزءا بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">اكل</u> القائم <span class="txt">||</span> الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا والقوس التي على خطّ <u class="num">كل</u> الباقية من تمام نصف الدائرة <span class="txt">||</span> مائة وعشرين جزءا فوتراهما أمّا وتر <u class="num">ال</u> فستّين جزءا بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">اك</u> مائة <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا ويكون وتر <u class="num">كل</u> مائة وخمسا وخمسين دقيقة بذلك المقدار فبالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون خطّ <u class="num">اك</u> جزءا واحدا فبه يكون <u class="num">ال</u> ثلاثين دقيقة وخطّ <u class="num">كل</u> اثنتين وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> وكذلك يكون قدر خطّ <u class="num">كلد</u> أمّا في بعد الشمس فألف ومائتين وعشر جزءا وأمّا في أبعاد <span class="txt">||</span> القمر أمّا على الحدّ الأوّل فأربعة وستّين جزءا وعشر دقائق وأمّا على الحدّ الثاني فثلاثة وخمسين <span class="txt">||</span> جزءا وخمسين دقيقة وأمّا على الحدّ الثالث فثلاثة وأربعين جزءا وثلاثة وخمسين دقيقة وأمّا <span class="txt">||</span> على الحدّ الرابع فثلاثة وثلاثين جزءا وثلاثا وثلاثين دقيقة فيبقى خطّ <u class="num">لد</u> الباقي الذي هو بمنزلة <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">اد</u> فإنّه لا يختلف في أنّها مختلفة غير متساوية أمّا في الشمس فتكون ألف ومائتين <span class="txt">||</span> وتسعة أجزاء وثماني دقائق وأمّا في أبعاد القمر فتكون أمّا على الحدّ الأوّل فثلاثة وستّين جزءا <span class="txt">||</span> وثماني عشرة دقيقة وأمّا على الحدّ الثاني فاثنين وخمسين جزءا وثمانيا وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> وأمّا على الحدّ الثالث فثلاثة وأربعين جزءا ودقيقة واحدة وأمّا على الحدّ الرابع فاثنين وثلاثين <span class="txt">||</span> جزءا وإحدى وأربعين دقيقة فبالمقدار الذي به يكون وتر <u class="num">اد</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">ال</u> لكي لا نكرّر القول في كلّ حين ونحفظ الأبعاد التي على مراتبها دقيقتين وتسعا <span class="txt">||</span> وخمسين ثانية ثمّ تكون ستّا وخمسين دقيقة واثنتين وخمسين ثانية ثمّ تكون جزءا واحدا <span class="txt">||</span> وسبع دقائق وثمانيا وخمسين ثانية ثمّ جزءا واحدا وثلاثا وعشرين دقيقة وإحدى وأربعين <span class="txt">||</span> ثانية ثمّ جزءا واحدا وتسعا وخمسين دقيقة فالقوس التي عليه تكون دقيقتين وخمسين <span class="txt">||</span> ثانية ثمّ تكون أربعا وخمسين دقيقة وثماني عشرة ثانية ثمّ تكون جزءا واحدا وأربع دقائق <span class="txt">||</span> وأربعا وخمسين ثانية ثمّ جزءا واحدا وعشرين دقيقة ثمّ جزءا واحدا وخمسا وأربعين <span class="txt">||</span> دقيقة بالتقريب بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">دلا</u> القائم الزاوية <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا وزاوية <u class="num">ادب</u> التي هي مثل زاوية <u class="num">زاط</u> تكون بالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا دقيقتين واثنتين وخمسين ثانية ثمّ تكون أربعا <span class="txt">||</span> وخمسين دقيقة وثماني عشرة ثانية ثمّ جزءا واحدا وأربع دقائق وأربعا وخمسين ثانية <span class="txt">||</span> ثمّ جزءا واحدا وعشرين دقيقة ثمّ جزءا واحدا وخمسا وأربعين دقيقة وبالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون دقيقة واحدة وستّا وعشرين <span class="txt">||</span> ثانية ثمّ سبعا وعشرين دقيقة وتسع ثوان ثمّ اثنتين وثلاثين دقيقة وسبعا وعشرين ثانية ثمّ أربعين <span class="txt">||</span> دقيقة فقط ثمّ اثنتين وخمسين دقيقة وثلاثين ثانية ولأنّ نقطة <u class="num">ا</u> ليست بمخالفة لمركز نقطة <span class="txt">||</span> <u class="num">ك</u> وقوس <u class="num">زحط</u> أكثر من قوس <u class="num">حط</u> بلا اختلاف <span class="note" data-off="n199"><a aria-label="199" class="note txt" href="#n199"></a><small class="note" data-sign="199" dir="ltr" id="n199"> <span>BL 146</span></small></span>لأنّ الأرض كلّها عند فلك <u class="num">هزحط</u> كالنقطة <span class="txt">||</span></p>
</section>