<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="V.16"><a href="#V.16" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.16⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السادس عشر في معرفة عظم أجرام الشمس والقمر <span class="note"><a aria-label="197" class="note txt" href="#n197"></a><small class="note" data-sign="197" dir="ltr" id="n197"> BL 144</small></span>والأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">ومن هنالك تسهل علينا المعرفة بعظم الأجرام بما علمنا من نسبة أقطار الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقمر والأرض فإنّه قد استبان لنا أنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">نم</u> الذي هو نصف قطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرض جزءا واحدا فبه يكون أمّا خطّ <u class="num">طح</u> الذي هو نصف قطر القمر سبع عشرة دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واثنتين وثلاثين ثانية وأمّا خطّ <u class="num">نط</u> فأربعة وستّين جزءا وعشر دقائق وتكون نسبة <u class="num">نط</u> إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">طح</u> كنسبة <u class="num">ند</u> إلى <u class="num">جد</u> وإذ بذلك المقدار استبان أنّ خطّ <u class="num">ند</u> ألف ومائتا جزء وعشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء يكون خطّ <u class="num">دج</u> الذي هو نصف قطر الشمس خمسة أمثال نصف قطر الأرض ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثله بالتقريب فتكون نسب الأقطار هي تلك النسب الموجودة فبالمقدار الذي به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون قطر القمر جزءا واحدا فبه يكون أمّا قطر الأرض فثلاثة أجزاء وخمسي جزء بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا قطر الشمس فثمانية عشر جزءا وأربعة أخماس جزء فقطر الأرض يكون في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة أمثال قطر القمر وخمسي مثله ويكون قطر الشمس ثمانية عشر مثل قطر القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعة أخماس مثله ويكون قطر الشمس خمسة أمثال قطر الأرض ونصف مثله <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب وكذلك لأنّ الكعب الذي يكون من ضرب الواحد في مثله ثمّ في مثله فإنّما يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدا بمقدار واحد والكعب الذي يكون من ضرب الثلاثة الأمثال والخمسي المثل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مثلها ثمّ في مثلها يكون بذلك المقدار تسعة وثلاثين مثلا وربع مثل بالتقريب والكعب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يكون من ضرب الثمانية العشر المثل والأربعة الأخماس المثل في مثلها ثمّ في مثلها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون ستّة آلاف وستّمائة مثل وأربعة وأربعين مثلا ونصف مثل بالتقريب فقد اجتمع لنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ بالمقدار الذي به يكون عظم جرم القمر جزءا واحدا فبه يكون عظم جرم الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعة وثلاثين مثلا وربع مثل وأنّ عظم جرم الشمس ستّة آلاف وستّمائة مثل وأربعة وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثلا ونصف مثل وهو مائة وسبعون مثل جرم الأرض بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="V.17"><a href="#V.17" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.17⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع السابع عشر في معرفة تقسيم اختلاف المنظر الذي للشمس والقمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وقد ينبغي إذ كان ما ذكرنا على ما وضعنا أن نبيّن أيضا بالإيجاز كيف جهة مأخذ اختلافات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المناظر الجزئيّة من أقدار أبعاد الشمس والقمر ونبيّن أوّلا الاختلافات التي ترى في الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العظيم المخطوط عليهما وعلى نقطة سمت الرؤوس فنخطّ في سطح هذا الفلك العظيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي ذكرنا أيضا أمّا فلك الأرض العظيم المخطوط فعليه <u class="num">اب</u> وأمّا فلك الشمس والقمر فعليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">جد</u> والفلك الذي تكون الأرض عنده كالنقطة فعليه <u class="num">هزحط</u> ويكون مركز جميعهما نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">ك</u> والقطر المخطوط على نقطة سمت الرؤوس <u class="num">كاجه</u> فإذا فصلنا قوسا من نقطة <u class="num">ج</u> التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي سمت الرؤوس إلى <u class="num">د</u> وتكون قوس <u class="num">جد</u> مثلا أقول ثلاثين جزءا بالمقدار الذي به يكون فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">جد</u> ثلاثمائة وستّين جزءا ونخرج أيضا خطّي <u class="num">كدح</u> <u class="num">ادط</u> ونخرج من نقطة <u class="num">ا</u> خطّا يوازي <u class="num">كح</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهو خطّ <u class="num">از</u> ونخرج عليه عمود <u class="num">لا</u> فلأنّ البعد لا يثبت على حال واحدة في كلّ حين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من كلّ واحد من النيّرين فمن أجل ذلك يكون اختلاف اختلافات المناظر الذي من قبل الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أقلّ من القليل البتّة وغير محسوس لأنّ بعد مركز فلك مركز الشمس الخارج صغير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والبعد كبير وأمّا اختلاف اختلافات مناظر القمر فإنّه يكون محسوس بيّن من أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركة القمر في فلك التدوير وحركة فلك التدوير في فلك مركز الخارج ليس ما يصنع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحركة في كلّ واحد <span class="note"><a aria-label="198" class="note txt" href="#n198"></a><small class="note" data-sign="198" dir="ltr" id="n198"> BL 145</small></span>من البعدين من الاختلاف بقليل أمّا اختلاف مناظر الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّا نبيّنه بنسبة الواحد فقط أعني بذلك نسبة الألف والمائتين والعشرة الأجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الواحد وأمّا اختلافات مناظر القمر فإنّا نبيّنها في الأبعاد الأربعة التي ستكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما يستقبل من الأبواب أسهل مأخذا ونأخذ من هذه الأبعاد الأربعة أوّلا بعدي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك التدوير إذا كان في أبعد بعد فلك مركز الخارج ومن هذين البعدين نأخذ أوّلا البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>