<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">على الحدّ الثالث ولكي نعلم اختلافات مناظر القمر التي في الأبعاد التي فيما بين الأبعاد التي هي <span class="txt">||</span> البعد الأبعد وبين الأبعاد التي هي البعد الأقرب على قدر تقسيم حصص قطع الأجزاء باليسير <span class="txt">||</span> ممّا وضعنا في الحدود الأربعة بالدقائق الموضوعة وضعنا الجداول الثلاثة الباقية لكي <span class="txt">||</span> نستخرج منها هذه الاختلافات الموضوعة التي جعلنا قياسها على جهة ما نذكر إن شاء الله <span class="txt">||</span> نخطّ فلك تدوير القمر عليه <u class="num">ابجد</u> على مركز <u class="num">ه</u> وتكون نقطة <u class="num">ز</u> مركز فلك البروج ومركز <span class="txt">||</span> الأرض ونخرج خطّي <u class="num">به</u> و<u class="num">جه</u> ونخرج على خطّ <u class="num">اص</u> عمودين أمّا من نقطة <span class="txt">||</span> <u class="num">ب</u> فعمود <u class="num">بح</u> وأمّا من نقطة <u class="num">ج</u> فعمود <u class="num">جط</u> ويكون أوّلا بعد القمر من نقطة <u class="num">ا</u> التي هي البعد <span class="txt">||</span> الأبعد الذي يرى <span class="txt">[</span>حقىية<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨حقّيّ⟩</span> إلى مركز <u class="num">ز</u> قوس <u class="num">اب</u> وتكون هذه القوس مثلا أقول ستّين <span class="txt">||</span> جزءا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة <span class="txt">||</span> وستّين جزءا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون مائة <span class="txt">||</span> وعشرين جزءا ولذلك تكون القوسان أمّا التي على خطّ <u class="num">بح</u> فمائة وعشرين جزءا بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <u class="num">بهح</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا وأمّا القوس التي <span class="txt">||</span> على خطّ <u class="num">هح</u> التي هي لتمام نصف الدائرة ستّين جزءا فيكون وتراهما <span class="note"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" dir="ltr" id="n200"> BL 147</small></span>أمّا وتر <u class="num">بح</u> فمائة جزء وثلاثة <span class="txt">||</span> أجزاء وخمسا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">هب</u> مائة طعشرين جزءا ووتر <span class="txt">||</span> <u class="num">هح</u> بذلك المقدار ستّين جزءا ولكن إذا كانت نقطة <u class="num">ه</u> مركز فلك التدوير في البعد الأبعد <span class="txt">||</span> من فلك مركز الخارج تكون نسبة <u class="num">زه</u> إلى <u class="num">هب</u> كنسبة الستّين إلى الخمسة الأجزاء والخمس عشرة <span class="txt">||</span> الدقيقة فبالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هب</u> خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة فبه يكون أمّا <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">بح</u> فأربعة أجزاء وثلاثا وثلاثين دقيقة وأمّا خطّ <u class="num">هح</u> فجزأين وثمانيا وثلاثين دقيقة وكلّ خطّ <u class="num">حز</u> <span class="txt">||</span> يكون اثنين وستّين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة ولأنّ مربّع خطّ <u class="num">زح</u> مع مربّع خطّ <u class="num">حب</u> إذا <span class="txt">||</span> جمعا كان منهما مربّع خطّ <u class="num">زب</u> ويكون طول <u class="num">زب</u> اثنين وستّين جزءا وثمانيا وأربعين <span class="txt">||</span> دقيقة بالمقدار الذي به يكون <u class="num">زا</u> الذي هو البعد الذي في الحدّ الأوّل خمسة وستّين جزءا <span class="txt">||</span> وخمس عشرة دقيقة ويكون خطّ <u class="num">زد</u> الذي هو للبعد الذي على الحدّ الثاني أربعة وخمسين <span class="txt">||</span> جزءا وخمسا وأربعين دقيقة وخطّ <u class="num">اد</u> فضلة ما بين هذين الحدّين تكون عشرة <span class="txt">||</span> أجزاء وثلاثين دقيقة فالاختلاف الذي فيما بين البعد الذي في الحدّ الثاني وبين البعد الذي <span class="txt">||</span> في الحدّ الأوّل يكون جزأين وسبعا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي به <span class="txt">||</span> يكون كلّ الاختلاف عشرة أجزاء وثلاثين دقيقة ولذلك بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون الاختلاف ستّين جزءا فبه يكون الاختلاف عشرة <span class="txt">||</span> أجزاء وثلاثين دقيقة فذلك ما أثبتناه في الجدول السابع في السطر <span class="txt">||</span> الذي فيه من العدد نصف الستّين أعني الثلاثين لأنّ جميع الأجزاء <span class="txt">||</span> الثابتة في الجدول الأوّل التي هي التسعين الجزء وهي نصف المائة <span class="txt">||</span> والثمانين التي فيما بين الأوّل والرابع وكذلك قوس <u class="num">جد</u> إن نحن <span class="txt">||</span> صيّرناها بذلك المقدار ستّين جزءا يستبين أنّ خطّ <u class="num">جط</u> يكون <span class="txt">||</span> أربعة أجزاء وثلاثا وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي <span class="txt">⟨به يكون⟩</span> خطّ <u class="num">جه</u> الذي هو نصف <span class="txt">||</span> القطر خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة وكذلك يكون خطّ <u class="num">هط</u> <span class="txt">||</span> جزأين وثمانيا وثلاثين دقيقة ويبقى أن يكون خطّ <u class="num">زط</u> بذلك المقدار <span class="txt">||</span> سبعة وخمسين جزءا واثنتين وعشرين دقيقة ولذلك يكون وتر <span class="txt">||</span> <u class="num">زج</u> سبعة وخمسين جزءا وثلاثا وثلاثين دقيقة التي إذا نقصناها <span class="txt">||</span> أيضا من الخمسة والستّين الجزء والخمس عشرة الدقيقة <span class="txt">||</span> التي هي للحدّ الأوّل وجدنا الباقي سبعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span></p>
</section>