<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وقوس <u class="num">حط</u> التي هي اختلاف المنظر تكون بالمقدار الذي به تكون دائرة <u class="num">هزحط</u> ثلاثمائة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا أمّا في بعد الشمس فدقيقة واحدة وخمسا وعشرين ثانية وأمّا في أبعاد القمر أمّا على الحدّ <span class="txt">||</span> الأوّل فسبعا وعشرين دقيقة وتسع ثوان وأمّا على الحدّ الثاني فاثنتين وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> وسبعا وعشرين ثانية وأمّا على الحدّ الثالث فأربعين دقيقة وأمّا على الحدّ الرابع فاثنتين وخمسين <span class="txt">||</span> دقيقة وثلاثين ثانية وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وعلى مثل ذلك فيما بقي من الأبعاد التي من نقطة سمت الرؤوس حسبنا تقسيم اختلاف المنظر <span class="txt">||</span> على الحدود الأربعة فوضعنا ذلك لكلّ ستّة أجزاء إلى تمام تسعين جزءا في جداول خططناها <span class="txt">||</span> لتمييز اختلاف المنطر في خمسة وأربعين سطرا أيضا وفي تسعة جداول ووضعنا في الجدول <span class="txt">||</span> الأوّل منها عدد أجزاء الربع التي هي تسعون جزءا وبيّن أنّ تفاضلها على جزأين وفي <span class="txt">||</span> الجدول الثاني حصّة كلّ قطعة من القطع من الدقائق التي هي من اختلاف سطر الشمس وفي <span class="txt">||</span> الجدول الثالث اختلاف منظر القمر الذي على الحدّ الأوّل وفي الجدول الرابع تفاضل ما بين <span class="txt">||</span> الحدّ الأوّل والحدّ الثاني من اختلاف منظر القمر وفي الجدول الخامس اختلافات منظر القمر <span class="txt">||</span> التي على الحدّ الثالث وفي الجدول السادس تفاضل اختلافات منظر القمر التي بين الحدّ <span class="txt">||</span> الرابع والحدّ الثالث كمثل ما وضعنا في الجدول الأوّل للشمس الدقيقة الواحدة والخمس <span class="txt">||</span> والعشرين الثانية ثمّ من بعد ذلك السبع والعشرين الدقيقة والتسع الثواني التي هي <span class="txt">||</span> للقمر على الحدّ الأوّل والخمس الدقائق والثماني عشرة الثانية التي هي الزيادة التي تزيدها <span class="txt">||</span> الحدّ الثاني على الحدّ الأوّل ثمّ من بعد ذلك أيضا الأربعين الدقيقة التي هي للحدّ الثالث ثمّ <span class="txt">||</span> من بعد ذلك الاثنتين العشر الدقيقة والثلاثين الثانية التي هي الزيادة التي تزيدها الحدّ الرابع <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>