<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">التي هي دقائق الاختلاف كلّه أربعة وأربعين دقيقة وإيّاها نضع في ذلك الجدول ونقابل بها عدد <span class="txt">||</span> الستّين من أجل أنّ قوس <u class="num">ابج</u> مائة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> وأيضا نثبت هذه القسيّ على حالها ونتوهّم نقطة <u class="num">ه</u> التي هي المركز على البعد الأقرب من فلك <span class="txt">||</span> مركز الخارج وهو الموضع الذي فيه الحدّ الثالث والرابع فلأنّ في هذا الموضع تكون نسبة <span class="txt">||</span> <u class="num">هز</u> إلى <u class="num">هب</u> كنسبة الستّين إلى الثمانية فبالمقدار الذي به يكون <u class="num">به</u> ثمانية يجتمع أن <span class="txt">||</span> يكون كلّ واحد من خطّي <u class="num">بح</u> و<u class="num">جط</u> إذا كانت كلّ واحدة من قوسي <u class="num">اب</u> و<u class="num">جد</u> ستّين <span class="txt">||</span> جزءا ستّة أجزاء وستّا وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">زه</u> ستّين جزءا وكلّ واحد من <span class="txt">||</span> خطّي <u class="num">هح</u> و<u class="num">هط</u> بذلك المقدار أربعة أجزاء ولذلك إذا كان <u class="num">زح</u> بذلك المقدار أربعة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا و<u class="num">زط</u> ستّة وخمسين جزءا من أجل ذلك يجتمع أن يكون وتر <u class="num">زب</u> أربعة وستّين جزءا وثلاثا وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة ويكون وتر <u class="num">زج</u> بذلك المقدار ستّة وخمسين جزءا وستّا وعشرين دقيقة بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون أمّا خطّ <u class="num">زا</u> الذي هو للحدّ الثالث ثمانية وستّين جزءا وأمّا خطّ <u class="num">اد</u> الذي هو <span class="txt">||</span> لاختلاف الحدّ الرابع سبعة عشر جزءا فإن نحن نقصنا الأربعة والستّين الجزء والثلاث والعشرين <span class="txt">||</span> الدقيقة من الثمانية والستّين الجزء ويكون الباقي ثلاثة أجزاء وسبعا وثلاثين دقيقة الذي يكون من دقائق <span class="txt">||</span> الكلّ الستّة العشر ثلاثة عشر دقيقة وثلاثا وثلاثين ثانية وكذلك نضع هذه أيضا مقابل <span class="txt">||</span> عدد الثلاثين الجزء في الجدول الثامن وإن نحن نقصنا الستّة والخمسين الجزء والستّ <span class="txt">||</span> والعشرين الدقيقة من هذه الثمانية والستّين <span class="note"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" dir="ltr" id="n201"> <span>BL 148</span></small></span>الجزء يكون الباقي أحد عشر جزءا وأربعا وثلاثين <span class="txt">||</span> دقيقة التي تكون من الستّة العشر التي هي كلّ الاختلاف ثلاثا وأربعين دقيقة وأربعا وعشرين <span class="txt">||</span> ثانية وكذلك نثبتها في ذلك الجدول الثامن قبالة عدد الستّين الجزء أمّا ما يجتمع من الاختلافات <span class="txt">||</span> التي تكون من قبل انتقال القمر في فلك التدوير فهي على جهة ما ذكرنا ووضعنا وأمّا الاختلافات التي من قبل <span class="txt">||</span> دور فلك التدوير في فلك مركز الخارج فنأخذها كما نصف نخطّ فلك مركز الخارج للقمر عليه <span class="txt">||</span> <u class="num">ابجد</u> على مركز <u class="num">ه</u> وقطر <u class="num">اهج</u> ونتوهّم على هذا القطر مركز فلك البروج على نقطة ز' وإذا <span class="txt">||</span> أخرجنا خطّ <u class="num">بزد</u> وصيّرنا أيضا كلّ واحدة من زاويتي <u class="num">بزا</u> و<u class="num">جزد</u> ستّين جزءا بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا وذلك ما يعرض أن يكون البعد ثلاثين جزءا <span class="txt">||</span> إذا كان مركز فلك التدوير على نقطة <u class="num">ب</u> وإذا كان مركز فلك التدوير على نقطة <u class="num">د</u> يكون <span class="txt">||</span> البعد مائة وعشرين جزءا وإذا أخرجنا خطّي <u class="num">به</u> و<u class="num">هد</u> وأخرجنا من نقطة <u class="num">ه</u> عمودا على خطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">بزد</u> عليه <u class="num">هح</u> فلأنّ زاوية <u class="num">بزا</u> مائة وعشرين جزءا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وستّين جزءا تكون أمّا القوس التي على <u class="num">هح</u> فمائة وعشرين جزءا بالمقدار الذي به تكون <span class="txt">||</span> الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="txt">[</span><u class="num">هرج</u><span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨<u class="num">هزح</u>⟩</span> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا والقوس التي على خطّ <u class="num">زح</u> ستّين <span class="txt">||</span> جزءا الناقصة عن تمام نصف الدائرة فتكون الخطوط التي توتّرها أمّا وتر <u class="num">هح</u> فمائة وثلاثة أجزاء وخمسا <span class="txt">||</span> وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">زه</u> مائة وعشرين جزءا وأمّا وتر <u class="num">زح</u> بذلك المقدار <span class="txt">||</span> فستّين جزءا فلذلك يكون أمّا <u class="num">زه</u> الذي هو ما بين المركزين فعشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة <span class="txt">||</span> وأمّا نصف قطر مركز الخارج فتسعة وأربعين جزءا وإحدى وأربعين دقيقة فبذلك المقدار <span class="txt">||</span> يكون أمّا خطّ <u class="num">هح</u> فثمانية أجزاء وستّا وخمسين دقيقة وأمّا خطّ <u class="num">زح</u> فبذلك المقدار يكون خمسة أجزاء <span class="txt">||</span> وعشر دقائق فلأنّ مربّع خطّ <u class="num">به</u> إذا نقص منه مربّع خطّ <u class="num">هح</u> يكون الباقي في مربّع خطّ <u class="num">بح</u> يكون <span class="txt">||</span> كلّ واحد من خطّي <u class="num">بح</u> و<u class="num">دح</u> بذلك المقدار ثمانية وأربعين جزءا وثلاثا وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> فيكون كلّ <u class="num">زب</u> أربعة وخمسين جزءا وثلاث دقائق بالمقدار الذي به يكون أمّا خطّ <u class="num">زا</u> <span class="txt">||</span> الذي هو الحدّ الأوّل فستّين جزءا وأمّا خطّ <u class="num">زح</u> الذي هو الحدّ الثاني فتسعة وثلاثين جزءا <span class="txt">||</span> واثنتين وعشرين دقيقة وفضل ما بينهما يكون عشرين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة ويبقى <span class="txt">||</span> أن يكون خطّ <u class="num">زد</u> بذلك المقدار ثلاثة وأربعين جزءا وثلاثا وأربعين دقيقة فلأنّ الستّين الجزءا <span class="txt">||</span></p>
</section>