<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">نزيد أمّا على الأربعة والخمسين الجزء والثلاث الدقائق فخمسة أجزاء وسبعا وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> التي تكون من العشرين الجزء والثماني والثلاثين الدقيقة الذي للاختلاف كلّه سبع عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة وثماني عشرة ثانية وأمّا على الثلاثة والأربعين الجزء والثلاث والأربعين الدقيقة <span class="txt">||</span> فنزيد ستّة عشر جزءا وسبع عشرة دقيقة والذي يكون أيضا من العشرين الجزء والثماني <span class="txt">||</span> والثلاثين الدقيقة سبعا والأربعين دقيقة وإحدى وعشرين ثانية فأمّا السبع عشرة دقيقة <span class="txt">||</span> والثماني عشرة ثانية فبيّن أنّه ينبغي أن نضعها في الجدول التاسع مقابل عدد الثلاثين <span class="txt">||</span> الجزء والذي هو للبعد وأمّا السبع والأربعين الدقيقة والإحدى والعشرين الثانية <span class="txt">||</span> فنقابل بها عدد الستّين الذي هو للمائة والعشرين أيضا لأنّه إذا كان البعد الأقرب <span class="txt">||</span> عند عدد التسعين يكون بعد الستّين وبعد المائة والعشرين يساويان في القوّة <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وعلى مثل هذه الجهة في القسيّ الأخر يحسب ما يكون من دقائق الاختلافات على الزيادات <span class="txt">||</span> الثلاث الموضوعة على كلّ اثنتي عشرة قطعة التي تكون أيضا على ستّ قطع في الأعداد الموضوعة <span class="txt">||</span> في الجداول من أجل أنّ المائة والثمانين الجزء التي من أبعد الأبعاد إلى أقرب الأبعاد يتمّ في الجدول <span class="txt">||</span> على التسعين الجزء فوضعنا ما اجتمع من الدقائق بالمساحيّة لكلّ واحد من الأعداد التي <span class="txt">||</span> بيّنّا خاصّة حصّته أمّا ما وضعنا فيما بين القطع من تفاضل القطع التي على كلّ ستّة أجزاء <span class="txt">||</span> فعلى تفاضل متساوية وضعناه لأنّ الاختلاف فيه لا يكاد يغادر المساحيّة <span class="txt">||</span> بكبير شيء إلّا ما كان أكثر من هذا القدر لا في التفاضل ولا في اختلاف المنظر وهكذا صفة تخطيط الجدول<span class="txt">||</span></p>
<h3 id="V.18"><a href="#V.18" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.18⟩</span> </h3>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="202" class="note txt" href="#n202"></a><small class="note" data-sign="202" dir="ltr" id="n202"> BL 149</small></span>النوع الثامن عشر في وضع جداول اختلافات المنظر <span class="txt">||</span><span class="note"><a aria-label="203" class="note txt" href="#n203"></a><small class="note" data-sign="203" dir="ltr" id="n203"> L 85r and BL 149r contain the table, incomplete in BL</small></span></p>
</section>