<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="V.19"><a href="#V.19" title="Link"></a><span class="txt">⟨V.19⟩</span></h3>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" dir="ltr" id="n204"> BL 149v</small></span>النوع التاسع عشر في معرفة تمييز اختلافات المناظر وتعديلها <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">إذا أردنا أن نعلم كم مقدار اختلاف منظر القمر في كلّ دور أوّلا الذي يكون في الفلك العظيم <span class="txt">||</span> المخطوط على القمر وعلى نقطة سمت الرؤوس ننظر كم قدر بعد ما بين القمر في هذا الفلك وبين فلك <span class="txt">||</span> نصف النهار من الساعات المعتدلة في الإقليم المطلوب فندخلها في جداول الزوايا التي لذلك الإقليم <span class="txt">||</span> وذلك البروج ثمّ نأخذ لذلك الأجزاء التي تقابل الساعات في الجدول الثاني وحصّة ما يصير لأجزاء الساعة <span class="txt">||</span> من ذلك إن كانت معها أجزاء فذلك هو بعد القمر من نقطة سمت الرؤوس في الفلك العظيم المخطوط <span class="txt">||</span> عليهما ثمّ ندخل ذلك في جدول اختلافات المناظر وننظر في أيّ سطر هو من الجدول الأوّل وما يقابل <span class="txt">||</span> ذلك العدد في الأربعة الجداول التي بعد جدول اختلافات مناظر الشمس التي هي الجدول الثالث <span class="txt">||</span> والرابع والخامس والسادس فنثبت ما في كلّ واحد منها على حدّته ثمّ من بعد ذلك نأخذ عدد مسير <span class="txt">||</span> الاختلاف المعدّل في تلك الساعة الذي من البعد الأبعد المعدّل الحقّيّ إمّا إيّاه نأخذ إن كان أقلّ من <span class="txt">||</span> مائة وثمانين وإمّا الناقص عن تمام ثلاثمائة وستّين إن كان أكثر من مائة وثمانين ثمّ نأخذ أبدا نصف <span class="txt">||</span> هذه الأجزاء فندخله في سطر الاعداد وننظر كم يقابل ذلك العدد في الجدول السابع والجدول الثامن <span class="txt">||</span> من الدقائق فنثبت كلّ واحد منهما على حدّته ونأخذ ما وجدنا من الدقائق في الجدول السابع التي هي <span class="txt">||</span> للاختلاف الذي في الجدول الرابع فنزيدها أبدا على اختلاف المنظر الذي هو في الجدول الثالث ونأخذ <span class="txt">||</span> ما وجدنا من الدقائق في الجدول الثامن التي هي للاختلاف الذي في الجدول السادس فنزيدها <span class="note"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" dir="ltr" id="n205"> BL 150</small></span>أيضا <span class="txt">||</span> أبدا على أختلاف المنظر الذي في الجدول الخامس ونثبت فضلة ما بين اختلاف في المنظرين <span class="txt">||</span> ثمّ من بعد ذلك نأخذ أجزاء أبعد القمر بمسيره الأوسط إمّا من جزء الشمس وإمّا من جزء مقابلتها <span class="txt">||</span> ونأخذ البعد الأقرب إلى أيّ الجزأين كان فندخله في الجدول الأعداد الأول فما قابل ذلك العدد <span class="txt">||</span> أيضا من الدقائق في الجدول التاسع الآخر فنأخذ تلك الدقائق وهي فضلة ما بين اختلاف المنظرين <span class="txt">||</span> التي أثبتنا فنزيدها على أقلّ اختلافي المنظرين المعتدل من الجدول الثالث والرابع فما اجتمع فهو <span class="txt">||</span> اختلاف منظر القمر في الفلك العظيم المخطوط عليه وعلى نقطة سمت الرؤوس ومن هنالك <span class="txt">||</span> ترى اختلاف منظر الشمس مرسلا في مثل ذلك الموضع من أجل الكسوفات الشمسيّة ممّا في الجدول <span class="txt">||</span> الثاني من الأجزاء التي تقابل قدر القوس التي من نقطة سمت الرؤوس ولكي نعدّل اختلاف المنظر الذي <span class="txt">||</span> يكون في ذلك الوقت في الطول والعرض نأخد تلك الساعات المعتدلة أيضا التي هي بعد القمر <span class="txt">||</span> من فلك نصف النهار فندخلها في ذلك الموضع من جداول الزوايا ونطلب الأجزاء التي تقابل عدد <span class="txt">||</span> الساعات فإن كان موضع القمر قبل نصف النهار أخذنا الأجزاء التي في الجدول الثالث وإن كان <span class="txt">||</span> موضعه بعد نصف النهار أخذنا الأجزاء التي في الجدول الرابع فإن كانت الأجزاء أقلّ من التسعين <span class="txt">||</span> أثبتناها وإن كانت أكثر من التسعين اثبتنا الأجزاء التي تنقص عن تمام مائة وثمانين جزءا وذلك <span class="txt">||</span> هو قدر الزاوية الصغرى من الزوايا التي على هذه القطعة بالمقدار الذي به تكون الزاوية القائمة <span class="txt">||</span> تسعين جزءا فنأخذ الأجزاء التي أثبتنا فنضعفها وندخل ما اجتمع في جدول أوتار القسيّ ندخل <span class="txt">||</span> تلك الأجزاء بعينها وما نقص من تمام مائة وثمانين جزءا وتكون نسبة وتر القوس التي هي ضعف <span class="txt">||</span> هذه الأجزاء إلى الوتر الذي يوتّر القوس الناقصة عن تمام نصف الدائرة كنسبة اختلاف منظر <span class="txt">||</span> القمر في العرض إلى اختلافه في الطول لأنّ أقدار مثل هذه القسيّ من الأفلاك تكون أوتارها <span class="txt">||</span> مختلفة فيضرب عدد هذه الأوتار في عدد أوتار قسيّ اختلاف المنظر الموجود كمثل <span class="txt">||</span> اختلاف المنظر الذي يكون في الفلك المخطوط على نقطة سمت الرؤوس ثمّ نقسم ما اجتمع <span class="txt">||</span> على مائة وعشرين فما خرج من القسمة من الأجزاء فهو اختلاف ذلك المنظر وجملة <span class="txt">||</span> أقول أمّا ما يكون من اختلافات المناظر في العرض فإنّه إذا كانت نقطة سمت الرؤوس في فلك <span class="txt">||</span> نصف النهار مائلة إلى الشمال عن النقطة التي في وسط السماء من فلك البروج يكون اختلاف <span class="txt">||</span> المنظر إلى الجنوب وإذا كانت نقطة سمت الرؤوس مائلة عن النقطة التي في وسط السماء من <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>