<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فلك البروج إلى الجنوب فإنّ اختلاف المنظر في العرض يكون عند ذلك إلى الشمال وأمّا ما يكون <span class="txt">||</span> من اختلافات المناظر في الطول فلأنّ أقدار الزوايا الموضوعة في الجداول إنّما تحيط بزاوية <span class="txt">||</span> الشمال من الزاويتين اللتين تحيط بهما القطعة التي من فلك البروج من المغرب إلى المشرق <span class="txt">||</span> والجنبتين أمّا إذا كان اختلاف المنظر في العرض في ناحية الشمال فإنّه إن كانت الزاوية <span class="txt">||</span> الموضوعة أكثر من قائمة فإنّ اختلاف المنظر في الطول يكون على خلاف توالي البروج <span class="txt">||</span> وإن كانت الزاوية أصغر من قائمة فإنّه يكون من توالي البروج وإذا كان اختلاف المنظر <span class="txt">||</span> في العرض إلى ناحية الجنوب يكون على نكس ذلك <span class="note"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" dir="ltr" id="n206"> BL 151: اذا كانت</small></span>إن كانت الزاوية الموضوعة في جداول <span class="txt">||</span> الزوايا أكثر من قائمة فإنّ اختلاف المنظر في الطول يكون على توالي البروج وإن كانت أضغر <span class="txt">||</span> من قائمة فإنّه يكون على خلاف توالي البروج واستعملنا مع ذلك اختلاف مناظر الشمس <span class="txt">||</span> على ما قد تقدّم بيانه كأنّه ليس بمحسوس ولم يجهل أنّه قد يعلم أنّ لها اختلاف <span class="txt">||</span> منظر يحدث فيما يرى شيئا يدخل من قبله بعض الخطإ ليس لأنّه يدخل شيئا محسوسا وكذلك <span class="txt">||</span> اكتفينا في اختلاف منظر القمر بالقسيّ والزوايا التي تحدث في فلك البروج من قبل الفلك العظيم <span class="txt">||</span> المخطوط على قطبي الأفق واستغنينا بها عن التي تحدث من قبل القمر المائل لأنّ الاختلاف <span class="txt">||</span> الذي تحدث من ذلك في الاتّصالات الكسوفيّات لم نجده محسوسا والتكلّف لوضع <span class="txt">||</span> هذه عسر يحتاج إلى تبيين كثير في الحساب لأنّ مواضع القمر في كلّ مجاز من مجازه في فلك <span class="txt">||</span> البروج ليس بمحدود ولا بعده من العقدتين ولكن انتقاله في ذلك كثير الاختلاف في العظم <span class="txt">||</span> وفي المواضع ولكي نسهّل العلم بما ذكرنا نضع أمّا قطعة من فلك البروج فعليها <u class="num">ابج</u> <span class="txt">||</span> وأمّا قطعة من فلك القمر المائل فعليها <u class="num">اد</u> وعلى العقدة نقطة <u class="num">ا</u> ومركز القمر نقطة <span class="txt">||</span> <u class="num">د</u> ونخرج خطّا قائما من نقطة <u class="num">د</u> إلى فلك البروج عليه <u class="num">دب</u> ونجعل نقطة <u class="num">ه</u> قطب الأفق ونخطّ <span class="txt">||</span> عليها قطعة من فلك عظيم إمّا على مركز القمر قطعة <u class="num">هدز</u> وإمّا على نقطة <u class="num">ب</u> قطعة <span class="txt">||</span> <u class="num">هب</u> وليكن اختلاف منظر القوس قوس <u class="num">دح</u> ونخرج من <u class="num">ح</u> إلى خطّي <u class="num">با</u> و<u class="num">بد</u> خطّين قائمتين <span class="txt">||</span> <u class="num">حط</u> <u class="num">حك</u> ويكون بعد القمر من العقدة أمّا في الطول فبعده الحقّيّ <u class="num">اب</u> وبعده الذي <span class="txt">||</span> يرى <u class="num">اك</u> وبعده من فلك البروج في العرض أمّا الحقّيّ فـ<u class="num">ـبد</u> وأمّا بعده الذي يرى فـ<u class="num">ـكح</u> ومن <span class="txt">||</span> اختلاف المناظر التي من <u class="num">د</u> و<u class="num">ح</u> إلى فلك البروج أمّا في الطول فالمساوي لـ<u class="num">ـطح</u> <span class="txt">||</span> وأمّا في العرض فالمساوي لـ<u class="num">ـدط</u> فلأنّ اختلاف منظر <u class="num">دح</u> يعلم بما قدّمنا وضعه إذا <span class="txt">||</span> علمت قوس <u class="num">هد</u> وكلّ واحدة من اختلافي منظر <u class="num">دط</u> و<u class="num">طح</u> يعلم إذا كانت زاوية <u class="num">جهز</u> <span class="txt">||</span> معلومة ونحن فقد بيّنّا فيما تقدّم القسيّ والزوايا التي تكون عند نقط فلك البروج المفروضة <span class="txt">||</span> في الفلك المخطوط على نقطة سمت الرؤوس وإنّما لنا من نقط فلك البروج نقطة <u class="num">ب</u> فقط <span class="txt">||</span> مفروضة فبيّن أنّا نستعمل قوس <u class="num">هب</u> بدل قوس <u class="num">هد</u> ونستعمل زاوية <u class="num">جبه</u> بدل زاوية <span class="txt">||</span> <u class="num">جوه</u> أمّا ابرخس فقد كان قد أخذ في صنعه مثل هذا التقديم ولكنّه على غير إحكام <span class="txt">||</span> وعلى أنقص ممّا كان ينبغي أمّا أوّل فإنّه إنّما استعمل بعدا واحدا وهو بعد <u class="num">اد</u> ولم يستعمل <span class="txt">||</span> جميع الأبعاد ولا أكثرها وذلك ما قد كان يجب أن يفعله المحبّ للبحث عن لطائف الأمور <span class="txt">||</span> ومن بعد ذلك أغفل حتّى وقع في الكثير من <span class="txt">[</span>سناعة<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨صناعة⟩</span> الخطإ وقبحه لأنّه هو أيضا كان <span class="txt">||</span> قد قدّم فبيّن القسيّ والزوايا التي ترى من فلك البروج وإنّ <u class="num">دح</u> يعلم من <u class="num">هد</u> إذا <span class="txt">||</span> كانت <u class="num">هد</u> معلومة فإنّه تبيّن هذا في كتابه الأوّل في اختلاف المنظر ويستعمل أيضا <span class="txt">||</span> في وجود قوس <u class="num">ده</u> قوس <u class="num">هز</u> وزاوية <u class="num">هزج</u> كأنّهما معلومتان وكذلك في كتابه <span class="txt">||</span> الثاني إذا حسب قوس <u class="num">دز</u> وجد قوس <u class="num">هد</u> الباقية وصار إلى علمها لأنّ نقطة <u class="num">ب</u> هي <span class="txt">||</span> المفروضة من فلك البروج وليست نقطة <u class="num">د</u> ولذلك إنّما المفروضة أمّا من القسيّ فقوس <span class="txt">||</span> <u class="num">هب</u> وليست قوس <u class="num">هز</u> وأمّا الزوايا فزاوية <u class="num">هبج</u> وليست بزاوية <u class="num">هزج</u> وكذلك الذي <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>