<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">يكون أيضا إذا كان الفلك المخطوط على نقطة سمت الرؤوس قائمة على فلك البروج فإنّ قوسي <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">زد</u> و<u class="num">زه</u> يكون اختلاف ما بين كلّ واحد منهما وبين قوس <u class="num">زب</u> هو كلّ اختلاف مجاز القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> في العرض وإذا كان مثل <u class="num">ده</u> إلى <u class="num">زب</u> في المواضع الأخر يكون ما يجتمع من زيادات القسيّ والزوايا <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى الأقلّ وإذا كان بعد القمر في العرض من فلك البروج خمسة أجزاء يكون أكثر ما يختلف <span class="newline txt" data-id=""></span> من اختلاف المناظر عشر دقائق بالتقريب فإنّ الخمسة الأجزاء التي هي الاختلاف الأعظم للقسيّ <span class="newline txt" data-id=""></span> إنّما تصير اختلاف المنظر قدر هذه الدقائق في أعظم الزيادات وأصغر الأبعاد وإذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> بعد القمر في الكسوفات الشمسيّة مجازه الأعظم وذلك هو جزء واحد ونصف جزء بالتقريب <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون اختلاف المنظر عند ذلك دقيقة ونصف دقيقة مثل عدد أجزاء بعد القمر وذلك إنّما يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> في الفرط من الزمان <span class="txt">⟨❊⟩</span> ومأخذ باب تقويم الزوايا والقسيّ لمن أراده باليسير بأوجز <span class="newline txt" data-id=""></span> الكلام يكون على جهة ما نصف ❊ فجملة أقول إنّا نأخذ عدد الزاوية ونضعفه وندخله <span class="newline txt" data-id=""></span> في جداول القسيّ والأوتار ونأخذ ما يقابله وما يقابل أيضا العدد الناقص عن تمام الزاويتين <span class="newline txt" data-id=""></span> القائمتين اللتين هما مائة وثمانين فنضع كلّ واحدة منهما على حدّته ونضربه في أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> العرض ثمّ نأخذ من كلّ واحد منهما جزءا من مائة وعشرين جزءا ونثبته فما صار من الزاوية الأولى <span class="newline txt" data-id=""></span> ألقيناه من القوس التي من نقطة سمت الرؤوس إذا كان القمر إلى ناحية نقطة سمت الرؤوس <span class="newline txt" data-id=""></span> وإذا كان القمر إلى خلاف نقطة سمت الرؤوس زدناه على تلك القوس فما حصل ضربناه <span class="newline txt" data-id=""></span> في مثله وزدناه على المربّع الذي يكون من ضرب الذي خرج من الزاوية الناقصة عن مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وثمانين في مثله ثمّ نأخذ جدر ما اجتمع فهو وتر خاصّة القوس المطلوبة ثمّ بعد ذلك نأخذ <span class="newline txt" data-id=""></span> ما أثبتنا للزاوية الناقصة ونضربه في مائة وعشرين ونقسمه على القسيّ الموجودة فما <span class="newline txt" data-id=""></span> خرج من القسمة أثبتناه على حدّه ثمّ ندخل ما أثبتنا في جداول الأوتار والقسيّ ونأخذ ما بحياله <span class="newline txt" data-id=""></span> من القسيّ ثمّ نأخذ أنصافها فإن كانت القوس المقوّمة أكثر من الأوّل زدنا ذلك على ما للزاوية <span class="newline txt" data-id=""></span> الأولى وإن كان أقلّ نقصناه منه ونكون قد قوّمنا الزاوية أيضا ❊ ولكن نمثّل لذلك مثالا نصير <span class="newline txt" data-id=""></span> في هذه الصورة الموضوعة قوس <u class="num">بز</u> خمسة وأربعين جزءا وزاوية <u class="num">ابز</u> ثلاثين جزءا بالمقدار <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي به تكون الزاوية الواحدة القائمة تسعين جزءا وكلّ واحدة من قوسي <u class="num">دب</u> و<u class="num">به</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> اللتين هما للعرض خمسة أجزاء فلأنّ خطّ الوتر الذي يقابل ضعف الثلاثين الجزء أعني الستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون ستّين والخطّ الذي يقابل ما نقص عن تمام الزاويتين القائمتين أعني المائة والعشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون مائة وأربعة أجزاء بالتقريب تكون نسبة <u class="num">نل</u> إلى <u class="num">ده</u> كنسبة الستّين إلى المائة <span class="newline txt" data-id=""></span> والأربعة الأجزاء وكذلك تكون نسبة <u class="num">بك</u> إلى <u class="num">كد</u> بالمقدار الذي به يكون الوتر مائة وعشرين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> فنضرب كلّ واحد من العددين في الخمسة الأجزاء التي هي الوتر ونأخذ من كلّ واحد منهما جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> من مائة وعشرين فيكون كلّ واحد <span class="note"><a aria-label="209" class="note txt" href="#n209"></a><small class="note" data-sign="209" dir="ltr" id="n209"> BL 154</small></span>من <u class="num">كب</u> و<u class="num">بل</u> جزأين وثلاثين دقيقة بذلك المقدار وكلّ واحد من <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">دك</u> و<u class="num">هل</u> أربعة أجزاء وعشرين دقيقة فإن كان القمر على نقطة <u class="num">ه</u> ننقص أوّلا الجزأين والثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> الدقيقة من الخمسة والأربعين الجزء التي هي <u class="num">زب</u> من أجل أنّ بعد القمر في العرض يكون إلى ناحية <span class="newline txt" data-id=""></span> سمت الرؤوس أعني بذلك لأنّ كليهما إمّا إلى ناحية الجنوب وإمّا إلى ناحية اللشمال من فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> البروج فيكون قوس <u class="num">زل</u> اثنين وأربعين دقيقة وإن كان القمر على نقطة <u class="num">د</u> زدنا <span class="newline txt" data-id=""></span> من أجل أنّه خلاف ذلك فتكون قوس <u class="num">زك</u> سبعة وأربعين جزءا وثلاثين دقيقة ثمّ نجمع كلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> واحد من مربّعي <u class="num">زل</u> و<u class="num">زك</u> مع كلّ واحد من مربّعي <u class="num">دك</u> و<u class="num">له</u> على حدّه أعني نجمع مربّع الأربعة <span class="newline txt" data-id=""></span> الأجزاء والعشرين الدقيقة مع كلّ واحد من مربّعي الاثنين والأربعين الجزء والثلاثين الدقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> والسبعة والأربعين الجزء والثلاثين الدقيقة فما اجتمع من كلّ مربّعين على حدّه أخذنا جدره <span class="newline txt" data-id=""></span> فتكون قوس <u class="num">زه</u> اثنين وأربعين جزءا وستّا وخمسين دقيقة بالتقريب وتكون قوس <u class="num">زد</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> سبعة وأربعين جزءا وأربعا وخمسين دقيقة ثمّ نضرب الأربعة الأجزاء والعشرين الدقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>