<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">في المائة والعشرين ونثبتها على حدّه عند الاثنين والأربعين الجزء والستّ والخمسين <span class="txt">||</span> الدقيقة وعند السبعة والأربعين الجزء والأربع والخمسين الدقيقة فيكون <u class="num">هل</u> اثنا عشر <span class="txt">||</span> جزءا وثماني دقائق بالتقريب بالمقدار الذي به يكون وتر <u class="num">زه</u> مائة وعشرين جزءا ويكون <u class="num">دك</u> عشرة <span class="txt">||</span> أجزاء ونصف وثلث جزء بالتقريب بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">زد</u> مائة وعشرين جزءا وتكون <span class="txt">||</span> القوس التي على وتر الاثني عشر الجزء والثماني الدقائق أحد عشر جزءا وثلاثة أخماس جزء بالتقريب <span class="txt">||</span> وتكون القوس التي على وتر العشرة الأجزاء والنصف والثلث الجزء وعشرة أجزاء وثلث جزء <span class="txt">||</span> بالتقريب ثمّ نأخذ أنصافها فأمّا الخمسة الأجزاء والأربعة الأخماس الجزء التي هي لزاوية <u class="num">هزل</u> <span class="txt">||</span> فننقصها من زاوية <u class="num">ابز</u> التي هي ثلاثون جزءا من أجل أنّ قوس <u class="num">زه</u> أصغر من قوس <u class="num">زب</u> فتصير زاوية <u class="num">اطز</u> <span class="txt">||</span> أربعة وعشرين جزءا وخمس جزء وأمّا الخمسة الأجزاء والسدس الجزء التي هي لزاوية <u class="num">دزك</u> فنزيدها <span class="txt">||</span> على الثلاثين الجزء من أجل أنّ قوس <u class="num">زد</u> أكثر من قوس <u class="num">زب</u> فتصير زاوية <u class="num">احز</u> خمسة وثلاثين <span class="txt">||</span> جزءا وسدس جزء وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن تمّ القول الخامس من كتاب المجسطي <span class="txt">||</span><span class="note"><a aria-label="210" class="note txt" href="#n210"></a><small class="note" data-sign="210" dir="ltr" id="n210"> BL has here (154v) the date of the copy: <br/><span class="para_in_note" dir="rtl">كمل القول الجامس من كتاب المجسطي بحمد الله وحسن عونه وصلّى الله على محمّد وعلى آله وصحبه وسلّم تسليما نصف النهار يوم ز من ٥ سنة ٦٨٦</span></small></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<h2 dir="rtl" id="VI"><a href="#VI" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI⟩</span></h2>
<p dir="rtl">القول السادس من كتاب المجسطي وفيه من الأنواع ثلاثة عشر نوعا <span class="txt">||</span> النوع الأوّل في الاجتماعات والامتلاءات <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني تهيئة فصول جداول الاتّصالات الوسطى <span class="txt">||</span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث في وضع فصول الجداول <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع كيف <span class="note"><a aria-label="211" class="note txt" href="#n211"></a><small class="note" data-sign="211" dir="ltr" id="n211"> BL 155</small></span>ينبغي أن يكون التفتيش عن الاتّصالات الحقّيّة وذوات الأدوار <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامس في حدود الكسوفيّة التي للشمس والقمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السادس <span class="txt">||</span> في بعد ما بين الشهور الكسوفيّة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع السابع في صفة تخطيط الجداول الكسوفيّة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثامن <span class="txt">||</span> في وضع الجداول الكسوفيّة للشمس وللقمر <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع التاسع في تمييز الكسوفات القمريّة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع العاشر <span class="txt">||</span> في تمييز الكسوفات الشمسيّة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الحادي عشر في الانحرافات والميل التي تكون في الكسوفات <span class="txt">⟨❊⟩</span> <span class="txt">||</span> النوع الثاني عشر في وضع التخطيط الذي عند الميل والانحرافات <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث عشر في تمييز الميل والانحرافات <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="VI.1"><a href="#VI.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.1⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الأوّل في الاجتماعات والامتلاءات <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">وإذ يتلو ما قد تقدّم وضع كتاب في الاتّصالات الكسوفيّة التي للشمس والقمر ويتقدّم هذه الكتاب <span class="txt">||</span> أيضا البحث عمّا ترى من حقّيّة اجتماعات ومقابلات الشمس والقمر رأينا أنّا نكتفي <span class="txt">||</span> في الإدراك الأوّل لهذا ومثله بما قد تقدّم بيانه من الحركات التي لكلّ واحد من النيّران من الأدوار <span class="txt">||</span> والاختلافات ولذلك يمكن من لا يكسل عن طلب معرفة مواضعها في كلّ حين إذا قاس ما بين <span class="txt">||</span> أحدهما إلى الآخر أن يعرف أزمان ومواضع الاتّصالات الآتية التي تؤخذ من الحركات الوسطى <span class="txt">||</span> ومع الاختلافات بالحقيقة ومع هذا ليكون ذلك علينا سهلا نقدّم باليسير وضع الأزمان <span class="txt">||</span> والمواضع التي لأدوار الاجتماعات والمقابلات والتي لمواضع القمر بالأزمان الوسطى والاختلافات <span class="txt">||</span> والعرض التي بها يكون التقويم الذي للاتّصالات الحقّيّة وممّا ذكرنا يكون التقويم الذي للاتّصالات <span class="txt">||</span> الكسوفيّة وقد خططنا لهذا البحث جداول على هذه الجهة <span class="txt">||</span></p>
<h3 dir="rtl" id="VI.2"><a href="#VI.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.2⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثاني في تهيئة فصول جداول الاتّصالات الوسطى <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">نقول أوّلا لكي نقوّم أيضا مواضع الشهور كتقويمنا المواضع الأخر من أوّل سنة من سني تحتنصر نأخذ <span class="txt">||</span> فضلة البعد التي كانت بين الشمس والقمر في أوّل سنة من سني تحتنصر في أوّل يوم من شهر <i class="name">ثوث</i> من <span class="txt">||</span> شهور القبط نصف النهار التي هي سبعون جزءا وسبع وثلاثون دقيقة فنقسمها على الحركة الوسطى <span class="txt">||</span> التي للبعد لليوم الواحد فنخرج لنا خمسة أيّام وسبع وأربعون دقيقة وثلاث وثلاثون ثانية من اليوم <span class="txt">||</span> الواحد فكان الاجتماع الوسطى الذي كان قبل نصف النهار من اليوم الأوّل من شهر <i class="name">ثوث</i> بهذه <span class="txt">||</span> الأيّام الخمسة ودقائقها وكان الاجتماع الثاني الأوسط من بعد ذلك النصف النهار <span class="txt">||</span> بثلاثة وعشرين يوما وأربع وأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية من اليوم الواحد بالتقريب <span class="txt">||</span> أعنى بعد نصف النهار اليوم الرابع والعشرين بأربع والأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية من <span class="txt">||</span> اليوم الواحد ويكون حركة الشمس الوسطى في هذه الثلاثة والعشرين اليوم والأربع <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>