<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="VI.13"><a href="#VI.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.13⟩</span></h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث عشر في تمييز الانحرافات والميل <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">وإذ قد صارت لنا الأزمان كلّها التي لهذه المبادئ الموضوعة على جهة ما بيّنّا مقدّما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تمييزها وتعديلها فبيّن أنّ من قبل الأزمان يعلم أجزاء فلك أوساط البروج التي تطلع فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتغيب ونعلم ممّا في الجداول مواضعها من فلك الأفق أمّا إذا كان مركز القمر الذي يرى على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حقّ فلك أوساط البروج كميل ما يكون في الكسوفات الشمسيّة أو مركز الحقّيّ كميل ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون في الكسوفات القمريّة أمّا الانحراف الذي يكون في أوّل كسوف الشمس وأيضا الذي يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في آخر كسوف القمر وكماله فنعلمه من قبل موضع ما يغيب في ذلك الوقت من فلك البروج في فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأفق وأمّا الانحراف الذي يكون في أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كسوف القمر وكماله فنعلمه من قبل موضع ما يطلع في ذلك الوقت من فلك البروج في فلك الأفق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا لم يكن مركز القمر على حقّ فلك أوساط البروج فإنّا نأخذ من فصل الجداول خاصّة أعداد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزوايا التي يقابل كميّة الأصابع فنخرجها من مشترك تقاطع فلك الأفق وفلك أوساط البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإن كان مركز القمر إلى ناحية الشمال منه أمّا في أوّل كسوف الشمس وآخر كسوف القمر فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع قطعة المغيب إلى ناحية الشمال وأمّا في آخر كمال كسوف الشمس وفي أوّل كمال كسوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر فيكون موضع قطعة المطلع إلى ناحية الشمال وأيضا أمّا في أوّل كسوف القمر فيكون موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطعة المطلع إلى الجنوب وأمّا في آخر كمال كسوف القمر فيكون موضع قطعة المغيب إلى الجنوب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإن كان مركز القمر إلى ناحية الجنوب من فلك أوساط البروج أمّا في أوّل كسوف الشمس وآخر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كسوف القمر فيكون موضع قطعة المغيب إلى ناحية الجنوب وأمّا في آخر كمال كسوف الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأوّل كمال كسوف القمر فيكون موضع قطعة المطلع إلى ناحية الجنوب وأيضا أمّا في أوّل كسوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر فيكون موضع قطعة المطلع إلى ناحية الشمال وأمّا في آخر كمال كسوف القمر فيكون موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطعة المغيب إلى ناحية الشمال وجزء فلك الأفق الذي تمييزه من هذا التقويم يكون هو الجزء والذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إليه يكون <span class="txt">[</span>كلى<span class="txt">]</span> انحرافات أجزاء النيّرين القابلة لأوائل وأواخر مبادئ الكسوفات والكمالات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تمّ القول السادس من كتاب المجسطي لبطلميوس<span class="rangestart txt" data-id=""></span><span class="note"><a aria-label="244" class="note txt" href="#n244"></a><small class="note" data-sign="244" dir="ltr" id="n244"> The remainder of L 105r is the beginning of Book VII</small></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H1/</span> </p></section>