<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">في هذا الباب جهات سهلة قريبة المأخذ على أكثر ما يمكن أمّا من الظلم فقد اتّخذنا من المبادئ <span class="txt">||</span> المستحقّة مبداء أوّل الكسوف الذي هو في أوّل كلّ زمن الكسوف ومبداء آخر الكسوف الذي <span class="txt">||</span> هو في أوّل المكث ومبداء الكسوف الأعظم الذي هو الأوسط من زمن المكث ومبداء أوّل الكمال <span class="txt">||</span> الذي هو في آخر زمن المكث ومبداء آخر الكمال الذي يكون في آخر زمن كلّ الكسوف وأخذنا أيضا <span class="txt">||</span> من الانحرافات أولى ما يوجد منها وأبينها التي نجدها فلك نصف النهار والمشارق والمغارب التي <span class="txt">||</span> من فلك أوساط البروج من معدّلات النهار والصيفيّة والشتويّة أمّا ابتداء الرياح فكثير ما <span class="txt">||</span> وعند كثير من الناس تتوهّم على اختلاف وقد يمكن أنّ أحدا أراد أن يستبين ذلك من قبل <span class="txt">||</span> الزوايا التي عند الأفق ومن تقاطع فلك نصف النهار <span class="note" data-off="n239"><a aria-label="239" class="note txt" href="#n239"></a><small class="note" data-sign="239" dir="ltr" id="n239"> <span>BL 180</span></small></span>وفلك الأفق أمّا التقاطع الشماليّ فنسمّيه <span class="txt">||</span> ببنات نعش <span class="txt">[</span>وبالجرب<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وبالجوف⟩</span> وأمّا التقاطع الجنوبيّ فنسمّيه بسهيل <span class="txt">[</span>وبالتيمن<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨وباليمن⟩</span> وأمّا التقاطعات <span class="txt">||</span> المشرقيّة والمغربيّة فما كان من تقاطع فلك الأفق ورأس الحمل ورأس الميزان التي بعدها أبدا من <span class="txt">||</span> فلك نصف النهار أرباع متساوية فنسمّيها مشرق الاعتدال ومغرب الاعتدال وما كان من <span class="txt">||</span> تقاطع فلك الأفق ورأس السرطان فمشرق صيفيّ ومغرب صيفيّ وما كان من تقاطع الأفق ورأس الجدي <span class="txt">||</span> فمشرق شتويّ ومغرب شتويّ وأمّا أبعادها في كلّ إقليم فمختلفة ويكتفي بالأخبار عن الانحرافات <span class="txt">||</span> إذا كان يرى ذلك أمّا على حدّ من هذه الحدود وأمّا فيما بين بعضها من بعض ومن أجل اشتراك <span class="txt">||</span> فلك البروج وفلك الأفق في كلّ حين حسبنا الأبعاد التي تكون في فلك الأفق في المشارق والمغارب <span class="txt">||</span> من رأس كلّ واحد من الاثني العشر البرج على جهة ما قد بيّنّاه في أوائل كتاب المجسطي إلى كلّ <span class="txt">||</span> ناحية من ناحيتي فلك معدّل النهار يكون فيها التقاطع في كلّ واحد من الأقاليم التي فيما بين الإقليم <span class="txt">||</span> الأوّل وبين الإقليم السابع التي عليها خططنا وأثبتنا الزوايا على أحسن ما يرى يدلّ فصل <span class="txt">||</span> الجداول في ثماني دوائر على مركز واحد التي توهّم في سطح فلك الأفق ويحيط بأبعاد السبعة <span class="txt">||</span> الأقاليم وبأسمائها ثمّ من بعد ذلك خططنا خطّين على جميع الدوائر كلّ واحد منهما على <span class="txt">||</span> زاوية قائمة من الأجزاء أمّا أحدهما فالمعترض المشترك من تقاطع سطح فلكي الأفق ومعدّل <span class="txt">||</span> النهار وأمّا الآخر فالقائم المشترك من تقاطع سطحي فلكي الأفق وفلك نصف النهار وتعلّمنا <span class="txt">||</span> على أطراف الخطّين عند الدائرة الداخلة أمّا عند طرفي الخطّ المعترض فمشرق الاعتدال <span class="txt">||</span> ومغرب الاعتدال وأمّا عند طرفي الخطّ القائم <span class="txt">[</span>فالجرب والتيمن<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨فالجوف واليمن⟩</span> وكذلك خططنا عن <span class="txt">||</span> جنبتي خطّ الاعتدال خطّين على بعدين متساويين على جميع الدوائر أيضا وكتبنا على هذه <span class="txt">||</span> أمّا فيما بين أبعاد الأقاليم السبعة فالأبعاد التي ذكرنا لكلّ إقليم بين نقط المنقلبين <span class="txt">||</span> وبين فلك معدّل النهار في فلك الأفق كان الربع كلّه تسعين جزءا وأمّا في الأطراف التي <span class="txt">||</span> عند الدائرة الداخلة أمّا عند الطرف الذي عند <span class="txt">[</span>التيمن<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨اليمن⟩</span> فالمشرق الشتويّ والمغرب <span class="txt">||</span> الشتويّ وأمّا عند الطرف الذي عند <span class="txt">[</span>الجرب<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الجوف⟩</span> فالمشرق الصيفيّ والمغرب الصيفيّ ❊ ومن <span class="txt">||</span> أجل ما بين ذلك من البروج أثبتنا فيما بين كلّ واحد من الأبعاد الأربعة خطّين آخرين وأثبتنا <span class="txt">||</span> عليهما بعد خاصّة كلّ واحد من البروج من فلك معدّل النهار في فلك الأفق وأثبتنا اسم <span class="txt">||</span> كلّ واحد من البروج مكتوبا على الدائرة الخارجة وتعلّمنا على خطّ ما بين <span class="txt">[</span>الجرب والتيمن<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الجوف واليمن⟩</span> <span class="txt">||</span> أسماء الخطوط المتوازية التي للأقاليم وعظم الساعات وارتفاعات القطب في <span class="txt">||</span> كلّ واحد منها وجعلنا الكتاب على أبعدها بعدا إلى الشمال على الدائرة العظمى <span class="txt">||</span> المحيطة بالدوائر ولكي تكون انحرافات الظلم التي يرى عند فلك أوساط البروج <span class="txt">||</span> مثبتا موضوه لنا أعني بذلك الزوايا التي تكون عند كلّ واحد من هذه المبادئ <span class="txt">||</span> التي ذكرنا من تقاطع فلك البروج والفلك العظيم المخطوط على كلا المركزين <span class="txt">||</span> الذين أخبرنا بهما حسبناها في كلّ مجاز من مجازات القمر الذي يكون فيه <span class="txt">||</span> اختلاف ما بين الظلم بإصبع واحدة وذلك إنّما يكون في تلك المجازات التي في البعد الأوسط <span class="txt">||</span></p>
</section>