<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="VI.9"><a href="#VI.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.9⟩</span></h3>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" dir="ltr" id="n235"> BL 176v</small></span>النوع التاسع في معرفة تمييز الكسوفات القمريّة</p>
<p dir="rtl">ومن بعد تقديمنا ما ذكرنا أمّا البحث عن الكسوفات القمريّة فهو على جهة ما نصف نثبت ما يجتمع من <span class="newline txt" data-id=""></span> عدد أجزاء الاستقبال المطلوب في ساعة الزمان الأوسط الذي للاتّصال بالاكسندريّة وعدد الأجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> التي من البعد الأبعد من فلك التدوير التي تسمّى أجزاء الاختلاف وعدد الأجزاء التي من أقصى بعد الشمال <span class="newline txt" data-id=""></span> التي هي للعرض من بعد تمييز الزيادة والنقصان فندخل عدد العرض أوّلا في جداول الكسوفات القمريّة <span class="newline txt" data-id=""></span> فإن وجدنا ذلك العدد في الأعداد التي في الجدولين الأوّلين أخذنا ما يقابل عدد العرض ممّا في كلّ واحد <span class="newline txt" data-id=""></span> من الفصلين في جداول المجازات وفي جداول الأصابع فنثبت كلّ واحد على حدّته ❊ ثمّ نأخذ بعد ذلك عدد <span class="newline txt" data-id=""></span> الاختلاف فندخله في فصل التقويم ونأخذ ما قابله من الدقائق التي هي تفاضل ما بين الأصابع والدقائق <span class="newline txt" data-id=""></span> المكتوبة في كلّ واحد من الفصلين فنزيدها على الأعداد التي وجدناها في الفصل الأوّل فإن اتّفق <span class="newline txt" data-id=""></span> أن يقع عدد العرض في الفصل الثاني فقط أثبتنا الدقائق الموجودة التي هي للأصابع والأجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> التي يقابل إيّاه وحده فقط فكلّ ما وجدناه نخرج لنا من الأصابع من هذا التقويم قلنا إنّ على عدد تلك <span class="newline txt" data-id=""></span> الأصابع يكون عدد أجزاء من اثني عشر جزءا تحيط بها الظلمة من قطر القمر في الزمان الأوسط من <span class="newline txt" data-id=""></span> الكسوف ثمّ نزيد أبدا على الدقائق التي تكون من ذلك التقويم جزءا من اثني عشر جزءا منها وذلك هو مسير <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس في تلك الأجزاء ثمّ نقسم ذلك على مسير القمر المختلف في الساعة الواحدة في ذلك الوقت فما <span class="newline txt" data-id=""></span> خرج من عدد المرّات فهو عدد الساعات المعتدلة التي لكلّ زمان <span class="note"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" dir="ltr" id="n236"> BL 177</small></span>من أزمان أدوار الكسوف أمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> ما اجتمع منها ممّا في الجدول الرابع فهو ساعات زمان الوقعة والكمال وأمّا ما اجتمع منها ممّا في الجدول <span class="newline txt" data-id=""></span> الخامس فهو لنصف زمان المكث ❊ ومن هنالك تتبيّن مواضع ساعات ابتداء الدخول وآخره ممّا بين زمان <span class="newline txt" data-id=""></span> المكث أعني الذي للأمثال الحقّيّ بالتقريب من الزيادة والنقصان الذي هو لكلّ واحدة من الحصص <span class="newline txt" data-id=""></span> الموجودة من القسمة ومن هنالك إذا أدخلنا أجزاء الاثني العشر من القطر في الفصل الصغير وجدنا <span class="newline txt" data-id=""></span> أجزاء الاثني العشر من مساحة كلّ دواخل السطوح ممّا يقابل ما في الجدول الثالث وكذلك نجد أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> الاثني العشر من مساحة دواخل السطوح الشمسيّة ممّا يقابل ما في الجدول الثاني أمّا القياس فيدلّ أنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> ليس في كلّ حين يكون زمان الكسوف من أوّله إلى وسطه مساويا للزمان الذي من وسطه إلى آخره من أجل <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلاف المجازات المتساوية للشمس والقمر لأنّ مثل هذه يكون في أزمان غير متساوية وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> من قبل الحسّ الّا نصير هذه الأزمان غير متساوية فلأنّ خطأ ذلك عندما يرى ليس له <span class="newline txt" data-id=""></span> كبير قدر ولا إن كانت في المجاز الوسطى حيث تكون زيادات التفاضل أعظم يكون لخطإ ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> كثير قدر وأمّا المجاز الذي يكون إلى قدر عدد هذه الساعات وذلك هو كلّ زمان الكسوف <span class="newline txt" data-id=""></span> فليس يكون لاختلاف زيادته قدر محسوس البتّة وبحقّ وجدنا رصد ابرخس لمجاز عرض <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر خطأ فإنّ الفضلة التي تثبت فيما بين كسوفاته أمّا على جهة ما وضع فقليلة وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> على ما أذكرنا نحن فأكثر فإنّه أخذ لتبيين ما أراد كسوفين قمريّين كان بينهما سبعة آلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> ومائة وستّين شهرا انكسف في كلّ واحد منهما ربع قطر القمر على مجاز واحد من عقدة <span class="newline txt" data-id=""></span> الرأس كان رصد الكسوف الأوّل منهما في السنة الثانية من سني <i class="name">مردقمباد</i> وكان رصد <span class="newline txt" data-id=""></span> الكسوف الثاني في سنة سبع وثلاثين من دور <i class="name">قللبس</i> الثالث وعمل في ذلك على أنّ مجاز <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر في العرض في كلّ واحد من الكسوفين يحيط به الاستواء عند تبيين العودة من قبل أنّ الكسوف <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوّل كان إذ كان القمر في أبعد بعد فلك تدويره وكان الكسوف الثاني إذ كان القمر في <span class="newline txt" data-id=""></span> أقرب البعد من فلك تدويره ومن أجل ذلك ظنّ أنّه لا يعرض اختلاف من قبل اختلاف القمر فأخطأ <span class="newline txt" data-id=""></span> ظنّه في هذا أمّا أوّلا فلأنّه قد يكون من قبل اختلاف القمر اختلاف بيّن من قبل أنّ زيادة عظم <span class="newline txt" data-id=""></span> المسير الأوسط على المسير الحقّيّ لا يوجد متساوية في الكسوفين كليهما ولكي أمّا في الكسوف <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوّل فيوجد جزءا واحدا بالتقريب وأمّا في الكسوف الثاني فيوجد ثمنا من الجزء الواحد فعلى <span class="newline txt" data-id=""></span> هذا يكون نقصان دور القمر في العرض في عودات تامّة نصفا وربعا وثمنا من الجزء الواحد بالمقدار <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>