<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">الذي به يكون فلك القمر المائل ثلاثمائة وستّين جزءا ثمّ أيضا لم يفكر في الاختلاف الذي يعرض في أقدار <span class="txt">||</span> عظم الظلم من قبل أبعاد القمر الذي يكون كثيرا في هذين الكسوفين من أجل أنّ الكسوف الأوّل كان والقمر <span class="txt">||</span> في بعده الأعظم وكان الكسوف الثاني والقمر في بعده الأصغر فإنّه يتبع أن يكون بالاضطرار ظلمة <span class="txt">||</span> ذلك الربع من قطر القمر أمّا في الكسوف الأوّل فمن البعد الأوّل من عقدة الرأس وأمّا في الكسوف <span class="txt">||</span> الثاني فمن البعد الأكبر وذلك ما قد بيّنّا أنّ اختلاف ما بينهما يكون جزءا واحدا وخمس جزء فلذلك <span class="txt">||</span> يكون فصل دور العرض من بعد عودات تامّة هذا العدد أمّا ما كان يكون من قبل التخيّر فكان يكون <span class="txt">||</span> ما يجتمع من خطإ عودة دور العرض جزأين بالتقريب اللذين من الخطأين جميعا <span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span>لو كانا <span class="note"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" dir="ltr" id="n237"> <span>BL 178</span></small></span>يصير أنّ <span class="txt">||</span> الاختلاف أمّا إلى البعد الأقلّ وأمّا إلى البعد الأكبر من العقدة فلأنّ أحد الكسوفين كان يصير <span class="txt">||</span> العودة ناقصة وكان الآخر يصيرها زائدة على جهة من الجهات التي كان ابرخس يرى أن يكافي <span class="txt">||</span> الزيادة والنقصان لكمال العودة إنّما يكون من فضلة ما بين الخطأين فقط بثلث من <span class="txt">||</span> الجزء الواحد يستبين أنّ الفضلة زائدة على العودة <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="VI.10"><a class="local" href="#VI.10" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.10⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع العاشر في معرفة تمييز الكسوفات الشمسيّة</p>
<p dir="rtl">أمّا البحث عن الكسوفات القمريّة فبهذه الجهات التي وضعنا من القياسات المحقّقة تصحّ فقط <span class="txt">||</span> ومن بعد ذلك نبيّن تمييز الكسوفات الشمسيّة التي أعسر من أجل أنّ اختلافات مناظر <span class="txt">||</span> القمر على هذه الجهة ننظر زمن الاجتماع المحقّق الذي بالاكسندريّة على كم ساعة معتدلة <span class="txt">||</span> كان قبل نصف النهار أو بعد نصف النهار ثمّ ننظر بعد ذلك المدينة التي نحسب فيها للكسوفات <span class="txt">||</span> فإن لم يكن تحت خطّ فلك نصف نهار الاكسندريّة أخذنا الفضلة التي بين فلك نصف نهارها وبين <span class="txt">||</span> فلك نصف نهار الاكسندريّة في الطول من الساعات المعتدلة فزدناها أو نقصناها حتّى نعلم <span class="txt">||</span> من قبل كم ساعة من نصف النهار أو من بعد كم ساعة من نصف النهار من الساعات المعتدلة <span class="txt">||</span> يكون زمان الاجتماع المحقّق في تلك المدينة ❊ ثمّ نميّز أوّلا من الاجتماع الذي يرى في الإقليم <span class="txt">||</span> المطلوب الذي هو مثل زمن الكسوف الأوسط بالتقريب من باب زمن ما وضعنا فيما تقدّم من حساب <span class="txt">||</span> اختلاف المنظر ونأخذ من فصل الجداول الذي فيه الزوايا ومن فصل جداول اختلافات المناظر على خاصّة <span class="txt">||</span> الإقليم وخاصّة بعد الساعات التي بين فلكي نصف النهار وأيضا خاصّة جزء فلك البروج الذي <span class="txt">||</span> فيه الاجتماع ومع ذلك خاصّة بعد القمر فنأخذ أوّلا اختلاف منظر القمر الذي يكون في الفلك <span class="txt">||</span> العظيم المخطوط على نقطة سمت الرؤوس وعلى مركز القمر ونلقي منه أبدا اختلاف منظر الشمس <span class="txt">||</span> الذي يقابله في ذلك السطر ونميّز من الباقي بالزاوية التي نجدها عند تقاطع فلك البروج والفلك <span class="txt">||</span> العظيم المخطوط على نقطة سمت الرؤوس ما يجتمع من اختلاف المنظر عند المجاز في الطول فقط <span class="txt">||</span> ونزيد عليه أبدا حصّة ما يصير من الاختلاف للأزمان المعتدلة التي تحيط بها اختلاف المنظر <span class="txt">||</span> أعني بذلك ما سنجده من فضلة ما بين اختلاف في المنظرين اللذين يقابلان في ذلك الفصل البعد <span class="txt">||</span> الأوّل من نقطة سمت الرؤوس والبعد الذي مع زيادة الأزمان المعتدلة ونزيد أيضا حصّة <span class="txt">||</span> ما يصير لاختلاف المنظر في الطول فقط مع جزء إن كان لها محسوس أو بقدر ما يكون ذلك جزءا <span class="txt">||</span> من اختلاف المنظر الأوّل ونزيد أيضا على أجزاء ما يجتمع من كلّ اختلاف المنظر في الطول جزءا من اثني عشر <span class="txt">||</span> جزءا منها يدلّ حركة الشمس فما اجتمع من قسمة المسير للساعات المختلفة التي عند الاجتماع قسمناه <span class="txt">||</span> بساعات معتدلة ❊ فإن كان اختلاف المنظر الذي في الطول على توالي البروج فإنّا قد بيّنّا فيما تقدّم <span class="txt">||</span> كيف مأخذ تمييز ذلك أمّا الأجزاء التي قسمناها بالساعات المعتدلة فننقصها من أجزاء القمر <span class="txt">||</span> المحصّلة التي في زمن الاجتماع الحقّيّ ونصيّر كلّ واحد من الطول والعرض ومسير الاختلاف <span class="txt">||</span> على حدّته ويكون ما بقي هو مجازات القمر الحقّيّة التي تكون في زمن اجتماع القمر الذي يرى <span class="txt">||</span> ويكون قد وجدنا الساعات التي بها تتقدّم الاجتماع الذي يرى قبل الحقّيّ وإن كان اختلاف <span class="txt">||</span> المنظر الموجود في الطول على خلاف توالي البروج أمّا الأجزاء فنزيدها على نكس المجازات التي <span class="txt">||</span></p>
</section>