<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فقط وتكون فيها قسيّ فلك أوساط البروج وفلك القمر المائل في الظلم كالمتوازية في الحسّ ❊ <span class="note"><a aria-label="240" class="note txt" href="#n240"></a><small class="note" data-sign="240" dir="ltr" id="n240"> BL 181</small></span>والنخطّ لذلك أيضا مثالا أمّا الخطّ الذي بدل القوس التي من فلك أوساط البروج فخطّ <u class="num">اب</u> وفيه <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز الشمس أو مركز الظلّ على نقطة <u class="num">ا</u> والخطّ الذي بدل فلك القمر المائل فخطّ <u class="num">جده</u> وتكون نقطة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">ج</u> موضع مركز القمر الذي يكون في الزمن الأوسط من الكسوف وتكون نقطة <u class="num">د</u> الموضع أيضا الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون فيه مركز القمر إذا انكسف كلّه أو إذا كان أوّل ابتداء انجلائه أعني إذا كان يماسّ فلك الظلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> من داخل وتكون نقطة <u class="num">ه</u> الموضع الذي يكون فيه مركز القمر إذا كان أوّل ابتداء كسوفه أو آخر كمال <span class="newline txt" data-id=""></span> انجلائه إمّا الشمس وإمّا القمر أعني إذا كان فلكاهما مماسّان من خارج ويخرج خطوط <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">اج</u> <u class="num">اد</u> <u class="num">اه</u> وإذ زاويتا <u class="num">باج</u> <u class="num">اجه</u> تحيطان بالزمن الأوسط من الكسوفات تكونان قائمتين <span class="newline txt" data-id=""></span> في الحسّ وتكون زاوية <u class="num">باه</u> تحيط بأوّل الكسوف وبآخر الكمال وزاوية <u class="num">باد</u> تحيط بآخر الكسوف <span class="newline txt" data-id=""></span> وبأوّل الكمال وذلك بيّن ❊ ومن هنالك يستبين أيضا أنّ خطّ <u class="num">اه</u> يحيط بالخطّين المخرجين <span class="newline txt" data-id=""></span> من كلا مركزي الدائرتين وخطّ <u class="num">اد</u> يحيط بفضلة ما بينهما ونضع مثالا كسوفا شمسيّا <span class="newline txt" data-id=""></span> أظلم في زمانه الأوسط نصف قطر الشمس وليكن نقطة <u class="num">ا</u> مركز الشمس ويكون خطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">اه</u> أبدا اثنين وثلاثين جزءا وعشرين دقيقة من أجل أنّ ذلك في بعد القمر الأوسط ويكون خطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">اج</u> أنقص منه بنصف قطر الشمس يكون بذلك المقدار ستّة عشر جزءا وأربعين دقيقة فلأنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> بالمقدار الذي به يكون وتر <u class="num">اه</u> اثنين وثلاثين جزءا وعشرين دقيقة يجتمع أن يكون خطّ <u class="num">اج</u> بذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> المقدار على عظم الظلمة الموضوعة ستّة عشر جزءا وأربعين دقيقة فبذلك المقدار الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> به يكون وتر <u class="num">اه</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون أمّا <u class="num">اج</u> فواحدا وستّين جزءا وإحدى وخمسين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وأمّا القوس التي عليه فاثنين وستّين جزءا ودقيقتين بالمقدار الذي به تكون الدائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> المحيطة بمثلّث <u class="num">اجه</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا ولذلك يكون زاوية <u class="num">اهج</u> المساوية <span class="newline txt" data-id=""></span> لزاوية <u class="num">باه</u> أمّا بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> <span class="note"><a aria-label="241" class="note txt" href="#n241"></a><small class="note" data-sign="241" dir="ltr" id="n241"> BL 182</small></span>اثنين وستّين جزءا ودقيقتين وأمّا بالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا فبه يكون واحدا وثلاثين جزءا ودقيقة وأيضا في الكسوفات القمريّة يجعل نقطة <u class="num">ا</u> مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> الظلّ فكذلك لأنّ القمر في بعده الأوسط يجتمع أن يكون خطّ <u class="num">اه</u> أبدا بذلك المقدار ستّين جزءا وكذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">اد</u> ستّة وعشرين جزءا وأربعين دقيقة وليكن كسوف القمر على مجاز ثماني عشرة إصبعا <span class="newline txt" data-id=""></span> حتّى يكون نقصان <u class="num">اج</u> من <u class="num">اد</u> نصف القمر ويبقى بذلك المقدار عشرة أجزاء وصفر ❊ فلأنّ بالمقدار <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي به يكون وتر <u class="num">ها</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون أمّا خطّ <u class="num">أج</u> فعشرين جزءا وصفر ❊ وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> القوس التي عليه فتسعة عشر جزءا واثنتي عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة <span class="newline txt" data-id=""></span> بمثلّث <u class="num">اجه</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فتكون زاوية <u class="num">اهج</u> المساوية لزاوية <u class="num">باه</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> تسعة عشر جزءا واثنتي عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تكون الزاويتان القائمتان ثلاثمائة وستّين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون تسعة أجزاء وستّا وثلاثين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وكذلك لأنّ بالمقدار الذي به يكون وتر <u class="num">اد</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون أمّا خطّ <u class="num">اج</u> فخمسة وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا وأمّا القوس التي عليه فأربعة وأربعين جزءا ودقيقتين بالمقدار الذي به تكون الدائرة المحيطة بمثلّث <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">اجد</u> القائم الزاوية ثلاثمائة وستّين جزءا فتكون زاوية <u class="num">ادج</u> المساوية <span class="newline txt" data-id=""></span> لزاوية <u class="num">باد</u> أربعة وأربعين جزءا ودقيقتين بالمقدار الذي به تكون الزاويان <span class="newline txt" data-id=""></span> القائمتان ثلاثمائة وستّين جزءا وبالمقدار الذي به تكون الأربع الزوايا <span class="newline txt" data-id=""></span> القائمة ثلاثمائة وستّين جزءا فبه تكون اثنين وعشرين جزءا ودقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> ❊ وعلى مثل هذه الجهة يعمل في سائر الأصابع نأخذ أقدار الزوايا <span class="newline txt" data-id=""></span> واللواتي أصغر من الزاوية القائمة على أنّ الزاوية الواحدة القائمة <span class="newline txt" data-id=""></span> تسعين جزءا وبقدر ربع فلك الأفق ونخطّ فصلا لجداول على اثنين وعشرين سطرا <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>