<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وإذا كان ذلك من قبل فلك نصف النهار فعند ذلك يكون زمن الكمال لقربه من فلك نصف النهار <span class="txt">||</span> أعظم ❊ وإذا كان بعد فلك نصف النهار فعند ذلك يكون زمن الوقعة لقربه من فلك نصف النهار <span class="txt">||</span> أعظم ولكي تبيّن تقويم هذه الأزمان نأخذ على جهة ما بيّنّا لزمان المجتمع الذي من قبل هذا التقويم <span class="txt">||</span> لكلّ واحد من المجازين الموضوعين ونأخذ البعد من نقطة سمت الرؤوس الذي في الزمن الأوسط <span class="txt">||</span> من الكسوف وليكن لذلك مثالا أمّا كلّ واحد من الزمانين فساعة واحدة معتدلة ❊ وأمّا البعد <span class="txt">||</span> من نقطة سمت الرؤوس فخمسة وسبعين جزءا وننظر في فصل جداول اختلاف المنظر ما يقابل عدد <span class="txt">||</span> الخمسة والسبعين الجزء من الدقائق التي لاختلاف المنظر مثلا أقول إذا كان القمر في البعد <span class="txt">||</span> الأعظم وهو البعد الذي إليه يقاس ما في الجدول الثالث فنجد ما يقابل الخمسة والسبعين <span class="txt">||</span> الجزء واثنتين وخمسين دقيقة من الجزء الواحد فلأنّ كلّ زمن من زماني الوقعة والكمال <span class="txt">||</span> إنّما هو ساعة واحدة معتدلة بالزمن الأوسط وأزمانها خمسة زمانا فإنّا إذا ألقينا <span class="txt">||</span> من الخمسة والسبعين الجزء التي هي للبعد الخمسة العشر الزمان وجدنا ما يقابل الستّين الجزء <span class="txt">||</span> الباقية من دقائق اختلاف المنظر في ذلك الجدول سبعا وأربعين دقيقة فيجتمع أن يكون ما <span class="txt">||</span> يتقدّم المجاز الأوسط الذي عند فلك نصف النهار من اختلاف المنظر خمس دقائق ❊ وأمّا <span class="txt">||</span> إذا زدنا تلك الأزمان الخمسة العشر على الخمسة والسبعين الجزء وجدنا ما يقابل <span class="note"><a aria-label="238" class="note txt" href="#n238"></a><small class="note" data-sign="238" dir="ltr" id="n238"> BL 179</small></span>ما يجتمع <span class="txt">||</span> من أجزاء التسعين الجزء وثلاثا وخمسين دقيقة ونصف دقيقة التي هي لكلّ اختلاف المنظر حتّى <span class="txt">||</span> يجتمع وهاهنا أن يكون ما يتقدّم المجاز الذي عند الأفق دقيقة ونصف دقيقة فنأخذ من <span class="txt">||</span> هذين الاختلافين ما يقابل الطول ثمّ كلّ واحد أيضا من حركة القمر المختلفة <span class="txt">||</span> نقسمه على أجزاء الساعة المعتدلة كما هو مبيّن ثمّ ما اجتمع من كلّ واحد نزيده على <span class="txt">||</span> خاصّة كلّ واحد من الزمانين اللذين أخذناهما بالوسط المطلق من الوقعة والكمال أمّا الأكثر <span class="txt">||</span> فنزيده على المجاز الأقرب من فلك نصف النهار وأمّا الأقلّ فنزيده على المجاز الأقرب من فلك الأفق <span class="txt">||</span> وبيّن هو أنّ زيادة هذين الزمانين تكون أمّا بالدقائق فثلاث دقائق ونصف دقيقة وأمّا من الساعة <span class="txt">||</span> الواحدة المعتدلة فتسع ساعة الذي فيه تكون حركة القمر الوسطى هذه الدقائق ويبقى <span class="txt">||</span> أن نقسم الساعات المعتدلة باليسير إذا أردنا في كلّ بعد على أجزاء الساعة <span class="txt">[</span>الارمىىه<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨الزمانيّة⟩</span> على جهة ما قد تقدّم من بيانه <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="VI.11"><a href="#VI.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.11⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الحادي عشر في الميل والانحرافات التي تكون في الكسوفات</p>
<p dir="rtl">ولأنّ بعد هذا ينبغي البحث عن انحرافات الظلم وذلك ما يكون إدراكه من ميل الظلم عند فلك <span class="txt">||</span> أوساط البروج ومن ميل فلك أوساط البروج في فلك الأفق وكلّ واحد من هذين في كلّ زمن <span class="txt">||</span> من الأزمان الكسوفيّة يصير الإبدال وتغيّر المواضع عند الانتقالات كثيرا الإيحاط به إن <span class="txt">||</span> أحد أراد استقصى البحث عن العلم بالانحرافات المستقبلة التي تكون في الزمان كلّه وذلك ما <span class="txt">||</span> ليس في تقدّم القول فيه كثير شيء من المنفعة وما يضطرّ إليه لأنّ اشتراك فلك البروج وفلك الأفق <span class="txt">||</span> يرى من نقط فلك البروج التي تشرق وتغرب في مواضع من فلك الأفق فبالاضطرار في زمن الكسوف <span class="txt">||</span> إذ كان ما يشرق ويغرب من أجزاء فلك البروج مختلفا في كلّ حين تكون مواضع تقاطع تلك الأجزاء في <span class="txt">||</span> فلك الأفق مختلفة في كلّ حين وكذلك يرى ميل انحرافات الظلم عند فلك أوساط البروج في الفلك العظيم <span class="txt">||</span> المخطوط على كلا مركزي القمر والظلّ أو على كلا مركزي القمر والشمس فبالاضطرار أيضا من <span class="txt">||</span> أجل مجاز مركز القمر في زمن الكسوف أن يتغيّر موضع الفلك العظيم المخطوط على كلا المركزين فيصير <span class="txt">||</span> موضعه موضعا آخر أبدا من فلك البروج وأن تكون الزوايا المحاط بها من تقاطعهما في كلّ حين غير <span class="txt">||</span> متساوية ولنا بما ذكرنا من هذا البحث كفاية فيما يستقبل إنّ نحن اتّخذناه في تلك الظلم المشهورة <span class="txt">||</span> فقط التي لها مبادئ والتي يرى على <span class="txt">[</span>كلى<span class="txt">]</span> القسيّ التي عند فلك الأفق ومن هنالك يمكن الذين يستبينون <span class="txt">||</span> ما يعرض من ذلك أن يقيسوا بما يرى في كلّ ميل من الميلين أعظم الانحرافات وفي هذا ومثله <span class="txt">||</span> كما ذكرنا نكتفي بالبحث الكلّيّ ومع ذلك لكي لا يكون أغفلنا هذا الموضع فلنحاول أن نضع <span class="txt">||</span></p>
</section>