<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">تقدّم تحصيل كلّ واحد منها في زمن الاجتماع الحقّيّ من الطول أيضا والعرض ومسير الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون قد وجدنا الساعات اللواتي بعدهنّ يكون الاجتماع الذي يرى بعد الاجتماع الحقّيّ <span class="newline txt" data-id=""></span> وأيضا نبحث بهذه الأبواب كم بعد ما بين الاجتماع الذي يرى وبين فلك نصف النهار من الساعات <span class="newline txt" data-id=""></span> المعتدلة أوّلا كم يختلف منظر القمر في الفلك العظيم المخطوط عليه وعلى نقطة سمت الرؤوس <span class="newline txt" data-id=""></span> ونلقي ممّا نجد اختلاف منظر الشمس الذي يقابل ذلك العدد وكذلك ممّا يبقى نميّز بالزاوية الموجودة <span class="newline txt" data-id=""></span> في ذالك الوقت عند تقاطع الفلكين اختلاف المنظر في العرض كالفلك الذي يكون على زاوية <span class="newline txt" data-id=""></span> قائمة من فلك البروج وما اجتمع من الأجزاء حوّلناه إلى حصص قطع الفلك المائل أعني نضربها في <span class="newline txt" data-id=""></span> اثني عشر جزءا فما بلغ من الأجزاء إن كان اختلاف المنظر في العرض إلى ناحية الشمال من خطّ فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> أمّا إذا كان القمر عند عقدة الرأس فنزيد ذلك على ما تقدّم تحصيله من مسير القمر في العرض <span class="newline txt" data-id=""></span> في زمن الاجتماع الذي يرى وإن كان القمر عند عقدة الذنب فكذلك نلقيه وإن كان اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> المنظر في العرض إلى ناحية الجنوب من فلك البروج فعلى خلاف ذلك نعلم أمّا إذا كان القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> عند عقدة الرأس فنلقي الأجزاء التي من اختلاف المنظر من أجزاء العرض التي تقدّم تحصيلها <span class="newline txt" data-id=""></span> في زمن الاجتماع الذي يرى وإذا كان القمر عند عقدة الذنب فكذلك نزيدها فيكون قد وجدنا <span class="newline txt" data-id=""></span> عدد أجزاء العرض الذي يرى في زمن الاجتماع الذي يرى ثمّ ندخل ذلك العدد في فصول <span class="newline txt" data-id=""></span> جداول الكسوفات الشمسيّة فإن وقع ذلك على الأعداد التي في الجداول الأول قلنا إنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> سيكون للشمس كسوف <span class="txt">[</span>الذي<span class="txt">]</span> زمانه الأوسط بالتقريب هو المحيط بالاجتماع الذي يرى ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> ونثبت كميّة أعداد الأصابع والأجزاء التي يقابل عدد العرض الذي يرى وكميّة الوقوع والانجلاء <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ واحد على حدّته وكلّ واحد من الفصلين ثمّ ندخل عدد اختلاف القمر الذي من البعد الأبعد <span class="newline txt" data-id=""></span> في وقت الاجتماع الذي يرى في فصل التقويم فنأخذ ما قابله من الدقائق ما كانت التي هي زيادة <span class="newline txt" data-id=""></span> التفاضل لكلّ واحد ممّا اثبتنا فنزيدها أبدا على الأعداد التي أدركنا من الفصل الأوّل <span class="newline txt" data-id=""></span> فما صار من الأصابع بهذا التقويم فهو أيضا الأجزاء من الاثني العشر من القطر الشمسيّ الذي <span class="newline txt" data-id=""></span> أظلمت في الزمن الأوسط من الكسوف بالتقريب ونزيد أيضا على أجزاء كلّ واحد من المجازين <span class="newline txt" data-id=""></span> جزءا من اثني عشر جزءا منه الذي هو يدلّ حركة الشمس فما اجتمع من حركة القمر المختلفة صيّرناه <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعات معتدلة فذلك هو زمن كلّ واحد من الوقعة ومن الكمال وليس يعرض شيء من الاختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> في هذه الأزمان من قبل اختلافات المناظر فلأنّ هذه الأزمان غير متساوية باختلاف محسوس <span class="newline txt" data-id=""></span> وذلك من قبل اختلافات مناظر القمر وليس من قبل اختلاف مسير النيّرين الذي يكون كلّ واحد <span class="newline txt" data-id=""></span> من الأزمان فيه أعظم أبدا ممّا كان قبل ذلك فيما تقدّم وضعه ويكونان أكثر ذلك غير مساو <span class="newline txt" data-id=""></span> أحدهما للآخر فإنّ ذلك ممّا لا ندعه مجهولا وإن كان صغيرا ❊ ويتبع أن يكون هذا العرض <span class="newline txt" data-id=""></span> من أجل أنّه يكون في مجاز القمر الذي يرى من قبل اختلافات المناظر أبدا كالمخائل المتقدّمات <span class="newline txt" data-id=""></span> إذا لم يكون للقمر خاصّة حركة إلى توالي البروج فإنّه إذ أرى مجازه قبل فلك نصف النهار يرى <span class="newline txt" data-id=""></span> صعوده قليلا قليلا ويكون اختلاف منظره أبدا أقلّ ممّا كان فيما مضى وإلى ناحية المشرق فإنّه <span class="newline txt" data-id=""></span> يرى انتقال عند ذلك على توالي البروج بطيئا وإن كان مجازه بعد فلك نصف النهار فكذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> أيضا يكون انحداره قليلا قليلا واختلاف منظره أكثر ممّا كان فيما مضى إلى ناحية المغرب <span class="newline txt" data-id=""></span> وإنّه يرى انتقاله عند ذلك على توالي البروج بطيئا فمن أجل ذلك يكون الازمان التي قدّمنا <span class="newline txt" data-id=""></span> ذكرها أكثر أبدا من الأزمان المطلقة فإذا كان الاختلاف أبدا في اختلاف المناظر أعظم فيما <span class="newline txt" data-id=""></span> يقرب من فلك نصف النهار من المجازات فبالاضطرار أن تكون أزمان الكسوفات التي عند فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> نصف النهار بطيئة ولهذا السبب إذا كان الزمن الأوسط الذي للكسوف في حقّ فلك نصف <span class="newline txt" data-id=""></span> النهار فعند ذلك فقط يكون زمن الوقعة مساو لزمن الكمال بالتقريب ويكون عند ذلك <span class="newline txt" data-id=""></span> <span class="txt">[</span>التحييل<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨التخيّل⟩</span> المتقدّم لاختلاف المناظر في كلّ واحد من هذاين الزمانين مساو للآخر بالتقريب ❊<span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>