<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">والأربعين الدقيقة والسبع العشرة الثانية ثلاثة وعشرين جزءا وثلاثا وعشرين دقيقة وخمسين <span class="txt">||</span> ثانية وحركة القمر في الاختلاف ثلاثمائة جزء وعشرة أجزاء وثماني دقائق وخمس عشرة ثانية <span class="txt">||</span> وحركة القمر في العرض ثلاثمائة جزء وأربعة عشر جزءا ودقيقتين وإحدى وعشرين ثانية وكان <span class="txt">||</span> موضع الشمس بحركتها الوسطى في نصف النهار أوّل الشهر في خمس وأربعين دقيقة من <span class="txt">||</span> الحوت وكان بعدها من بعدها الأبعد من أجل اليسير مائتين وخمسة وستّين جزءا وخمس عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة ❊ وكان بعد القمر من بعده الأبعد في فلك التدوير بحركة الاختلاف مائتين وثمانية <span class="txt">||</span> وستّين جزءا وتسعا وأربعين دقيقة وكان بعده في العرض من أقصى بعد الشمال من فلكه المائل <span class="txt">||</span> ثلاثمائة وأربعة وخمسين جزءا وخمس عشرة دقيقة فكان في هذا الزمان بعد الشمس والقمر <span class="txt">||</span> جميعا الأوسط من بعد نصف النهار من أوّل الشهر في الاجتماع الأوسط أمّا الشمس والقمر <span class="txt">||</span> فكان بعدهما جميعا من بعد الشمس الأبعد أعني من الخمسة الأجزاء والثلاثين الدقيقة من الجوزاء <span class="txt">||</span> مائتين وثمانية وثمانين جزءا وثمانيا وثلاثين دقيقة وخمسين ثانية وكان بعد القمر من البعد الأبعد <span class="txt">||</span> أمّا في الاختلاف فمائتين وثمانية عشر جزءا وسبعا وخمسين دقيقة وخمس عشرة ثانية وأمّا <span class="txt">||</span> في العرض فكان بعده من أقصى بعد الشمال ثلاثمائة وثمانية أجزاء وسبع عشرة دقيقة وإحدى وعشرين ثانية <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="VI.3"><a class="local" href="#VI.3" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.3⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الثالث في وضع فصول الجداول <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl">ونخطّ الجداول فنخطّ أوّلا في الفصل الأوّل من فصولها الذي هو للاجتماعات خمسة وأربعين سطرا <span class="txt">||</span> أيضا في خمسة جداول <span class="note"><a aria-label="212" class="note txt" href="#n212"></a><small class="note" data-sign="212" dir="ltr" id="n212"> BL 156</small></span>ونضع في الجدول الأوّل وفي السطر الأوّل أوّل سنة من سني تحتنصر وفي الجدول <span class="txt">||</span> الثاني عدد أيّام شهر <i class="name">ثوث</i> التي هي أربعة وعشرون يوما وأربع وأربعون دقيقة وسبع عشرة ثانية لأنّ <span class="txt">||</span> الدقائق التي تتلو إنّما هي بعد نصف النهار الذي هو لليوم الرابع والعشرين وفي الجدول الثالث الأجزاء <span class="txt">||</span> التي هي بعد الشمس الأوسط من البعد الأبعد وهي مائتان وثمانية وثمانون جزءا وثمان وثلاثون دقيقة <span class="txt">||</span> وخمسون ثانية وفي الجدول الرابع أجزاء اختلاف القمر من البعد الأبعد وهي مائتين وثمانية عشر <span class="txt">||</span> جزءا وسبع وخمسون دقيقة وخمس عشرة ثانية وفي الجدول الخامس أجزاء عرض القمر من أقصى بعد <span class="txt">||</span> الشمال وهي ثلاثمائة جزء وثمانية أجزاء وسبع عشرة دقيقة وإحدى وعشرون ثانية فلأنّ النصف <span class="txt">||</span> من زمان الشهر الأوسط يحيط من الأيّام بأربعة عشر يوما وخمس وأربعين دقيقة وخمس وخمسين <span class="txt">||</span> ثانية بالتقريب ومن أجزاء البعد أمّا الذي هو البعد الشمسيّ فبأربعة عشر جزءا وثلاث وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> واثنتي عشرة ثانية وأمّا من الاختلاف القمريّ فبمائة جزء واثنين وتسعين جزءا وأربع وخمسين دقيقة <span class="txt">||</span> وثلاثين ثانية ❊ وأمّا من العرض فبمائة جزء وخمسة وتسعين جزءا وعشرين دقيقة وستّ ثوان <span class="txt">||</span> فننقص هذه الأعداد من أعداد الاجتماع الموضوع ونقدّم ما بقي فنضعه في السطر الأوّل <span class="txt">||</span> من الفصل الثاني الذي الاستقبال على مثل ما وضعنا في الفصل الأوّل الذي هو مثل هذا <span class="txt">||</span> الثاني فيكون ما يبقى من الأيّام تسعة أيّام وثمانيا وخمسين دقيقة واثنتين وعشرين ثانية <span class="txt">||</span> وما بقي من الأجزاء أمّا من بعد الشمس الأبعد فمائتين وأربعة وسبعين جزءا وخمس دقائق <span class="txt">||</span> وثمانيا وثلاثين ثانية وما بقي من الاختلاف أمّا من البعد الذي للقمر فستّة وعشرين جزءا <span class="txt">||</span> ودقيقتين وخمسا وأربعين ثانية ❊ وما يبقى من العرض الذي هو البعد من أقصى بعد الشمال <span class="txt">||</span> فمائة واثني عشر جزءا وسبعا وخمسين دقيقة وخمس عشرة ثانية فلأنّ في كلّ خمس وعشرين سنة <span class="txt">||</span> مصريّة ينقص من اليوم الواحد دقيقتين وسبعا وأربعين ثانية وخمس ثوالث تتمّ شهور تامّة <span class="txt">||</span> بالتقريب ويفصل بعد أدوار تامّة وسطى أمّا الشمس فثلاثمائة وثلاثة وخمسين جزءا واثنتين <span class="txt">||</span> وخمسين دقيقة وأربعا وثلاثين ثانية وثلاث عشرة ثالثة وأمّا القمر فيفصل أمّا في مسير الاختلاف <span class="txt">||</span> فسبعة وخمسين جزءا وإحدى وعشرين دقيقة وأربعا وأربعين ثانية وثالثة واحدة وأمّا <span class="txt">||</span> في العرض فمائة وسبعة عشر جزءا واثنتي عشرة دقيقة وتسعا وأربعين ثانية وأربعا وخمسين ثالثة <span class="txt">||</span> فنجعل زيادات الجدولين الأوّلين في الفضلين جميعا بخمس وعشرين سنة ونجعل نقصانات الجدولين <span class="txt">||</span></p>
</section>