<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الثانيين من الفضلين جميعا بالدقيقتين والسبع والأربعين الثانية والخمس الثوالث ومن الجداول <span class="txt">||</span> الباقية نجعل أمّا زيادات الجدولين الثالثين من الفضلين جميعا فبالثلاث المائة والثلاثة والخمسين <span class="txt">||</span> الجزء والاثنتين والخمسين الدقيقة والأربع والثلاثين الثانية والثلاث العشرة الثالثة وأمّا الجدولين <span class="txt">||</span> الرابعين من الفضلين فنجعل زيادتهما بالسبعة والخمسين الجزء والإحدى والعشرين <span class="txt">||</span> الدقيقة والأربع والأربعين الثانية والثالثة الواحدة وأمّا الجدولين الخامسين من الفضلين <span class="txt">||</span> جميعا فنجعل زيادتهما بالمائة والسبعة العشر الجزء والاثنتي العشرة الدقيقة والسبع <span class="txt">||</span> والأربعين الثانية والأربع والخمسين الثالثة ومن بعد هذين الفضلين نخطّ خمسة جداول <span class="txt">||</span> في فصل آخر للسنين المسبوطة في أربعة وعشرين سطرا ونخطّ تحتها خمسة جداول <span class="txt">||</span> أخر في اثني عشر سطرا للشهور ونجعل في أوّل السطور التي للشهور أمّا في الجدول الأوّل <span class="txt">||</span> فالشهر الواحد وأمّا في الثاني فعدد أيّام الشهر وهي تسعة وعشرين يوما وإحدى وثلاثون دقيقة وخمسون ثانية وثماني ثوالث وعشرون رابعة وفي الجدول الثالث أجزاء <span class="txt">||</span> الشمس التي تجتمع في هذا الزمان وهي تسعة وعشرون جزءا وستّ دقائق وثلاث وعشرون <span class="txt">||</span> ثانية وثالثة واحدة وفي الجدول الرابع أجزاء اختلاف القمر وهي خمسة وعشرون جزءا <span class="txt">||</span> وتسع وأربعون دقيقة وصفر وثماني ثوالث وفي الجدول <span class="txt">||</span> الخامس أجزاء العرض وهي ثلاثون جزءا وأربعون <span class="txt">||</span> دقيقة وأربع عشرة ثانية وسبع ثوالث ونجعل <span class="txt">||</span> زيادات هذه السطور والجداول بالأعداد التي في السطر <span class="txt">||</span> الأوّل من الجداول الخمسة ونضع في جدول السنين <span class="txt">||</span> المسبوطة في أوّل السطور أمّا <span class="note"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" dir="ltr" id="n213"> BL 157</small></span>الجدول الأوّل فالسنة <span class="txt">||</span> الأولى وأمّا في الجدول الثاني فعدد الأيّام التي تفصل <span class="txt">||</span> في ثلاثة عشر شهرا وهي ثمانية عشر يوما وثلاث وخمسون <span class="txt">||</span> دقيقة وإحدى وخمسون ثانية وثمان وأربعون ثالثة <span class="txt">||</span> وفي الجدول الثالث الأجزاء التي في هذا الزمان تفضل من <span class="txt">||</span> مسير الشمس وهي ثمانية عشر جزءا واثنتان وعشرون <span class="txt">||</span> دقيقة وتسع وخمسون ثانية وثماني عشرة ثالثة وفي <span class="txt">||</span> الجدول الرابع أجزاء اختلاف القمر وهي ثلاثمائة وخمسة <span class="txt">||</span> وثلاثون جزءا وسبع وثلاثون دقيقة وثانية واحدة <span class="txt">||</span> وإحدى وخمسون ثالثة وفي الجدول الخامس أجزاء العرض <span class="txt">||</span> وهي ثمانية وثلاثون جزءا وثلاث وأربعون دقيقة وثلاث <span class="txt">||</span> ثوان وإحدى وخمسون ثالثة ونجعل زيادات هذه الجداول مرّة بما يفضل لثلاثة عشر <span class="txt">||</span> شهرا ومرّة بما لا يفضل لاثني عشر شهرا التي تجمع أمّا من الأيّام فثلاثمائة وأربعة <span class="txt">||</span> وخمسين يوما واثنتين وعشرين دقيقة وثانية واحدة وأربعين ثالثة <span class="txt">||</span> وأمّا من الأجزاء أمّا أجزاء بعد الشمس من بعدها الأبعد فثلاثمائة وتسعة وأربعين جزءا وستّ عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة وستّا وثلاثين ثانية وستّ عشرة ثالثة وأمّا أجزاء اختلاف القمر فثلاثمائة جزء <span class="txt">||</span> وتسعة أجزاء وثمانيا وأربعين دقيقة وثانية واحدة واثنتين <span class="txt">||</span> وأربعين ثالثة وأمّا أجزاء العرض فثمانية أجزاء ودقيقتين <span class="txt">||</span> وتسعا وأربعين ثانية واثنتين وأربعين ثالثة ووضعنا ما وضعنا بقدر ما <span class="txt">||</span> نكتفي به في الاتّصال الواحد بعد السنين المصريّة التامّة إلى الدقائق الثواني وهكذا تخطيط الجداول <span class="txt">||</span><span class="note"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" dir="ltr" id="n214"> L 89v-90v are the tables. BL 157v left blank.</small></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>