<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">في ذلك الوقت للساعة الواحدة المعتدلة ❊ أمّا الزمان الذي هو بالاكسندريّة للاتّصالات الحقّيّة <span class="txt">||</span> فهكذا وجوده لأنّ وجود المواضع كلّها إنّما تؤخذ تقويم أزمان ساعاتها على فلك نصف نهار <span class="txt">||</span> الاكسندريّة وقد يسهل وجود أزمان الاتّصال في أيّ الأقاليم يكون ذلك من أزمان الاكسندريّة <span class="txt">||</span> إذا كان عدد ساعات الاكسندريّة المعتدلة وبعدها من فلك نصف النهار معلوما فإنّ من اختلاف <span class="txt">||</span> ما بين المواضع نعلم كم جزء اختلاف ما بين فلك نصف نهار الموضع المطلوب وبين فلك نصف نهار <span class="txt">||</span> الاكسندريّة فإن كان فلك نصف نهار الموضع المطلوب شرقيّا من فلك نصف نهار الاكسندريّة <span class="txt">||</span> فإنّ بقدر تلك الأزمان التي بينهما يتأخّر ما يرى من رصد الاتّصال وإن كان غربيّا فإنّه يتقدّم بعدد <span class="txt">||</span> تلك الأزمان وبيّن أنّ كلّ خمسة عشر زمانا أيضا تكون ساعة معتدلة ❊ <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="VI.5"><a class="local" href="#VI.5" title="anchor"></a><span class="txt">⟨VI.5⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع الخامس في الحدود الكسوفيّة التي للشمس والقمر</p>
<p dir="rtl">وقد يتلو ما ذكرنا أن نزيد ما نحتاج إليه في الحدود الكسوفيّة ممّا يسترّ الشمس والقمر لكي <span class="txt">||</span> وإن لم نردّ النظر في جميع الاتّصالات ذات الأدوار ولكن الاتّصالات التي يمكن أن يقع فيها الكسوفات <span class="txt">||</span> فقط يكون تمييز ذلك علينا سهلا ممّا يقابل كلّ واحد من الاتّصالات ذات الأدوار من مجاز <span class="txt">||</span> القمر ومسيره الأوسط في العرض أمّا في القول الذي قبل هذا فقد بيّنّا أنّ قطر القمر يوتّر قوسا <span class="txt">||</span> من الفلك العظمى المخطوط على بعد القمر الأعظم وعلى مركز فلك البروج يكون من الجزء <span class="txt">||</span> الواحد إحدى وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية بكسوفين كانا على البعد الأبعد من فلك تدوير القمر <span class="txt">||</span> وأمّا الآن فلأنّا نريد وجود أعظم الحدود الكسوفيّة وهذه الحدود إنّما تكون إذا كان <span class="txt">||</span> القمر في البعد الأقرب من فلك تدويره فنبيّن ذلك أيضا بكسوفين كان رصدهما إذ كان القمر <span class="txt">||</span> في البعد الأقرب من فلك تدويره لأنّ أيقن وأوثق ما يبيّن هذا ومثله به هو ما يرى ويظهر ونبيّن <span class="txt">||</span> هاهنا قدر القوس التي يوتّرها قطر القمر لأنّ في السنة السابعة من سني فيلوميطرس التي <span class="txt">||</span> هي سنة خمس مائة وأربع وسبعين سنة من سني تحتنصر لسبعة وعشرين يوما من شهر <i class="name">فامنوث</i> <span class="txt">||</span> من شهور القبط صبيحة اليوم الثامن والعشرين من أوّل الساعة الثامنة إلى آخر ساعة <span class="txt">||</span> العاشرة وكان أكثر كسوف القمر بالاكسندريّة من ناحية الشمال سبع أصابع ❊ فلأنّ <span class="txt">||</span> الزمان الأوسط كان بعد نصف الليل ساعتين ونصف ساعة <span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span> زمانيّة تكون معتدلة ساعتين <span class="txt">||</span> وثلث ساعة لأنّ موضع الشمس الحقّيّ كان في ستّة أجزاء وربع جزء من الثور وكان الزمان <span class="txt">||</span> الذي من أوّل سنة من سني تحتنصر إلى موضع الشمس في الزمان الأوسط من هذا الكسوف <span class="note" data-off="n217"><a aria-label="217" class="note txt" href="#n217"></a><small class="note" data-sign="217" dir="ltr" id="n217"> <span>BL 160</span></small></span>خمس مائة <span class="txt">||</span> سنة وثلاثا وسبعين سنة مصريّة ومائتي يوم وستّة أيّام وأربع عشرة ساعة وثلث ساعة <span class="txt">||</span> معتدلة مرسلة تكون بتعديل الأيّام بلياليها أربع عشرة ساعة فقط وكان في ذلك الوقت <span class="txt">||</span> موضع مركز القمر أمّا الأوسط فسبعة أجزاء وتسعا وأربعين دقيقة من العقرب وأمّا الحقّيّ <span class="txt">||</span> فستّة أجزاء وستّ عشرة دقيقة وكان بعده من البعد الأبعد في فلك التدوير مائة جزء وثلاثة وستّين <span class="txt">||</span> جزءا وأربعين دقيقة وكان بعده من أقصى بعد الشمال في فلكه المائل ثمانية وسبعين جزءا وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة فبيّن أنّه إذا كان بعد مركز القمر من إحدى العقدتين في الفلك المائل ثمانية أجزاء وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة وكان في بعده الأقرب وكان مركز الظلّ في الفلك العظيم المخطوط علي زاوية قائمة <span class="txt">||</span> من الفلك المائل وذلك هو المجاز الذي فيه يكون عظام الظلم إنّه يقع من قطر القمر في الظلّ <span class="txt">||</span> النصف وجزء من اثني عشر وأيضا في سنة سبع وثلاثين في الدور الثالث من أدوار <i class="name">قللبس</i> <span class="txt">||</span> الذي هو ستّمائة وسبع من سني تحتنصر ليومين خلوا من شهر طوبي من شهور القبط صبيحة <span class="txt">||</span> اليوم الثالث في أوّل الساعة الخامسة برودس بدأ القمر ينكسف وكان أكثر ظلمته <span class="txt">||</span> من ناحية الجنوب ثلاث أصابع ❊ فلأنّ أيضا وهاهنا كان أوّل الكسوف قبل نصف الليل <span class="txt">||</span> بساعاتين زمانيّتين التي كانت برودس والاكسندريّة ساعتين معتدلتين وثلث <span class="txt">||</span> ساعة لأنّ موضع الشمس بالحقيقة كان في خمسة أجزاء وثمن جزء من الدلو وكان الزمان الأوسط <span class="txt">||</span></p>
</section>