<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="VI.4"><a href="#VI.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.4⟩</span></h3>
<p dir="rtl"><span class="note"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" dir="ltr" id="n215"> BL 158</small></span>النوع الرابع كيف ينبغي أن يكون التفتيش عن الاتّصالات الحقّيّة وذات الأدوار <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl">إذا أردنا أن نعلم الاتّصالات الوسطى التي ترى في أيّ سنة من السنين المطلوبة ذلك فيما ننظر كم بين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوّل سنة من سني تحتنصر وبين تلك السنة فندخل العدد في الجدول الأوّل من أيّ الفصلين الأوّلين أردنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وننظر في أيّ سطر نجد ذلك العدد فيه من سني الخمس والعشرين المجموعة وفي أيّ سطر أيضا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجدول الأوّل من الفصل الثالث الذي للسنين المسبوطة فما قابل ذينك العددين في ذينك السطرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما بعدهما من الجداول جمعنا ما في كلّ جدول على حدّه ممّا هو لخاصّة كلّ واحد من العددين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ نأخذ أمّا في الاتّصالات الاجتماع ما في الفصل الأوّل وما في الفصل الثالث وأمّا في اتّصالات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاستقبال فنأخذ ما في الفصل الثاني وما في الفصل الثالث فنجمعهما فيصير أمّا ما يجتمع ممّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الجدول الثاني فزمان الاتّصال الذي هو من أوّل تلك السنة كاجتماع الأربعة والعشرين اليوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والأربع والأربعين الدقيقة التي هي بعد نصف نهار اليوم الرابع والعشرين من شهر <i class="name">ثوث</i> ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا لو كانت الأيّام أربعة وثلاثين يوما وأربعا وأربعين دقيقة لكان ذلك من بعد نصف نهار اليوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرابع من شهر فاوفي بدقائق مساوية لتلك الدقائق وأمّا ممّا نجتمع ممّا في الجدول الثالث فنعلم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء بعد الشمس من البعد الأبعد وأمّا ممّا نجتمع ممّا في الجدول الرابع فنعلم أجزاء اختلاف القمر من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعد وأمّا ممّا نجتمع في الجدول الخامس فنعلم أجزاء غاية بعد الشمال الذي هو للعرض ومن بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك كما يتلو أنّ نحن أردنا أن نأخذ لجميع الجداول أو لبعضها ممّا نجتمع ممّا في الفصل الرابع الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو للشهور لخاصّة كلّ واحد منهما ويسهل ذلك علينا إذا نحن لليسير حوّلنا دقائق اليوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ساعات معتدلة فيكون فضلة ممّا نجتمع من الساعات على أن كان الأيّام بلياليها معتدلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وليست توجد زمانيّة بالحقيقة في كلّ وقت ولكن توجد الأيّام بلياليها مختلفة فنقوّم ما بينها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الإختلاف يتبحّرنا فيما قد قدّمنا وصفه وبيّنّاه إذا كانت فضلة الأزمان أكثر من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المختلف نقصنا ذلك ممّا اجتمع من البعد المعتدل وإذا كانت فضلة الأزمان أقلّ منه زدنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك على البعد المعتدل ومن بعد أخذنا على هذه الجهة زمان الاستقبال أو الجتماع الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى بالمسير الأوسط وما فيه من الاختلافات التي في كلّ واحد من النيّرين يسهل أخذ الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والمكان الذي يكون فيه الاتّصال الحقّيّ وأيضا نأخذ مجاز القمر في العرض إذا نحن قسنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاختلافين أحدهما إلى الآخر فأمّا إذا تبحّرنا في كلّ واحد منهما وطلبنا المجاز الحقّيّ الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للشمس والقمر والعرض بما نجد من الزيادة والنقصان في زمان الدور إن وجدناهما في جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد أو في جزأين متقابلين فذلك هو الزمان الحقّيّ وإن لم نجدهما كذلك أخذنا أجزاء بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما بينهما وزدنا عليها جزءا من اثني عشر جزءا منها الذي هو حركة الشمس في تلك الأجزاء بالتقريب وننظر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كم ساعة معتدلة يقطع القمر مع اختلافه تلك الأجزاء ثمّ نأخذ تلك الساعات فإن كانت حقّيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر أقلّ من حقّيّة الشمس زدنا ذلك على زمان الدور وإن كانت أكثر نقصنا ذلك منه ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكذلك نأخذ بعد ما بينهما من الأجزاء مع جزء من اثني عشر جزء منها فإن كانت حقّيّة القمر في زمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدور أقلّ من حقّيّة الشمس زدنا ذلك على حقّيّة القمر وإن كانت أكثر منهما نقصنا ذلك منها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فنجد بذلك موضع حقّيّة الاتّصال وممرّ <span class="note"><a aria-label="216" class="note txt" href="#n216"></a><small class="note" data-sign="216" dir="ltr" id="n216"> BL 159</small></span>القمر الحقّيّ في الفلك المائل في الطول والعرض بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويوجد أبدا حركة القمر المختلفة للساعة الواحدة في وقت الاتّصال على هذه الجهة التي نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ندخل عدد أجزاء اختلاف القمر في الوقت المطلوب في جداول فضل اختلاف القمر فنأخذ من تفاضل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يقابله من الزيادة والنقصان حصّة الاختلاف للقطعة الواحدة من الاختلاف فنضربه في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركة الاختلاف الوسطى للساعة الواحدة التي هي اثنتان وثلاثون دقيقة وأربعون ثانية فما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بلغ نظرنا فإن كان وقع عدد الاختلاف في أعلى السطور التي هي لأكثر الزيادة والنقصان نقصنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك من الحركة الوسطى في الطول للساعة الواحدة التي هي اثنتان وثلاثون دقيقة وستّ وخمسون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وإن كان وقع عدد الاختلاف في أسفل السطور زدنا ذلك فما حصل فهو حركة القمر في الاختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>