<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الذي فيه أكثر الظلمة قبل نصف الليل بساعة واحدة معتدلة ونصف ساعة وثلث ساعة بالتقريب <span class="newline txt" data-id=""></span> واجتمع من الزمان من موضع الشمس في أوّل سنة من سني تحتنصر إلى هذا الزمان الأوسط من الكسوفات <span class="newline txt" data-id=""></span> ستّمائة سنة وستّ وسنين مصريّة وواحد وعشرين يوما وعشر ساعات وستّ دقائق معتدل مرسلة <span class="newline txt" data-id=""></span> وبتعديل الأيّام بلياليها وكان موضع مركز القمر بالمسير الأوسط في ذلك الوقت خمسة أجزاء <span class="newline txt" data-id=""></span> وستّ عشرة دقيقة من الأسد وبالحقيقة في خمسة أجزاء وثماني دقائق وكان بعده من البعد الأبعد <span class="newline txt" data-id=""></span> من فلك التدوير مائة وثمانية وسبعين جزءا وستّا وأربعين دقيقة وكان بعده من أقصى الشمال <span class="newline txt" data-id=""></span> في الفلك المائل مائتين وثمانين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة ❊ ومن هاهنا فقد يستبين أنّه إذا كان بعد مركز <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر من إحدى العقد في فلكه المائل وفي بعده الأقرب عشرة أجزاء وستّا وثلاثين دقيقة وكان <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز الظلّ في موضع تقاطع فلك البروج والفلك العظيم المخطوط على مركز القمر على زوايا <span class="newline txt" data-id=""></span> قائمة من فلك القمر المائل يكون الذي يقع في الظلّ من قطر القمر ربعه ولكن إذا كان بعد مركز القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> من إحدى العقدتين في فلكه المائل ثمانية أجزاء وثلث جزء يكون بعده من فلك البروج في الفلك العظيم <span class="newline txt" data-id=""></span> المخطوط على قطبيه ثلاثة وأربعين دقيقة وثلاث ثوان من الجزء الواحد وإذا كان بعد <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز القمر من إحدى العقدتين في فلكه المائل عشرة أجزاء وثلاثة أخماس جزء يكون بعده من فلك <span class="newline txt" data-id=""></span> البروج في الفلك العظيم المخطوط على قطبيه أربعا وخمسين دقيقة ونصف وثلاث دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> من الجزء الواحد فلأنّ فضل ما بين الكسوفين يحيط بالثلث من قطر القمر وفضلة ما بين بعدي <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز القمر في ذلك الفلك العظيم من تلك النقطة من فلك البروج أعني مركز الظلّ إحدى عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وسبع وأربعون ثانية فبيّن أنّ كلّ قطر القمر يوتّر من الفلك العظيم المخطوط على أقلّ <span class="newline txt" data-id=""></span> بعد القمر وعلى مركز فلك البروج قوسا تكون خمسا وثلاثين دقيقة وثلث دقيقة من الجزء الواحد <span class="newline txt" data-id=""></span> بالتقريب ولأنّ بعد مركز القمر كان في الكسوف الثاني الذي انكسف فيه ربع قطره أمّا من <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز الظلّ فأربعا وخمسين دقيقة ونصف وثلث دقيقة وأمّا من النقطة التي عليها تتقطّع <span class="newline txt" data-id=""></span> قوس الظلّ بالخطّ الذي يجمع المركزين <span class="note"><a aria-label="218" class="note txt" href="#n218"></a><small class="note" data-sign="218" dir="ltr" id="n218"> BL 161</small></span>فربع قطر القمر الذي هو ثماني دقائق ونصف وثلث دقيقة ❊ <span class="newline txt" data-id=""></span> فمن هنالك يستبين أنّه يبقى أن يكون نصف قطر الظلّ في بعد القمر الأصغر ستّا وأربعين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وذلك ما لا يخالف أن يكون مثل نصف قطر القمر وثلاثة أخماس مثل الذي هو سبع عشرة دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وثلثا دقيقة ولكن نصف قطر الشمس كذلك يوتّر قوسا من الفلك العظيم المخطوط <span class="newline txt" data-id=""></span> عليها وعلى مركز فلك البروج تكون خمس عشرة دقيقة وأربعين ثانية فقد استبان أنّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس والقمر إذا كانا في الاتّصالات في البعد الأعظم إنّ كلّ واحد منهما يعدّ خاصّة <span class="newline txt" data-id=""></span> فلكه بعددين متساويين ❊ فإذا كان مركز القمر الذي يرى يكون بعده من مركز الشمس في <span class="newline txt" data-id=""></span> ناحيتي فلك البروج ثلاثا وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية فعند ذلك يمكن أن يكون أوّلا موضع <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر الذي يرى في مماسّته للشمس كمثل ما إن توهّمنا قوسا من خطّ وسط نطاق البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> عليها <u class="num">اب</u> وقوسا من فلك القمر المائل عليها <u class="num">دج</u> متوازيتين في الحسّ ❊ ونخطّ قوسا <span class="newline txt" data-id=""></span> عليها <u class="num">اهج</u> من فلك عظيم مخطوط على قطبي فلك القمر المائل إلى موضع أدوار القمر في <span class="newline txt" data-id=""></span> الأزمان الكسوفيّة ونتوهّم أمّا على نقطة <u class="num">ا</u> فنصف دائرة الشمس وأمّا على نقطة <u class="num">ه</u> <span class="newline txt" data-id=""></span> فنصف دائرة القمر الذي يرى حين يكون أوّل مماسّتهما على نقطة <u class="num">ز</u> وقد يمكن أن يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> زمان يكون فيه قوس <u class="num">اه</u> التي هي بعد ما بين مركز القمر الذي يرى على نقطة <u class="num">ه</u> وهي <span class="newline txt" data-id=""></span> مركز الشمس الذي على نقطة <u class="num">ا</u> هذه الثلاث والثلاثين الدقيقة والعشرين الثانية الموضوعة <span class="newline txt" data-id=""></span> ولكن في المواضع التي هي الإقليم الأوّل حيث يكون النهار الأطول فيها ثلاث عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة التي الإقليم السابع في المواضع التي يكون النهار الأطول فيها ستّ عشرة <span class="newline txt" data-id=""></span> ساعة معتدلة يكون أكثر اختلاف منظر القمر إذا كان في بعده الأصغر في وقت الاتّصالات <span class="newline txt" data-id=""></span> إلى ناحية الشمال مع اختلاف منظر الشمس ثماني دقائق بالتقريب وكذلك يكون أكثر اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>