<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">منظره من ناحية الجنوب ثمانيا وخمسين دقيقة وأكثر اختلاف منظره في الطول أمّا إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك ثماني دقائق إلى ناحية الشمال فإنّما يكون في الأسد والتوأمين ثلاثين دقيقة بالتقريب ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإذا كان اختلاف منظره إلى ناحية الجنوب ثمانيا وخمسين دقيقة فإنّما يكون ذلك في العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والحوت خمس عشرة دقيقة بالتقريب فإذا نحن صيّرنا مركز القمر مركز القمر الحقّيّ على نقطة <u class="num">د</u> ووصلنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ <u class="num">ده</u> الذي هو لكلّ اختلاف المنظر يكون أمّا خطّ <u class="num">دب</u> فاختلاف المنظر في الطول بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا خطّ <u class="num">جه</u> فاختلاف المنظر في العرض فلذلك إذا كان القمر من ناحية الشمال من الشمس وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أكثر اختلاف منظره إلى ناحية الجنوب يكون خطّ <u class="num">دج</u> خمس عشرة دقيقة ويكون خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">اهج</u> من الجزء الواحد إحدى وثلاثين دقيقة بالتقريب ولأنّ نسبة القوس التي بين العقدة وبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة <u class="num">ج</u> إلى قوس <u class="num">جا</u> في البعد الذي بين الجزأين الكسوفيّين كنسبة أحد عشر ونصف إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد تسهل معرفة ذلك علينا ممّا قد تقدّم بيانه في ميل فلك القمر ويكون هذه القوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي من العقدة إلى نقطة <u class="num">ج</u> سبعة عشر جزءا وستّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة ويكون أيضا مع <u class="num">جد</u> بذلك المقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سبعة عشر جزءا وإحدى وأربعين دقيقة ❊ وإذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان القمر من ناحية الجنوب من الشمس وكان في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أكثر اختلاف منظره من ناحية الشمال تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا قوس <u class="num">دج</u> فثلاثين دقيقة وأمّا قوس <u class="num">اهج</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإحدى وأربعين دقيقة ولذلك تكون أمّا قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما بين العقدة إلى نقطة <u class="num">ج</u> فسبعة أجزاء واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين دقيقة وتكون كلّها مع قوس <u class="num">جد</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بذلك المقدار ثمانية أجزاء واثنتين وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فإذا كان بعد مركز القمر الحقّيّ من أيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقدتين كان في الفلك المائل إمّا إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال سبعة عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإحدى وأربعين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وإمّا إلى ناحية الجنوب ثمانية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعند ذلك يمكن في المواضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="note"><a aria-label="219" class="note txt" href="#n219"></a><small class="note" data-sign="219" dir="ltr" id="n219"> BL 162</small></span>المسكونة الموضوعة أن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوّل ما يرى الموضع من القمر الذي به يماسّ الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا لأنّه قد كان تبيّن أنّ أكثر اختلاف الشمس جزآن وثلاث وعشرون دقيقة وأكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلاف القمر في الاتّصالات خمسة أجزاء ودقيقة واحدة يمكن أن يكون بعد القمر من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس في بعض الأزمان في أوقات الاتّصالات ذات الأدوار بالحقيقة سبعة أجزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأربعا وعشرين دقيقة ولكن في الزمان الذي يجوز القمر فيه هذه الأجزاء تتقدّم الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا من ثلاثة عشر جزءا منها بالتقريب أعني أربعا وثلاثين دقيقة ❊ وفي الزمان أيضا الذي يجوز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر فيه هذه الأربع والثلاثين الدقيقة تتقدّم الشمس أيضا جزءا من ثلاثة عشر جزءا منها التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاث دقائق بالتقريب التي لا يكون الجزء من ثلاثة عشر جزءا منها كبير قدر ❊ فإن نحن جمعنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك حتّى يكون سبعا وثلاثين دقيقة التي تكون من السبعة الأجزاء والأربع والعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدقيقة الأولى جزءا من اثني عشر جزءا منها ثمّ زدنا ذلك على أجزاء اختلاف الشمس الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو جزآن وثلاث وعشرون دقيقة صار جملة ذلك ثلاثة أجزاء وهو أكثر ما يكون من اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>