<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">كسوف مائة جزء وتسعة وأربعين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة ومن هذه الوجوه يمكن أن يكون كسوف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قمريّ في أعظم الخمسة الأشهر أعني إذا كانت الشمس في مسيرها الأعظم والقمر في مسيره <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأصغر وهكذا يستبين لنا ذلك لأنّ في الخمسة الأشهر الوسطى أمّا مسير كلّ واحد من النيّرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول فإنّا نجده يفصل في المسير الأوسط للشمس مائة وخمسة وأربعين جزءا واثنتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثين دقيقة وأمّا القمر في اختلافه في فلك التدوير فمائة جزء وتسعة وعشرين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمس دقائق فأمّا المائة والخمسة والأربعون الجزء والاثنتان والثلاثون الدقيقة التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للشمس فإنّما يكون في مسيرها الأعظم الذي يكون عن جنبتي البعد الأقرب الذي يزيد على الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء وثمانيا وثلاثين دقيقة وتكون أجزاء فلك تدوير القمر المائة والتسعة والعشرون الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخمس الدقائق في مسير القمر الأصغر عن جنبتي البعد الأبعد الذي ينقص من المسير الأوسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمانية أجزاء وأربعين دقيقة ففي الزمان الأوسط الذي هو للخمسة الأشهر إذا كان أمّا الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ففي أعظم مسيرها وأمّا القمر ففي أصغر مسيره يكون القمر يتقدّم الشمس بالأجزاء المجتمعة من الاختلافين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كليهما ثلاثة عشر جزءا وثماني عشرة دقيقة وذلك الذي إذا أخذنا منه أيضا جزءا من اثني عشر من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجل ما قد تقدّم بيانه يكون ذلك جزءا واحدا وستّ دقائق بالتقريب وذلك هو ما سارته الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى أن أدركها القمر فلأنّ الشمس تفصل جزءا واحدا وستّ دقائق يكون وقت الخمسة الأشهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعظم زائدا على الأوسط في الطول خمسة أجزاء وأربعا وأربعين دقيقة فكذلك يفصل القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب بمسيره في العرض في فلكه المائل على ما يجتمع من القطع العرضيّة التي للخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأشهر الوسطى التي هي مائة وثلاثة وخمسون جزءا وإحدى وعشرون دقيقة بالتقريب فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يجتمع من المسير الحقّيّ الذي يرى في العرض في الخمسة الأشهر العظمى مائة وتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسين جزءا وخمس دقائق ولكن الحدود الكسوفيّة التي تكون عن جنبتي فلك البروج في بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر الأوسط تحيط من الأجزاء أمّا في الفلك الأعظم المخطوط على قطبي فلك القمر المائل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبجزء واحد بالتقريب لأنّ الأجزاء التي من البعد الأقلّ تكون جزءا واحدا وثلاث دقائق وستّا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية والتي من البعد الأكبر يكون صفر وستّا وخمسين دقيقة وأربعا وعشرين ثانية وأمّا في الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائل فمن العقدتين نأخذ عشر جزءا وثلاثين دقيقة ولذلك يجتمع أن تكون القوس التي بينهما التي لا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ينكسف مائة وسبعة وخمسين جزءا فقط التي هي أقلّ ممّا يفصل الخمسة الأشهر العظمى من الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائل <span class="note"><a aria-label="221" class="note txt" href="#n221"></a><small class="note" data-sign="221" dir="ltr" id="n221"> BL 164</small></span>أعني من المائة والتسعة والخمسين الجزء والخمس الدقائق بجزأين وخمسين دقائق ❊ فبيّن ممّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذكرنا أنّه يمكن إذا انكسف القمر في الخمسة الأشهر العظمى في الاستقبال الأوّل وفي انصرافه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عن أيّ العقدتين كان أن ينكسف في الاستقبال الأخير أيضا في مسيره إلى العقدة المقابلة لتلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العقدة وإن يكون الأظلام في الكسوفين كليهما من تلك النواحي من فلك البروج وألّا أبدا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خلاف ذلك وهكذا استبان لنا أنّه يمكن أن يكون في الخمسة الأشهر العظمى كسوفان قمريّان ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبمثل ما تقدّم وصفه يستبين لنا أنّه لا يمكن أن يكون ذلك في السبعة الأشهر ولا إن صرناها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السبعة الأشهر الصغرى التي تكون الشمس فيها في مسيرها الأصغر والقمر في مسيره الأعظم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّه أيضا في السبعة الأشهر الوسطى يكون المسير الأوسط في الطول الذي لكلّ واحد من النيّرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يفصل مائتي جزء وثلاثة أجزاء وخمسا وأربعين دقيقة ومسير القمر في فلك التدوير مائة وثمانين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلاثا وأربعين دقيقة ومن هذه الأجزاء أمّا المائتان والثلاثة الأجزاء والخمس والأربعون الدقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كانت الشمس في مسيرها الأصغر عن جنبتي البعد الأبعد فإنّها تنقص من الحركة الوسطى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء واثنين وأربعين دقيقة وأمّا المائة والثمانون الجزء والثلاث والأربعون الدقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي لفلك تدوير القمر إذا كان القمر في مسيره الأعظم عن جنبتي البعد الأقرب يزيد على المسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط تسعة أجزاء وثمانيا وخمسين دقيقة ففي زمان السبعة الأشهر الأصغر إذا كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>