<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">قد نجد القمر في هذه المواضع في البعد الأوسط يختلف منظره إلى ناحية الجنوب ويكون اختلاف منظر <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس أمّا تحت فلك معدّل النهار أمّا في موضع السنبلة فاثنتين وعشرين دقيقة بالتقريب وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> في موضع الدلو فأربع عشرة دقيقة وحيث يكون طول النهار الأطول اثنتي عشرة ساعة ونصف ساعة <span class="newline txt" data-id=""></span> أمّا في موضع السنبلة فتسعا وعشرين دقيقة وأمّا في موضع الدلو فاثنتين وعشرين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> حتّى يكون فضل ما بين اختلافي المنظرين على هذه الخمس والأربعين الدقيقة أربع دقائق ويكون إذا <span class="newline txt" data-id=""></span> كان اختلاف المنظر في المواضع الشماليّة أكثر أبدا من اختلاف المنظر في المواضع الجنوبيّة <span class="newline txt" data-id=""></span> يكون أكثر بيانا أبدا أنّه يمكن أن يرى كسوف الشمس الساكنون في تلك المواضع مرّتين في الخمسة <span class="newline txt" data-id=""></span> الأشهر العظمى غير أنّ ذلك إنّما يكون في مسير القمر في ناحية الشمال من فلك البروج فقط أعني <span class="newline txt" data-id=""></span> إذا كان في الكسوف الأوّل منصرفا عن عقدة الرأس وفي الكسوف الثاني يدنو من عقدة الذنب <span class="newline txt" data-id=""></span> وأقول أيضا إنّه قد يمكن أن تنكسف الشمس مرّتين عند أولئك في السبعة الأشهر الصغرى لأنّا <span class="newline txt" data-id=""></span> قد بيّنّا أنّ في السبعة الأشهر الصغرى يكون مسير القمر في العرض مائتين وثمانية أجزاء وسبعا وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة وتكون القوس المجوزة التي بين الحدود الكسوفيّة من الفلك المائل أعظم من القوس <span class="newline txt" data-id=""></span> التي من الموضع الذي يقرب من إحدى العقدتين إلى الموضع الذي يقابله وينصرف عنه عند العقدة <span class="newline txt" data-id=""></span> الأخرى ويجتمع أن يكون هذا البعد في الشمس في بعد القمر الأوسط مائة واثنين وتسعين جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> وأربعا وعشرين دقيقة فبيّن أنّه أيضا إذا لم يكن للقمر اختلاف منظر لا يمكن أن يكون ممّا ذكرنا لأنّ قوس <span class="newline txt" data-id=""></span> الفلك المائل التي للسبعة الأشهر الصغرى يكون أعظم من القوس العظيم المجوزة من حدود <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس الكسوفيّة أمّا في الفلك المائل فستّة عشر جزءا وثلاث وعشرين دقيقة وأمّا في الفلك <span class="newline txt" data-id=""></span> المخطوط على قطبي فلك البروج فجزء واحد وخمس وعشرين دقيقة وحيث يمكن أن يختلف المنظر <span class="newline txt" data-id=""></span> حتّى تكون <span class="note"><a aria-label="223" class="note txt" href="#n223"></a><small class="note" data-sign="223" dir="ltr" id="n223"> BL 166</small></span>اختلافات المناظر التي لأيّ الاجتماعات الحقّيّة كانت أوّل كليهما جميعا تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> اختلافات المناظر زائدة على الجزء الواحد والخمس والعشرين الدقيقة ❊ فهنالك يمكن أن يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> الاجتماعان الطرفان كسوفيّين فلأنّا قد بيّنّا أنّ في زمان السبعة الأشهر الوسطى إذا كان القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> في مسيره الأعظم وكانت الشمس في مسيرها الأصغر من أواخر الدلو إلى أوساط السنبلة يكون <span class="newline txt" data-id=""></span> القمر قد جاوز الشمس بأربعة عشر جزءا وأربعين دقيقة ❊ وهذه الأجزاء وجزء من اثني عشر جزءا منها <span class="newline txt" data-id=""></span> يسيرها القمر بمسيره الأوسط في يوم واحد وخمس ساعات فبيّن أنّ زمان السبعة الأشهر الوسطى <span class="newline txt" data-id=""></span> تحيط بمائتين يوم وستّة أيّام وسبع عشرة ساعة بالتقريب أنّ زمان السبعة الأشهر الصغرى تكون <span class="newline txt" data-id=""></span> مائتين يوم وخمسة أيّام واثنتي عشرة ساعة ولذلك يكون زمان الاجتماع الأخير الذي في وسط <span class="newline txt" data-id=""></span> السنبلة بعد اثنتي عشرة ساعة من زمان الاجتماع الأوّل الذي في أجزاء الدلو فلنطلب أين ومتى <span class="newline txt" data-id=""></span> يمكن أن يكون اختلاف منظر القمر أكثر من الجزء الواحد والخمس والعشرين الدقيقة إمّا في <span class="newline txt" data-id=""></span> أحد هذين البرجين وإمّا في كليهما على تباعد اثنتي عشرة ساعة من الموضعين أعني إذا كان <span class="newline txt" data-id=""></span> أحدهما يغرب والآخر يشرق من أجل أنّه لا يمكن على غير ذلك أن يكون الكسوفان جميعا <span class="newline txt" data-id=""></span> فوق الأرض أمّا من ناحية الشمال أيضا فإنّه لا يوجد للقمر اختلاف منظر على هذا القدر ولا <span class="newline txt" data-id=""></span> في موضع واحد من المواضع المسكونة ولا للساكنين تحت فلك معدّل النهار لا يكون اختلاف <span class="newline txt" data-id=""></span> منظر القمر في العرض في بعده الأوسط أكثر من ثلاث وعشرين دقيقة فمن هنالك لا يمكن أن تنكسف <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمس مرّتين في السبعة الأشهر الصغرى بمسير القمر في ناحية الجنوب من فلك البروج <span class="newline txt" data-id=""></span> أعني إذا كان أمّا في الاجتماع الأوّل بقرب من عقدة الرأس وفي الاجتماع الأخير ينصرف عن <span class="newline txt" data-id=""></span> عقدة الذنب وقد نجد اختلاف المنظر هذا يكون إلى ناحية الجنوب من الخطّ الموازي المخطوط <span class="newline txt" data-id=""></span> على رودس إذا كان أمّا أواخر الدلو تشرق وأوساط السنبلة يغرب فإنّ القمر يختلف منظره <span class="newline txt" data-id=""></span> في رودس وفي المواضع التي تحت الخطّ الموازي المخطوط على رودس في كلّ واحد من هذين <span class="newline txt" data-id=""></span> الموضعين في البعد الأوسط من اختلاف المنظر الشمسيّ على نقص ستّ <span class="txt">[</span>وأربعين دقيقة<span class="txt">]</span> وأربعين <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>