<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">الشمس في مسيرها الأصغر والقمر في مسيره الأعظم يكون القمر قد جاوز الشمس بما يجتمع <span class="txt">||</span> من أجزاء الاختلافين كليهما وهو أربعة عشر جزءا وأربعون دقيقة ولذلك إذا أخذنا جزءا من اثني عشر <span class="txt">||</span> جزءا منها فزدناه على الأربعة الأجزاء والاثنتين والأربعين الدقيقة التي هي نقص اختلاف الشمس يكون <span class="txt">||</span> ما يجتمع من ذلك خمسة أجزاء وخمسا وخمسين دقيقة بالتقريب وذلك هو ما ينقص المسير في الطول <span class="txt">||</span> في السبعة الأشهر الصغرى على الوسطى وهو أيضا ما ينقص المسير في العرض عمّا يجتمع من <span class="txt">||</span> الأجزاء للسبعة الأشهر الوسطى التي هي مائتان وأربعة عشر جزءا واثنتان وأربعون دقيقة <span class="txt">||</span> فهي السبعة الأشهر الصغرى تكون ما يفصله القمر في العرض في فلكه المائل مائتي جزء وثمانية أجزاء <span class="txt">||</span> وسبعا وأربعين دقيقة فتكون كلّ القوس العظمى التي هي الحدود الكسوفيّة في بعد القمر الأوسط <span class="txt">||</span> من الفلك المائل التي عند إحدى العقدتين التي صار إليها والعقدة التي نصرف عنها المقابلة <span class="txt">||</span> مائتي جزء وثلاثة أجزاء فقط فقد استبان أنّه لا يمكن إذا انكسف القمر في السبعة الأشهر <span class="txt">||</span> الصغرى وفي الاستقبال الأوّل كيف ما كان أن تنكسف في الاستقبال الأخير ❊ فلنبيّن أيضا أنّة قد يمكن عند مثل ذلك أن ينكسف الشمس مرّتين في الخمسة الأشهر العظمى وفي <span class="txt">||</span> جميع النواحي المسكونة لأنّا قد كنّا بيّنّا أنّ في الخمسة الأشهر العظمى يكون مسير القمر في <span class="txt">||</span> العرض مائة وتسعة وخمسين جزءا وخمس دقائق ويكون القوس التي على الشمس التي ليس <span class="txt">||</span> فيها كسوف وفي بعد القمر الأوسط بذلك المقدار مائة وسبعة وستّين جزءا وستّا وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> لأنّ الحدود الكسوفيّة تكون بعدها من فلك البروج أمّا في الفلك المخطوط على قطبيه فاثنتين <span class="txt">||</span> وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية وأمّا في فلك القمر المائل فستّة أجزاء واثنتي عشرة دقيقة فبيّن هو <span class="txt">||</span> أنّه إذا لم يكن للقمر اختلاف منظر لم يمكن أن يكون ذلك من أجل أنّ القوس التي ليس فيها كسوف <span class="txt">||</span> أعظم عظيما من قوس مسير القمر في الخمسة الأشهر العظمى أمّا في فلك القمر المائل فثمانية أجزاء <span class="txt">||</span> وإحدى وثلاثين دقيقة وأمّا في الفلك الذي هو على زاوية قائمة من فلك البروج فبخمس وأربعين دقيقة <span class="txt">||</span> بالتقريب وحيث يمكن أن يكون اختلاف المنظر في أحد الاجتماعين الطرفين أو في كليهما جميعا <span class="txt">||</span> زائدا على خمس وأربعين دقيقة فهنالك يمكن أن يكون الاجتماعان الطرفان جميعا كسوفيّين <span class="txt">||</span> فلأنّا قد بيّنّا أنّه في الزمان الأوسط للخمسة الأشهر إذا كان القمر في مسيره الأقلّ <span class="note" data-off="n222"><a aria-label="222" class="note txt" href="#n222"></a><small class="note" data-sign="222" dir="ltr" id="n222"> <span>BL 165</span></small></span>والشمس <span class="txt">||</span> في مسيرها الأكثر من جانبي السنبلة إلى جانبي الدلو أنّ القمر يتقدّم الشمس أيضا بأجزاء <span class="txt">||</span> الاختلافين كليهما اللذين هما ثلاثة عشر جزءا وثماني عشرة دقيقة فهذه الأجزاء وجزء <span class="txt">||</span> من اثني عشر منها يسيرها القمر بمسيره الأوسط في يوم واحد وساعتين وربع ساعة <span class="txt">||</span> فبيّن أنّه إذا كان الزمان الأوسط للخمسة الأشهر مائة وسبعة وأربعين يوما وخمس عشرة <span class="txt">||</span> ساعة ونصف وربع ساعة بالتقريب يكون الزمان الأعظم للخمسة الأشهر مائة وثمانية وأربعين <span class="txt">||</span> يوما وثماني عشرة ساعة ومن أجل ذلك إذا كان الاجتماع الأوّل من جانبي السنبلة يكون <span class="txt">||</span> الاجتماع الأخير من جانبي الدلو قبل جميع هذه الأيّام بستّ ساعات فلنطلب أين <span class="txt">||</span> ومتى يمكن أن يكون اختلاف منظر القمر في أحد هذين البرجين أو في كليهما على مقام <span class="txt">||</span> موضع الدلو وقبل موضع السنبلة بستّ ساعات خمسا وأربعين دقيقة ❊ فإنّه كما قد <span class="txt">||</span> ذكرنا ليس يوجد اختلاف منظر القمر من ناحية الشمال في شيء من المواضع العامرة أكثر من هذه <span class="txt">||</span> الخمس والأربعين الدقيقة ومن هنالك لا يمكن أن تنكسف الشمس مرّتين في الخمسة <span class="txt">||</span> الأشهر العظمى في مسير القمر من ناحية الجنوب من فلك البروج أعني إذا كان القمر يتباعد في <span class="txt">||</span> الاجتماع الأوّل من عقدة الذنب ويتقرّب في الاجتماع الأخير من عقدة الرأس وقد يمكن <span class="txt">||</span> أن ينكسف القمر إلى ناحية الجنوب في الذين يسكنون من بعد فلك معدّل النهار إلى الشمال <span class="txt">||</span> بهذا القدر في كلا هذين البرجين وفي مثل هذا الموضع بستّ ساعات إذا كان جانبا السنبلة <span class="txt">||</span> في الاجتماع الأوّل في انحدار الغروب وجانبا الدلو في الاجتماع الثاني في فلك نصف النهار فإنّا <span class="txt">||</span></p>
</section>