<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">وإنّما يمكن أن يكون ذلك في موضعين عامرين من أجل أنّه يمكن أن يكون اختلاف منظر القمر إمّا عند <span class="txt">||</span> الذين في ناحية الشمال من فلك معدّل النهار من الموضع العامر الذي يلينا فإلى ناحية الجنوب وإمّا <span class="txt">||</span> عند الذين في ناحية الجنوب من معدّل النهار من الذين يسمّون مقابلي أرضنا فيكون اختلاف منظر القمر إلى <span class="txt">||</span> ناحية الشمال من بعد اختلاف منظر الشمس من خمس وعشرين دقيقة إلى جزء واحد ❊ وأمّا في موضع <span class="txt">||</span> واحد عامر فإنّه لا يكون ذلك أبدا لأنّ القمر يكثر اختلاف منظره وكذلك أمّا عند الذين تحت فلك معدّل <span class="txt">||</span> النهار فيكون اختلاف منظر القمر إلى الشمال وإلى الجنوب بلا أكثر من خمس وعشرين دقيقة وأمّا عند <span class="txt">||</span> الذين يميلون عن هولاء إلى الشمال وإلى الجنوب فيكون اختلاف منظر القمر إلى الناحية التي هي من خلافهم <span class="txt">||</span> بلا أكثر من هذا الجزء الواحد حتّى وكذلك أيضا يكون ما يجتمع من اختلافي منظري القمر جميعا أقلّ من جزء <span class="txt">||</span> وسبع وعشرين دقيقة ويكون <span class="note"><a aria-label="225" class="note txt" href="#n225"></a><small class="note" data-sign="225" dir="ltr" id="n225"> BL 168</small></span>أقلّ من ذلك الأوّل بكثير عند الذين فيما بين معدّل النهار وبين أحد <span class="txt">||</span> طرفي البعد الأقصى الذي يكون أبدا لكلّ واحد من اختلافي المنظري المتضادّين ويكون عدم الإمكان عندهم <span class="txt">||</span> أيضا أكثر فليس يمكن عند الذين في مكان واحد أن ينكسف الشمس في الشهر الواحد مرّتين <span class="txt">||</span> ولا في موضع من مواضع الأرض وأمّا عند الذين في مكانين مختلفين متقابلين فقد يمكن ذلك إلّا أنّه <span class="txt">||</span> لا يمكن أن يكون من بلاد واحدة مسكونة وذلك ما كان ينبغي أن نبيّن <span class="txt">||</span></p>
<h3 id="VI.7"><a href="#VI.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.7⟩</span> </h3>
<p dir="rtl">النوع <span class="txt">[</span>التاسع<span class="txt">]</span> <span data-on="n226"></span><span class="txt">⟨السابع⟩</span><span class="idlight note" data-off="n226"><a aria-label="226" class="note txt" href="#n226"></a><small class="note" data-sign="226" dir="ltr" id="n226"> L corrects in margin: ٧</small></span> في صفة الجداول الكسوفيّة</p>
<p dir="rtl">أمّا أيّ الأبعاد من أبعاد الاتّصالات ينبغي لنا أن نتّخذه في البحث عن الكسوفات فقد تبيّن بما <span class="txt">||</span> ذكرنا وأمّا كيف إذا ميّزت الأزمان الوسطى التي للاتّصالات وأخذ مسير القمر فيها أمّا في <span class="txt">||</span> اتّصالات الاجتماعات التي يرى وأمّا في اتّصالات المقابلات الحقّيّة بالعلم بموضع القمر في العرض <span class="txt">||</span> وكيف نستطيع البحث عن ذلك باليسير وعن الاتّصالات الكسوفيّة التي لا محالة أن يكون <span class="txt">||</span> وكيف يعلم عظمها وأزمان أظلامها فقد وضعنا لتمييز ذلك جدوال أمّا للكسوفات الشمسيّة <span class="txt">||</span> فجدولين ❊ وللكسوفات القمريّة جدولين أيضا ووضعنا ذلك إذا كان القمر في بعده الأعظم <span class="txt">||</span> أو في بعده الأصغر ووضعنا تفاضل زيادات الظلم على جزء من الاثني العشر من القطر التي يظلم من <span class="txt">||</span> كلّ واحد من النيّرين ❊ أمّا الجدول الأوّل الذي للكسوفات الشمسيّة المحيط بالحدود الكسوفيّة <span class="txt">||</span> التي يكون إذا كان القمر في بعده الأعظم فنخطّه على خمسة وعشرين سطرا وعلى أربعة جداول ويكون <span class="txt">||</span> الجدولان الأوّلان من هذه الأربعة يحيطان بمسير القمر الذي يرى في العرض في الفلك المائل في كلّ <span class="txt">||</span> ظلمه من الظلم ❊ فلأنّ أمّا قطر الشمس فإحدى وثلاثون دقيقة وعشرون ثانية وأمّا قطر القمر فقد <span class="txt">||</span> تبيّن أنّه إذا كان في بعده الأعظم يكون بذلك المقدار إحدى وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية ومن <span class="txt">||</span> أجل ذلك إذا كان بعد مركز القمر الذي يرى أمّا من المركز الشمسيّ في الفلك الأعظم المخطوط على <span class="txt">||</span> المركزين إحدى وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية وأمّا من العقدة في فلكه المائل على النسبة التي قدّمنا <span class="txt">||</span> وضعها ستّة أجزاء فعند ذلك أوّل ما يماسّ القمر الشمس أمّا في أوائل سطور الجدولين فنضع أمّا <span class="txt">||</span> في الأوّل فأربعة وثمانين جزءا وأمّا في الثاني فمائتين وستّة وسبعين جزءا وأمّا في أواخر السطور أمّا في الجدول <span class="txt">||</span> الأوّل أيضا فستّة وتسعين جزءا وأمّا في الثاني أيضا فمايتين وأربعة وستّين جزءا فلأنّ حصّة الجزء الواحد من الاثني <span class="txt">||</span> العشر من قطر الشمس من الفلك المائل ثلاثون دقيقة من الجزء الواحد بالتقريب جعلنا هذه الثلاثين الدقيقة هي <span class="txt">||</span> التفاضل الذي نزيد وينقص في هذين الجدولين ❊ ونبتدئ فيها من أطراف السطور إلى أوساطها ونثبت في <span class="txt">||</span> أوساطها التسعين الجزء والمائتين والسبعين الجزء ونضع في الجدول الثالث عظم أقدار الظلم <span class="txt">||</span> أمّا في السطور التي من الأطراف فنضع المماسّة صفرا وصفرا وأمّا فيما يتلو بعدها من السطور <span class="txt">||</span> فالإصبع الواحدة يدلّ الجزء الواحد من الاثني العشر من القطر وكذلك فيما يبقى من السطور تصير زياداتها <span class="txt">||</span> بإصبع واحدة حتّى ينتهي إلى السطر الأوسط الذي إليه ينتهي عدد الاثني العشر الإصبع ويضع في الجدول الرابع <span class="txt">||</span> مجازات مركز القمر التي تكون في كلّ ظلمة من غير أن نحتسب بما يلحق ذلك من حركات الشمس أو ما يلحق <span class="txt">||</span> من اختلافات مناظر القمر ونجعل في الفصل الثاني الذي هو للكسوفات الشمسيّة المحيطة بالحدود <span class="txt">||</span> الكسوفيّة التي تكون في بعد القمر الأصغر مثل ما في الفصل الأوّل غير أنّ ذلك في سبعة وعشرين سطرا وفي أربعة <span class="txt">||</span></p>
</section>