<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">دقيقة بالتقريب من ناحية الجنوب حتّى تكون اختلافات المناظر إلتي للاجتماعين جميعا أكثر من جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد وخمس وعشرين دقيقة ويكون اختلاف المنظر الذي إلى ناحية الجنوب في المواضع التي هي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أدخل في الشمال من خطّ رودس ❊ فبيّن أنّه يمكن أن يرى لمن في هذه المواضع المسكونة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في السبعة الأشهر الصغرى كسوف الشمس مرّتين ولكن إنّما يكون ذلك أيضا إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسير القمر في ناحية الشمال من فلك البروج فقط أعني إذا كان أمّا الكسوف الأوّل يقرب من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عقدة الذنب وفي الكسوف الثاني ينصرف عن عقدة الرأس وبقي أن نبيّن أيضا أنّه وفي شهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد لا يمكن أن ينكسف الشمس مرّتين في المواضع المسكونة لا في إقليم واحد ولا في أقاليم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مختلفة ولو أنّ أحدا جمع أسباب الكسوفات كلّها معا التي لا يمكن اجتماعها واتّفاقها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويمكن توهّمها أراده أن يصير هذا الأمر ممكنا لم يمكن ذلك أعني وأقول لو أنّه صيّر أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر في بعده الأصغر لكي يكون اختلاف منظره أكثر وصيّر الشهر أصغر لكي تقدّم ما يمكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن يكون الشهر أصغر يكون مسير القمر في العرض للشهر أكثر من مسير الشمس التي تحيط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به حدود الشمس الكسوفيّة وإن توهّمناه غير مغادر في الساعات ولا في البروج التي فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرى <span class="note"><a aria-label="224" class="note txt" href="#n224"></a><small class="note" data-sign="224" dir="ltr" id="n224"> BL 167</small></span>أكثر اختلافات مناظر القمر فلأنّ في الشهر الأوسط يفصل كلّ واحد من النيّرين بمسيره <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوسط في الطول تسعة وعشرين جزءا وستّ دقائق ومسير القمر في فلك التدوير يفصل خمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا وتسعا وأربعين دقيقة ❊ ومن ذلك أمّا التسعة والعشرون الجزء والستّ الدقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي للشمس في مسيرها الأصغر عن جنبتي البعد الأبعد ينقص من مسيرها الأوسط جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدا وثماني دقائق وأمّا الخمسة والعشرون الجزء والسبع والأربعون الدقيقة التي هي لفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تدوير القمر في مسيره الأكبر عن جنبتي بعده الأقرب يزيد على مسيره الأوسط جزأين وثمانيا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين دقيقة إن نحن على ما يتلو على ما تقدّم بيانه جمعنا الزيادات والنقصانات التي من الاختلافين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميعا التي هي ثلاثة أجزاء وستّ وثلاثون دقيقة ثمّ أخذنا من اثني عشر جزءا منها الذي هو ثماني عشرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة فزدناه على ما كان خرج من نقصان الشمس فيصير ذلك جزءا واحدا وستّا وعشرين دقيقة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وذلك يكون مسير الشهر الأصغر أنقص من مسير الشهر الأوسط في الطول والعرض فلأنّ مسير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر في الشهر الأوسط في العرض يكون ثلاثين جزءا وأربعين دقيقة يكون مسيره في الشهر الأصغر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تسعة وعشرين جزءا وأربع عشرة دقيقة التي تصير العرض في الفلك الأعظم الذي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج على زاوية قائمة جزأين وثلاثا وثلاثين دقيقة بالتقريب ولكن يجتمع أن يكون كلّ مجاز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حدود الشمس الكسوفيّة إذا كان القمر في بعده الأصغر جزءا واحدا وستّ دقائق حتّى يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مسير الشهر الأصغر أعظم بجزء واحد وسبع وعشرين دقيقة فقد ينبغي البتّة إن كانت الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تنكسف في الشهر الواحد مرّتين إمّا ألّا يكون للقمر اختلاف منظر في أحد الاجتماعين وأن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلاف منظره في الاجتماع الآخر أكثر من جزء واحد وسبع وعشرين دقيقة وإمّا أن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كلّ واحد من الاجتماعين اختلاف منظر القمر إلى ناحية واحدة ويكون تفاضل اختلافات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المناظر أكثر من جزء واحد وسبع وعشرين دقيقة وإمّا أن يكون اختلاف المنظرين يجمعان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أكثر من هذا القدر إذا كان اختلاف المنظر الذي هو لأحد الاجتماعين إلى ناحية الشمال ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأجزاء إلى ناحية الجنوب ولكن ليس في شيء من الأرض في الاتّصالات ولا في البعد الأصغر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يختلف منظر القمر في العرض أكثر من اختلاف منظر الشمس الذي هو جزء واحد فليس يمكن في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشهر الأصغر أن ينكسف الشمس مرّتين إذا كان القمر إمّا في أحد الاجتماعين إمّا الّا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> له اختلاف وإمّا أن يكون اختلافه في الاجتماعين إلى ناحية واحدة وألّا يكون تفاضلهما أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من جزء واحد وينبغي أن <span class="txt">[</span>يقول<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨يكون⟩</span> جزءا واحدا وسبعا وعشرين دقيقة فإنّه إنّما يمكن أن يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك إذا كان كلّ واحد من اختلافي المنظرين في مقابلة الآخر وكان ما يجتمع من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلا اختلافي المنظرين أكثر من جزء واحد وسبع وعشرين دقيقة فقط ❊</p>
<p dir="rtl"></p></section>