<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">جداول فلأنّه قد تبيّن أنّ نصف قطر القمر في بعده الأصغر سبع <span class="note"><a aria-label="227" class="note txt" href="#n227"></a><small class="note" data-sign="227" dir="ltr" id="n227"> BL 169</small></span>عشرة دقيقة وأربعون ثانية بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به يكون نصف قطر الشمس خمس عشرة دقيقة وأربعين ثانية فإذا كان القمر أوّل ما يماسّ الشمس يكون <span class="txt">||</span> بعد مركز القمر الذي يرى أمّا من مركز الشمس فثلاثا وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية من الجزء الواحد وأمّا من <span class="txt">||</span> إحدى العقدتين في الفلك المائل فستّة أجزاء وأربعا وعشرين دقيقة فتكون أمّا أعداد العرض التي يرى <span class="txt">||</span> في السطور التي في الأطراف التي هي الثلاثة والثمانون الجزء والستّ والثلاثون الدقيقة والمائتان والستّة <span class="txt">||</span> والسبعون الجزء والأربع والعشرون الدقيقة وأيضا الستّة والتسعون الجزء والأربع والعشرون الدقيقة <span class="txt">||</span> والمائتان والثلاثة والستّون الجزء والستّ والثلاثون الدقيقة وأمّا العدد الذي هو في وسط الأصابع من <span class="txt">||</span> أجل تفاضل الزيادات المتشابهة فاثنتا عشرة إصبعا وأربعة الأخماس الإصبع الواحدة وعند ذلك يكون مجاز <span class="txt">||</span> المكث ❊ ونجعل كلّ واحد من فصلي الكسوفات القمريّة في خمسة وأربعين سطر وفي خمسة جداول <span class="txt">||</span> ونضع في الفصل الأوّل أعداد العرض كان القمر في بعده الأعظم فلأنّه قد استبان أنّ نصف قطر <span class="txt">||</span> القمر إذا كان في بعده الأعظم يكون خمس عشرة دقيقة وأربعين ثانية ونصف قطر الظلّ بذلك المقدار <span class="txt">||</span> أربعين دقيقة وأربع وأربعين ثانية فلذلك أوّل ما يماسّ القمر الظلّ يكون بعد مركزه أمّا من مركز الظلّ <span class="txt">||</span> في الفلك الأعظم المخطوط على المركزين فستّا وخمسين دقيقة وأربعا وعشرين ثانية وأمّا من العقدتين <span class="txt">||</span> في الفلك المائل فعشرة أجزاء وثمانعا وأربعين دقيقة فنثبت أمّا على السطور الأول فعدد التسعة <span class="txt">||</span> والسبعين الجزء والاثنتي العشرة الدقيقة وعدد المائتي والثمانين الجزء والثماني والأربعين الدقيقة وأمّا <span class="txt">||</span> على السطور الأواخر فعدد المائة الجزء والثماني والأربعين الدقيقة وعدد المائتين والتسعة <span class="txt">||</span> والخمسين الجزء والاثني العشرة الدقيقة ومن أجل ذلك يسير تفاضل زياداتها ونقصاناتها في الأوّل <span class="txt">||</span> بحصّة ما يصير للجزء الواحد من الاثني العشر من قطر القمر الذي يكون عند ذلك وهو ثلاثون دقيقة <span class="txt">||</span> ونجعل في الفصل الثاني أعداد العرض كان القمر في بعده الأصغر الذي قد تبيّن أنّ نصف قطر القمر إذا <span class="txt">||</span> كان في بعده الأصغر يكون سبع عشرة دقيقة وأربعين ثانية ونصف قطر الظلّ يكون بذلك المقدار <span class="txt">||</span> خمسا وأربعين دقيقة وستّا وخمسين ثانية فلذلك أوّل ما يماسّ القمر الظلّ فعند ذلك يكون بعد مركزه <span class="txt">||</span> أمّا من مركز الظلّ فكذلك أيضا جزءا واحدا وثلاث دقائق وستّا وثلاثين ثانية وأمّا من العقدة في الفلك المائل <span class="txt">||</span> فاثني عشر جزءا واثنتي عشرة دقيقة فلذلك أثبتنا أمّا على أوائل السطور فعدد السبعة والسبعين الجزء <span class="txt">||</span> والثماني والأربعين الدقيقة وعدد المائتين والاثنين والثمانين الجزء والاثني العشرة الدقيقة <span class="txt">||</span> وأمّا على أواخر السطور فعدد المائة الجزء والجزأين والاثنتي العشرة الدقيقة وعدد المائتين <span class="txt">||</span> والسبعة والخمسين الجزء والثماني والأربعين الدقيقة ونجعل تفاضل زياداتها ونقصاناتها <span class="txt">||</span> أيضا بحصّة ما يصير للجزء الواحد من الاثني العشر من قطر القمر عند ذلك وهي أربع وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> ونجعل الجداول الثلاثة التي للأصابع على مثل الجهة الشمسيّة وكذلك ما يتلو ذلك من الجداول <span class="txt">||</span> المحيطة بمجازات القمر في كلّ ظلمة من الظلم وبمجازات كلّ واحد من ابتداء الوقعة وكمالها وأيضا <span class="txt">||</span> نصف المكث ❊ وتوهّمنا في كلّ ظلمة من الظلم مجازات القمر الموضوعة بالخطوط المساحيّة <span class="txt">||</span> واتّخذنا البرهانات في ذلك على أنّها في سطح واحد وخطوط مستقيمة لأنّ القسيّ التي إنّما يكون <span class="txt">||</span> عظم أقدارها إلى مثل هذا القدر لا تخالف أقدارها أقدار أوتارها خلافا محسوسا ولا تخالف <span class="txt">||</span> أيضا مجاز القمر في الفلك المائل مجازه الذي يرى في فلك البروج يخالف له قدر فلا تظنّن أحد أنّا <span class="txt">||</span> جهلنا جملة أقول إنّه قد يكون اختلاف في مجاز القمر في الطول من قبل <span class="note"><a aria-label="228" class="note txt" href="#n228"></a><small class="note" data-sign="228" dir="ltr" id="n228"> BL 170</small></span>اتّخاذنا قسيّ الفلك المائل <span class="txt">||</span> بدل قسيّ ذلك البروج وإنّه لا يمكن أن تكون أزمان الاتّصالات مثل أزمان أوساط الكسوفات سواء <span class="txt">||</span> لا تغادر فإنّا إن أخذنا من عقدة <u class="num">ا</u> قوسين متساويين من هذين الفلكين قوس <u class="num">اب</u> وقوس <u class="num">اج</u> <span class="txt">||</span> وأخرجنا خطّ <u class="num">بج</u> قائما وأخرجنا من <u class="num">ب</u> عمودا إلى خطّ <u class="num">اج</u> وهو <u class="num">بد</u> فمن هنالك يستبين أنّه إذا <span class="txt">||</span> كان القمر على نقطة <u class="num">ب</u> واتّخذنا قوس <u class="num">اج</u> من فلك البروج بدل قوس <u class="num">اد</u> من أجل أنّ مجازات القمر <span class="txt">||</span> التي ترى عند فلك البروج إنّما ترى في الأفلاك المخطوطة على قطبيه يكون اختلاف ميل الفلك <span class="txt">||</span></p>
</section>