<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">القمريّ بقوس <u class="num">جد</u> وإذا توهّمنا أيضا الشمس أو مركز الظلّ على نقطة <u class="num">ب</u> تكون أمّا أزمان الاتّصال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعلى غير اختلاف من الأفلاك وإذا كان القمر على نقطة <u class="num">ج</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا أزمان وسط الكسوف فإذا كان على نقطة <u class="num">د</u> من أجل أنّ الأزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الوسطى التي للظلم أيضا إنّما ترى في الأفلاك المخطوطة على قطبي الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمريّ فيكون اختلاف ما بين زمان الاتّصال وزمان وسط الكسوف بقوس <u class="num">جد</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والسبب الذي تمنّعنا من التفكّر في هذه القسيّ في أقسام كتابنا أنّها صغار واختلافها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> غير محسوس والجهل شيء من هذا أو مثله قبيح ورفض ذلك لاحتقاره على عمد لعسره في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تقسيم أبواب الحساب وبقدر ما يمكن أن يرى في الجهات والأرصاد أمّا في المنفعة بالعلم به <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكثير في الحسّ وأمّا في الخطإ فيما يرى فأمّا لاحظا البتّة وأمّا أقلّ من القليل وجملة أقول إنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القوس التي تشبه قوس <u class="num">جد</u> فليس نجدها أكثر من خمس دقائق من الجزء الواحد وذلك يتبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالباب الذي به عرفنا اختلاف ما بين قسيّ معدّل النهار وبين قسيّ فلك البروج مثل ما في الأفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوطة على قطبي معدّل النهار ❊ وأمّا في الكسوفات فلم نجده أكثر من دقيقتين لأنّه بالمقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي به يكون كلّ واحدة من قوسي <u class="num">اب</u> و<u class="num">اج</u> اثني عشر جزءا فإنّ مجازات القمر التي تكون في الكسوفات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إنّما غايتها أن يبلغ قريبا من هذا القدر فبه يكون خطّ <u class="num">بد</u> واحدا بالتقريب ومن أجل ذلك يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">اد</u> بذلك المقدار أحد عشر جزءا وثمانيا وخمسين دقيقة ويبقى أن يكون <u class="num">جد</u> الباقي دقيقتين وذلك ما لا يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا من ستّة عشر جزءا من الساعة الواحدة المعتدلة وتتبع التدقيق في مثل هذا القدر إنّما للكبر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والفخر وليس لحبّ الحقّ ومن أجل ذلك جعلنا ما كتبنا من مجازات القمر في هذه الظلم كان الأفلاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس بينها اختلاف محسوس وصرنا إلى هذا التفكّر أيضا في مثال واحد أو اثنين يحيط بما نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وليكن مركز الشمس أو مركز الظلّ نقطة <u class="num">ا</u> والخطّ الذي يكون بدل قوس الفلك القمريّ <u class="num">بجد</u> وليكن نقطة <u class="num">ب</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مركز القمر أوّل ما تماسّ الشمس أوّل الظلّ ويكون نقطة <u class="num">د</u> مفارقة ونخرج خطّي <u class="num">اب</u> و<u class="num">اد</u> ونخرج عمودا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أعلى خطّ <u class="num">بد</u> عليه <u class="num">اج</u> فبيّن أنه إذا كان مركز القمر على نقطة <u class="num">ج</u> إنّ عند ذلك يكون الزمان الأوسط الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للكسوف والظلمة العظمة من أجل أنّ خطّ <u class="num">اب</u> يساوي خطّ <u class="num">اد</u> ومن أجل ذلك يكون ممرّ <u class="num">بج</u> يساوي <u class="num">جب</u> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن أجل أنّ خطّ <u class="num">اج</u> أقصى من جميع الخطوط التي نخرج إلى خطّ <u class="num">بد</u> ويجمع المركزين ❊ وبيّن أنّ كلّ واحد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّي <u class="num">اب</u> و<u class="num">اد</u> يحيط بأنصاف أقطار إمّا القمر والشمس وإمّا القمر والظلّ ويكون خطّ <u class="num">اج</u> أقصر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من كلّ واحد منهما بالجزء بين القطر المنكسف <span class="note"><a aria-label="229" class="note txt" href="#n229"></a><small class="note" data-sign="229" dir="ltr" id="n229"> BL 171</small></span>الذي يحيط به الظلمة ❊ وإذ هذا كما ذكرنا فلنصير لذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مثالا ونجعل الظلمة ثلاث أصابع وليكن نقطة <u class="num">ا</u> أوّلا مركز الشمس فإذا كان القمر في البعد الأعظم يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا خطّ <u class="num">اب</u> فإحدى وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية ومربّعه تسع مائة وإحدى وثمانين دقيقة وسبعا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثانية وأمّا خطّ <u class="num">اج</u> فيكون بذلك المقدار ثلاثا وعشرين دقيقة وثلاثين ثانية فإنّه أقصر من <u class="num">اب</u> بثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء من اثني عشر جزءا من قطر الشمس أعني بسبع دقائق وخمسين ثانية ومربّع <u class="num">اج</u> خمس مائة واثنتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسون دقيقة وخمس عشرة ثانية ولذلك يكون مربّع <u class="num">بج</u> بذلك المقدار أربع مائة وتسعا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة واثنتين وثلاثين ثانية وطول <u class="num">بج</u> يكون عشرين دقيقة وثلاثا وأربعين ثانية بالتقريب وذلك ما نضعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الفصل الأوّل من الفصول الشمسيّة قبالة الثلاث الأصابع في الجدول الرابع وإذا كان القمر في البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأصغر يكون أيضا أمّا خطّ <u class="num">اب</u> فثلاثا وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية ومربّعه ألف ومائة وإحدى عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وسبع ثوان ويكون خطّ <u class="num">اج</u> بذلك المقدار خمسا وعشرين دقيقة وثلاثين ثانية ومربّعه ستّمائة وخمسين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وخمس عشرة ثانية ومربّع <u class="num">بج</u> الباقي يكون أربع مائة وستّين دقيقة واثنتين وخمسين ثانية ❊ فطول خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <u class="num">بج</u> يكون بذلك المقدار إحدى وعشرين دقيقة وثمانيا وعشرين ثانية وذلك ما نثبته في الفصل الثاني من الفصول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمسيّة قبالة الثلاث الأصابع في الجدول الرابع وأيضا فليكن مركز الظلّ نقطة <u class="num">ا</u> وموضع الظلمة بالقطر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمريّ فيكون أمّا خطّ <u class="num">اب</u> في بعد القمر الأعظم فستّا وخمسين دقيقة وأربعا وعشرين ثانية ومربّعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة آلاف ومائة وثمانين دقيقة وثمان وخمسين ثانية وأمّا خطّ <u class="num">اج</u> فيكون بذلك المقدار ثمانيا وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>