<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">خطّ <u class="num">اج</u> فيكون ثمانيا وعشرين دقيقة وستّ عشرة ثانية بذلك المقدار ويكون مربّعه سبع مائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وتسعا وتسعين دقيقة وصفرا وإنّه قد تبيّن أنّ قطر القمر في البعد الأصغر يكون خمسا وثلاثين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وعشرين ثانية وكذلك يكون خطّ <u class="num">اد</u> تسع عشرة دقيقة وستّا وعشرين ثانية ويكون مربّعه ثلاثمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وسبعا وسبعين دقيقة وتسعا وثلاثين ثانية ويبقى أن يكون أمّا مربّع خطّ <u class="num">بد</u> فثلاثة آلاف وستّمائة <span class="newline txt" data-id=""></span> وسبعا وستّين دقيقة وتسع عشرة ثانية وأن يكون طول <u class="num">بد</u> ستّين دقيقة وأربعا وثلاثين ثانية <span class="newline txt" data-id=""></span> بذلك المقدار وأمّا مربّع خطّ <u class="num">جد</u> فأربع مائة وإحدى وعشرين دقيقة وإحدى وعشرين ثانية <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون طول <u class="num">جد</u> عشرين دقيقة واثنتين وثلاثين ثانية بذلك المقدار ويبقى أن يكون خطّ <u class="num">بج</u> أربعين دقيقة <span class="newline txt" data-id=""></span> وثانيتين ❊ فنثبت في الفصل الثاني من فصول الكسوفات القمريّة <span class="newline txt" data-id=""></span> قبالة الخمس عشرة الإصبع أمّا في الجدول الرابع فدقائق وقوع القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> في الكسوف أربعين دقيقة وثانيتين التي هي أيضا مساوية لدقائق <span class="newline txt" data-id=""></span> الكمال وأمّا في الجدول الخامس فدقائق نصف زمان المكث عشرين <span class="newline txt" data-id=""></span> دقيقة واثنتين وثلاثين ثانية ولكي نجد باليسير في مجازات القمر <span class="newline txt" data-id=""></span> في فلك التدوير فيما بين البعد الأعظم والبعد الأصغر حصّة <span class="newline txt" data-id=""></span> كلّ واحد من التفاضل بالزيادات من الاختلاف كلّه بحساب أبواب الدقائق وضعنا تحت هذه الفصول <span class="newline txt" data-id=""></span> فصلا آخر صغيرا محيطا بأعداد مجاز القمر في فلك التدوير وما يصير من حصّة الدقائق لكلّ ما يستوي <span class="newline txt" data-id=""></span> من الفضول في الفصول الأول والفصول الثواني اللواتي للكسوفات وأثبتنا كميّة الدقائق في الفصل القمريّ <span class="newline txt" data-id=""></span> الذي لاختلاف المنظر في الجدول السابع كان فلك التدوير في البعد الأبعد من فلك مركز الخارج من أجل الاتّصالات <span class="newline txt" data-id=""></span> ولأنّ كثيرا ممّن يرصد المبادئ الكسوفيّة ليس يعدّون أقدار عظم الظلم بأقطار الأفلاك ولكن <span class="note"><a aria-label="231" class="note txt" href="#n231"></a><small class="note" data-sign="231" dir="ltr" id="n231"> BL 173</small></span>أكثر <span class="newline txt" data-id=""></span> ما يعدّونها لكلّ سطوح الأفلاك التي ترى بملامسة النظر المطلق الذي نصف لكلّ ما يرى إلى ما لا يرى <span class="newline txt" data-id=""></span> فزدنا على هذه الفصول فصلا صغيرا فيه اثنا عشر سطرا وثلاثة جداول ووضعنا ما في الجدول <span class="newline txt" data-id=""></span> الأوّل فالاثنتي العشرة الإصبع يحيط بجزء من اثني عشر جزءا من قطر كلّ واحد من النيّرين كما <span class="newline txt" data-id=""></span> وضعنا في الفصول الكسوفيّة وأثبتنا في الجدولين الباقيين حصص كلّ إصبع من السطح وذلك هو <span class="newline txt" data-id=""></span> جزء من اثني عشر جزءا أيضا من كلّ السطح ❊ أمّا في الجدول الثاني فالحصّة الشمشيّة وأمّا في الجدول الثالث <span class="newline txt" data-id=""></span> فالحصّة القمريّة وتخيّرنا هذه الحصص من أقدار العظم فقط إذا كان القمر في البعد الأوسط <span class="newline txt" data-id=""></span> فإنّ النسبة تكون واحدة بالتقريب في مثل قدر هذه الزيادات والنقصانات التي للأقطار وكان نسبة <span class="newline txt" data-id=""></span> الدوائر إلى الأقطار كنسبة ثلاثة أجزاء وثماني دقائق وثلاثين ثانية إلى الجزء الواحد فإنّ هذه النسبة <span class="newline txt" data-id=""></span> هي فيما بين الثلاثة الأمثال وسبع المثل وبين الثلاثة الأمثال والعشرة الأجزاء من الواحد والتسعين <span class="newline txt" data-id=""></span> من المثل والواحد بالتقريب وبذلك عمل أرشميذس بالعمل المطلق ولنخطّ أوّلا لسبب الكسوفات <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمسيّة أمّا دائرة الشمس فدائرة <u class="num">ابجد</u> على مركز <u class="num">ه</u> وأمّا دائرة القمر في البعد الأوسط فدائرة <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">اجز</u> على مركز <u class="num">ط</u> نقطة دائرة الشمس على نقطتي <u class="num">ج</u> <u class="num">ا</u> وإذا وصلنا خطّي <u class="num">به</u> و<u class="num">طح</u> فليكن الكسوف <span class="newline txt" data-id=""></span> الشمسيّ ربع القطر الشمسيّ حتّى يكون أمّا <u class="num">زد</u> فثلاثة أجزاء بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">بد</u> اثني عشر جزءا <span class="newline txt" data-id=""></span> ويكون <u class="num">زح</u> قطر القمر اثني عشر جزءا وعشرين دقيقة بالتقريب بذلك المقدار كمثل نسبة الخمسة <span class="newline txt" data-id=""></span> العشر والأربعين الدقيقة إلى النسبة العشر والأربعين الدقيقة ومن أجل ذلك يجتمع أن يكون خطّ <span class="newline txt" data-id=""></span> <u class="num">هط</u> تسعة أجزاء وعشر دقائق فيكون نسبة الدائرتين على نسبة الواحد إلى الثلاثة والثماني الدقائق <span class="newline txt" data-id=""></span> والثلاثين الثانية أمّا الدائرة الشمسيّة فسبعة وثلاثين جزءا واثنتين وأربعين دقيقة وأمّا <span class="newline txt" data-id=""></span> الدائرة القمريّة فثمانية وثلاثين جزءا وستّا وأربعين دقيقة بذلك المقدار وكذلك نسبة مساحة <span class="newline txt" data-id=""></span> داخل كلّ واحدة من الدائرين لأنّا إذا ضربنا نصف القطر في جميع الدائرة يجتمع من ذلك ضعف <span class="newline txt" data-id=""></span> مساحة الدائرة ❊ ويكون مساحة داخل الدائرة الشمسيّة مائة وثلاثة عشر جزءا وستّ دقائق <span class="newline txt" data-id=""></span> ومساحة داخل الدائرة القمريّة مائة وتسعة عشر جزءا واثنتين وثلاثين دقيقة بذلك المقدار <span class="newline txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>