<section class="txtsrc">
<p dir="rtl">دقيقة وأربعا وثلاثين ثانية فإنّه أقصر من <u class="num">اب</u> بربع قطر القمر أعني بالدقائق التي في ذلك البعد التي هي سبع <span class="txt">||</span> دقائق وخمسون ثانية ويكون مربّع خطّ <u class="num">اج</u> ألفين وثلاثمائة وثمانيا وخمسين دقيقة وثلاثا وأربعين ثانية <span class="txt">||</span> ويبقى أن يكون مربّع <u class="num">بج</u> ثماني مائة واثنتين وعشرين دقيقة وخمس عشرة ثانية ويكون طول خطّ <u class="num">بج</u> <span class="txt">||</span> بذلك المقدار ثمانيا وعشرين دقيقة وإحدى وأربعين ثانية وذلك ما نثبته في الفصل الأوّل من الفصول <span class="txt">||</span> القمريّة قبالة الثلاث الأصابع في الجدول الرابع وهو المحيط بمجاز القمر في وقوعه في الظلمة الذي هو <span class="txt">||</span> في الحسّ كمال ظلمته ويكون أمّا خطّ <u class="num">اب</u> في بعد القمر الأصغر فثلاثا وستّين دقيقة وستّا وستّين <span class="txt">||</span> ثانية ومربّعه أربعة آلاف وأربعا وأربعين دقيقة وثمانيا وخمسين ثانية وأمّا خطّ <u class="num">اج</u> فيكون <span class="txt">||</span> بذلك المقدار أربعا وخمسين دقيقة وستّا وأربعين ثانية فإنّ فضل ما بينهما الثماني الدقائق <span class="txt">||</span> والخمسين الثانية التي هي أيضا الربع من القطر القمريّ الذي في البعد الأصغر ويكون مربّع خطّ <u class="num">اج</u> <span class="txt">||</span> ألفين وتسع مائة وتسعا وتسعين دقيقة وثلاثا وعشرين ثانية ويبقى أن يكون مربّع خطّ <u class="num">اج</u> ألف دقيقة <span class="txt">||</span> وخمسا وأربعين دقيقة وخمسا وثلاثين ثانية فطول <u class="num">بج</u> بذلك المقدار اثنتان وثلاثون دقيقة وعشرون <span class="txt">||</span> ثانية وذلك ما نثبته قبالة الثلاث الأصابع في الجدول <span class="txt">||</span> الرابع من جداول الفصل الثاني من الفصول القمريّة <span class="txt">||</span> ❊ وأيضا من أجل الظلم القمريّة التي لها زمان مكث فلنجعل نقطة <span class="txt">||</span> <u class="num">ا</u> مركز الظلّ والخطّ المستقيم الذي بدل قوس من فلك القمر المائل <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">بجدهز</u> ونجعل نقطة <u class="num">ب</u> مركز القمر في أوّل مماسّته للظلّ من خارج ونقطة <u class="num">ج</u> التي يكون مركز <span class="txt">||</span> القمر عليها في أوّل ما ينكسف كلّه ويماسّ من داخل دائرة الظلّ ونقطة <u class="num">ه</u> التي يكون مركز القمر <span class="txt">||</span> أيضا عليها في أوّل مفارقته من داخل ويماسّ دائرة الظلّ ويكون نقطة <u class="num">ز</u> إذا كان مركز القمر عليها <span class="txt">||</span> في آخر خروجه ويماسّ الظلّ من خارج ونخرج أيضا من نقطة <u class="num">ا</u> عمود <u class="num">اد</u> على خطّ <u class="num">بز</u> فإذا ثبت هاهنا ما قد تقدّم <span class="txt">||</span> بيانه <span class="note" data-off="n230"><a aria-label="230" class="note txt" href="#n230"></a><small class="note" data-sign="230" dir="ltr" id="n230"> <span>BL 172</span></small></span>كان بيّنا أنّ كلّ واحد من خطّي <u class="num">اج</u> و<u class="num">اه</u> يحيط بالفضلة التي يفضل بها نصف قطر الظلّ على <span class="txt">||</span> نصف قطر القمر حتّى يكون مجاز <u class="num">جد</u> يساوي <u class="num">ده</u> ويكون كلّ واحد منهما محيطا بالمكث ويبقى أن يكون <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">بج</u> الباقي الذي هو للوقعة يساوي خطّ <u class="num">هز</u> الباقي الذي هو للكمال ونفرض كسوفا يكون فيه <span class="txt">||</span> خمسة عشر إصبعا من القمر أعني كسوفا يكون فيه مركز <u class="num">د</u> داخلا من الطرف الأقصى الذي في الجدول <span class="txt">||</span> الكسوفيّة بقطر واحد قمريّ وربع قطر أعني إذا كان خطّ <u class="num">اد</u> أقصر من كلّ واحد من <u class="num">اب</u> و<u class="num">اد</u> <span class="txt">||</span> بهذا القطر القمريّ وربعه ومن كلّ واحد من خطّي <u class="num">اح</u> و<u class="num">اه</u> بالربع من القطر القمريّ فإذا كان القمر في <span class="txt">||</span> البعد الأعظم يكون أمّا خطّ <u class="num">اب</u> فهذه الستّة والخمسين الدقيقة والأربع والعشرين الثانية التي <span class="txt">||</span> ذكرنا ويكون مربّعه ثلاثة آلاف ومائة وثمانين دقيقة وثمانيا وخمسين ثانية ويكون خطّ <u class="num">اج</u> بذلك <span class="txt">||</span> المقدار خمسا وعشرين دقيقة وأربع ثوان فإنّ قطر القمر في البعد الأعظم يكون إحدى وثلاثين دقيقة <span class="txt">||</span> وعشرين ثانية ويكون مربّعه ستّمائة ثمانيا وعشرين دقيقة وعشرين ثانية وكذلك يكون خطّ <span class="txt">||</span> <u class="num">اد</u> سبع عشرة دقيقة وأربع عشرة ثانية ويكون مربّعه مائتين وستّا وتسعين دقيقة وتسعا <span class="txt">||</span> وخمسين ثانية ولذلك يبقى أن يكون مربّع خطّ <u class="num">بد</u> ألفين وثماني مائة وثلاثا وثمانين دقيقة وتسعا وخمسين <span class="txt">||</span> ثانية ويكون طول خطّ <u class="num">بد</u> بذلك المقدار ثلاثا وخمسين دقيقة واثنتين وأربعين ثانية ويبقى أن يكون مربّع <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">جد</u> ثلاثمائة وإحدى وثلاثين دقيقة وأربعا وعشرين ثانية ويكون طوله بذلك المقدار ثماني عشرة <span class="txt">||</span> دقيقة واثنتي عشرة ثانية ويكون خطّ <u class="num">بج</u> الباقي بذلك المقدار خمسا وثلاثين دقيقة وثلاثين ثانية ❊ <span class="txt">||</span> فنثبت قبالة الخمس عشرة الإصبع الذي في الفصل الأوّل من فصول الكسوفات القمريّة أمّا <span class="txt">||</span> في الجدول الرابع فدقائق وقوع القمر في الكسوف الخمس والثلاثين الدقيقة والثلاثين الثانية المساوية <span class="txt">||</span> لدقائق الكمال وأمّا في الجدول الخامس فدقائق نصف زمان المكث ثماني عشرة دقيقة واثنتي عشرة <span class="txt">||</span> ثانية وإذا كان القمر في البعد الأصغر يكون أمّا خطّ <u class="num">اب</u> أيضا فهذه الثلاث والستّين الدقيقة <span class="txt">||</span> والستّ والثلاثين الثانية ومربّعه أربعة آلاف وأربعا وأربعين دقيقة وثمانيا وخمسين ثانية وأمّا <span class="txt">||</span></p>
</section>