<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وإذ هذا كما ذكرنا فينبغي أن نعلم كيف نجد كميّة مساحة ما يحيط به <u class="num">ادجز</u> بالمقدار الذي به <span class="txt">||</span> يكون به كلّ سطح الدائرة الشمسيّة اثني عشر جزء فنخرج خطّي <u class="num">اه</u> و<u class="num">اط</u> وخطّي <u class="num">جه</u> و<u class="num">جط</u> <span class="txt">||</span> ونخرج أيضا عمود <u class="num">اكج</u> فلأنّ بالمقدار الذي به يكون خطّ <u class="num">هط</u> تسعة أجزاء وعشر دقائق يكون به كلّ واحد <span class="txt">||</span> من خطّي <u class="num">اه</u> و<u class="num">هج</u> ستّة أجزاء وكلّ واحد من <u class="num">اط</u> و<u class="num">طج</u> ستّة أجزاء وعشر دقائق بذلك المقدار <span class="txt">||</span> والزاوية التي عند <u class="num">ك</u> قائمة أنّ نحن أضفنا نعنى قسمنا الدائرة التي يفضل بها مربّع خطّ <u class="num">طا</u> على <span class="txt">||</span> مربّع خطّ <u class="num">اه</u> أعني الجزأين والدقيقتين التي خطّ <u class="num">هط</u> يكون قد وجدنا فضل ما بين <u class="num">هك</u> و<u class="num">كط</u> <span class="txt">||</span> ثلاثة عشر جزءا وثماني عشرة دقيقة ومائتين مربّعيهما جزأين ودقيقتين ونجتمع أن يكون خطّ <u class="num">هك</u> <span class="txt">||</span> أربعة أجزاء وثمانيا وعشرين دقيقة وخطّ <u class="num">كط</u> أربعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة بذلك المقدار <span class="txt">||</span> ومن أجل ذلك يكون كلّ واحد من خطّي <u class="num">اك</u> و<u class="num">كج</u> لأنّهما متساويان أربعة أجزاء بالتقريب ❊ ويتبع <span class="txt">||</span> ذلك أن يكون مساحة أمّا سطح مثلّث <u class="num">اهج</u> فسبعة عشر جزءا واثنتين وخمسين دقيقة وأمّا <span class="txt">||</span> مساحة سطح مثلّث <u class="num">اطج</u> فثمانية وعشرين جزءا وثمانيا وخمسين دقيقة بذلك المقدار وأيضا <span class="txt">||</span> فلأنّ بالمقدار الذي به يكون أمّا قطر <u class="num">بد</u> اثني عشر جزءا وقطر <u class="num">زح</u> اثني عشر جزءا وعشرين دقيقة فبذلك <span class="txt">||</span> يجتمع أن يكون خطّ <span class="note"><a aria-label="232" class="note txt" href="#n232"></a><small class="note" data-sign="232" dir="ltr" id="n232"> BL 174</small></span><u class="num">اج</u> ثمانية أجزاء بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">دب</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون <span class="txt">||</span> خطّ <u class="num">اج</u> ثمانين جزءا وبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">زح</u> مائة وعشرين جزءا فبه يكون خطّ <u class="num">اج</u> سبعة <span class="txt">||</span> وسبعين جزءا وخمسين دقيقة فمن القوسين اللتين عليه أمّا قوس <u class="num">ادج</u> فتكون ثلاثة وثمانين جزءا وسبعا <span class="txt">||</span> وثلاثين دقيقة بالمقدار الذي به تكون دائرة <u class="num">ابجد</u> ثلاثمائة وستّين جزءا وأمّا قوس <u class="num">ازج</u> فتكون <span class="txt">||</span> ثمانين جزءا واثنتين وخمسين دقيقة بالمقدار الذي به تكون دائرة <u class="num">ازجح</u> ثلاثمائة وستّين جزءا فلأنّ <span class="txt">||</span> نسبة الأفلاك إلى القسيّ مثل نسبة سطوحها إلى سطوح <span class="txt">[</span>القطاعة<span class="txt">]</span> <span class="txt">⟨القطاعات⟩</span> التي توتّر القسيّ تكون <span class="txt">||</span> أمّا مساحة داخل قطاع <u class="num">اهجد</u> فستّة وعشرين جزءا وستّ عشرة دقيقة بالمقدار الذي به تبيّن <span class="txt">||</span> أنّ سطح فلك <u class="num">ابجد</u> مائة وثلاثة عشر جزءا وستّ دقائق وأمّا مساحة داخل قطاع <u class="num">اطجز</u> فستّة وعشرين <span class="txt">||</span> جزءا وإحدى وخمسين دقيقة بذلك المقدار لأنّ مساحة سطح فلك <u class="num">ازجح</u> كان بذلك المقدار مائة وتسعة عشر <span class="txt">||</span> جزءا واثنتين وثلاثين دقيقة ❊ وقد كان تبيّن أنّ مساحة سطح داخل مثلّث <u class="num">اهج</u> سبعة عشر جزءا <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>