<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">واثنتان وخمسون دقيقة بذلك المقدار ومساحة سطح داخل مثلّث <u class="num">اطج</u> كذلك ثمانية عشر جزءا <span class="txt">||</span> وثمان وأربعين دقيقة فيبقى أن يكون مساحة داخل قطعة <u class="num">ادجك</u> ثمانية أجزاء وأربعا وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة ومساحة داخل قطعة <u class="num">ازجك</u> ثمانية أجزاء وثلاث دقائق بذلك المقدار فمساحة كلّ السطح <span class="txt">||</span> الذي يحيط به <u class="num">ازجد</u> ستّة عشر جزءا وسبع وعشرون دقيقة بالمقدار الذي به كان مساحة سطح <span class="txt">||</span> دائرة <u class="num">ابجد</u> مائة وثلاثة عشر جزءا وستّ دقائق فبالمقدار الذي به كان مساحة سطح داخل <span class="txt">||</span> الدائرة الشمسيّة اثني عشر جزءا فبه يكون ما أحاط به الكسوف جزءا واحدا ونصف وربع جزء <span class="txt">||</span> بالتقريب وذلك ما أثبتنا في الفصل الذي ذكرنا في سطر الثلاث الأصابع في الجدول الثاني ❊ <span class="txt">||</span> ومن أجل الكسوفات القمريّة أيضا فليكن في هذه الصورة أمّا دائرة القمر فدائرة <u class="num">ابجد</u> <span class="txt">||</span> وأمّا دائرة الظلّ على البعد الأوسط فدائرة <u class="num">ازجح</u> وليكن ما ينكسف من القطر القمريّ ربعه حتّى <span class="txt">||</span> يكون <u class="num">زد</u> الذي هو الكسوف ثلاثة أجزاء بالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">بد</u> اثني عشر جزءا ويكون <u class="num">زح</u> <span class="txt">||</span> قطر الظلّ على قدر نسبة الواحد إلى الاثنتين والستّ والثلاثين الدقيقة وأحدا وثلاثين جزءا <span class="txt">||</span> واثنتي عشرة دقيقة بذلك المقدار ومن أجل ذالك يجتمع أن يكون خطّ <u class="num">هكط</u> ثمانية عشر <span class="txt">||</span> جزءا وستّا وثلاثين دقيقة فمن الدائرتين أيضا يكون أمّا دائرة القمر فسبعة وثلاثين جزءا واثنتين <span class="txt">||</span> وأربعين دقيقة وأمّا دائرة الظلّ فثمانية وتسعين جزءا ودقيقة واحدة بذلك المقدار ومن مساحة <span class="txt">||</span> داخلهما أمّا مساحة الدائرة القمريّة فيكون مائة وثلاثة عشر جزءا وستّ دقائق وأمّا مساحة دائرة <span class="txt">||</span> الظلّ فسبعة مائة وأربعة وستّين جزءا واثنتين وثلاثين دقيقة ❊ فلأنّ هاهنا أيضا بالمقدار الذي به <span class="txt">||</span> يكون خطّ <u class="num">طه</u> ثمانية عشر جزءا وستّا وثلاثين دقيقة فبه يكون كلّ واحد من خطّي <u class="num">اه</u> و<u class="num">هج</u> ستّة أجزاء <span class="txt">||</span> وكلّ واحد من خطّي <u class="num">اط</u> و<u class="num">طج</u> خمسة عشر جزءا وستّا وثلاثين دقيقة بذلك المقدار أنّ نحن أضفنا <span class="txt">||</span> بذالك زيادة مربّع <u class="num">طا</u> على مربّع <u class="num">اه</u> إلى خطّ <u class="num">هط</u> وجدنا فضل ما بين <u class="num">طك</u> و<u class="num">كه</u> <span class="txt">||</span> أحد عشر جزءا وثماني دقائق حتّى يجتمع أن يكون أمّا خطّ <u class="num">هك</u> فثلاثة أجزاء وأربعا وأربعين <span class="txt">||</span> دقيقة وأمّا خطّ <u class="num">كط</u> فأربعة عشر جزءا واثنتين وخمسين دقيقة ولذلك يكون كلّ واحد <span class="txt">||</span> من خطّي <u class="num">اك</u> و<u class="num">كج</u> أربعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة بذلك المقدار ❊ ويتبع ما ذكرنا أن <span class="txt">||</span> يكون أمّا مساحة داخل مثلّث <u class="num">اهج</u> فسبعة عشر جزءا وثلاثا وثلاثين دقيقة وأمّا مساحة داخل <span class="txt">||</span> مثلّث <u class="num">اطج</u> فتسعة وستّين جزءا واثنتين وخمسين دقيقة وأيضا لأنّ بالمقدار <span class="txt">||</span> الذي به يكون قطر <u class="num">بد</u> اثني عشر جزءا وقطر <u class="num">زح</u> واحدا وثلاثين جزءا <span class="txt">||</span> واثنتي عشرة دقيقة به يجتمع أن يكون خطّ <u class="num">اج</u> تسعة أجزاء وأربعا وعشرين <span class="txt">||</span> دقيقة وبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">بد</u> مائة وعشرين جزءا فبه يجتمع <span class="txt">||</span> أن يكون خطّ <u class="num">اج</u> أربعة وتسعين جزءا وبالمقدار الذي به يكون قطر <u class="num">زح</u> <span class="txt">||</span> مائة وعشرين جزءا فبه يكون <u class="num">اج</u> ستّة وثلاثين جزءا وتسع دقائق ومن القوسين اللتين عليه <span class="txt">||</span> يكون أمّا قوس <u class="num">ادج</u> فمائة جزء وثلاثة أجزاء وثماني دقائق بالمقدار الذي به يكون دائرة <span class="txt">||</span> <u class="num">ابجد</u> ثلاثمائة وستّين جزءا وأمّا قوس <u class="num">ازج</u> فخمسة وثلاثين جزءا وأربع دقائق بالمقدار الذي <span class="txt">||</span> به يكون دائرة <u class="num">ازجح</u> ثلاثمائة وستّين جزءا فمن أجل ما قد <span class="note"><a aria-label="233" class="note txt" href="#n233"></a><small class="note" data-sign="233" dir="ltr" id="n233"> BL 175</small></span>تقدّم من القول تكون مساحة <span class="txt">||</span> داخل قطاع <u class="num">اهجد</u> اثنين وثلاثين جزءا وأربعا وعشرين دقيقة بالمقدار الذي قد تبيّن أنّ <span class="txt">||</span> مساحة داخل دائرة <u class="num">ابجد</u> به مائة وثلاثة عشر جزءا وستّ دقائق ومساحة داخل قطاع <span class="txt">||</span> <u class="num">اطجز</u> أربعة وسبعين جزءا وثمانيا وعشرين دقيقة بذلك المقدار لأنّ مساحة داخل دائرة <span class="txt">||</span> <u class="num">ازجح</u> كانت سبع مائة وأربعة وستّين جزءا واثنتين وثلاثين دقيقة وقد كان تبيّن أنّ مساحة <span class="txt">||</span> أمّا داخل مثلّث <u class="num">اهج</u> فسبعة عشر جزءا وثلاث وثلاثون دقيقة بذلك المقدار وأمّا مساحة <span class="txt">||</span> داخل مثلّث <u class="num">اطج</u> فتسعة وستّون جزءا واثنتان وخمسون دقيقة فيبقى أن تكون أمّا مساحة <span class="txt">||</span> داخل قطعة <u class="num">ادجك</u> فأربعة عشر جزءا وإحدى وخمسين دقيقة وأمّا مساحة قطعة <u class="num">ادجل</u> فأربعة عشر جزءا وإحدى وخمسين دقيقة وأمّا مساحة قطعة <u class="num">ازجل</u> <span class="txt">||</span></p>
<p dir="rtl"></p></section>