<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">بأبعاد واحدة ❊ ولكنّ نجد الأبعاد كلّما تقادمت السنون أكثر من الأبعاد الأولى على توالي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج من تلك النقط فإنّ إبرخس يذكر في كتابه الذي وضع في انتقالها عن نقط الانقلابين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والاعتدالین حيث وضع كسوفات قمريّة من أرضاده المدقّقة المحقّقة ومن أرصاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من هو أقدم منه كأرصاد <i class="name">طيموحارذس</i> أنّ بعد كوكب السماك الأعزل من النقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخريفيّة إلى جهة تكثير البروج أمّا في سنيه وزمانه فستّة أجزاء وأمّا في سني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <i class="name">طيموحارذس</i> فثمانية أجزاء بالتقريب ❊ وكذلك يذكر أنّ السماك الأعزل يتقدّم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النقطة الخريفيّة <span class="txt" dir="ltr">/H13/</span> في طول البروج أمّا فيما قدم من من الزمان فثمانية أجزاء وأمّا فيما حدث <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فستّة أجزاء وما يتبع ذلك من قوله فيما يقرن ويقيس من الكواكب الثابتة الأخر ❊ تبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ هذا البعد إلى جهة توالي البروج وكذلك وجدنا نحن من أبعاد الكواكب الثابتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة الاعتدالين والانقلابين إذا قرنّاه إلى أرصاد إبرخس وإلى ما وضع من كتبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجدناه علی مقدار هذا الانتقال إلى جهة توالي البروج وصيّرنا قياسنا وبحثنا عن ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالآلة التي اتّخذناها لأرصاد أبعاد ما بين الشمس والقمر في كلّ جزء ❊ أمّا إحدى الحلقتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فاستعملنا قياسا وتقويما لما أردنا إدراكه في ساعة الرصد من مجاز القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يرى فيه ❊ وأمّا الحلقة الأخرى فإنّا نديرها إلى الكوكب الذي يرى لكي نرى القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والكوكب معا كلّ واحد منهما في خاصّة موضعه وكذلك من بعدما بين القمر وكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد من الكواكب النيّرة نعلم مواضعها / /H14ونمثّل لواحد منها مثالا ❊ رصدنا في السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثانية من سني أنطنينس لسبعة أيّام خلت من شهر فرموثي من شهور القبط عند مغيب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس بالإکسندريّة وكان وسط السماء آخر جزء من الثور أعني بعد نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اليوم التاسع بخمس ساعات ونصف ساعة فوجدنا بعد القمر من الشمس إذ كانت الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ترى في الجزء والثالث من السمكة اثنين وسبعين جزءا وثمن جزء ومن بعد نصف ساعة وغيبوبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس إذ كان وسط السماء الربع من الجوزاء وكان موضع القمر الذي يرى فيه بقياس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآلة في موضعه وكان يرى بعد كوكب قلب الأسد من القمر بالحلقة الأخرى إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جهة توالي البروج أيضا في فلك أوساط البروج سبعة وخمسين جزءا وستّ دقائق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكانت الشمس أوّل ذلك في ثلاثة أجزاء ونصف عشر جزء من السمكة بالتقريب فكان إذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذاك موضع القمر الذي يرى فيه من أجل بعده كان إذ داك من الشمس اثنين وتسعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وثمن جزء إلى جهة توالي البروج خمسة أجزاء وستّ دقائق من الجوزاء بالتقريب وذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو البعد الذي كان ینبغي أن يكون على جهة ما وضعنا وكان ينبغي أن يكون حركة القمر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في النصف الساعة إلى جهة توالي البروج ربع الجزء والواحد بالتقريب وأن يكون اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منظره إلى تكثير البروج زائدا على موضعه الأوّل نصف سدس جزء واحد فكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع القمر الذي يرى فيه من بعد نصف الساعة /H15/خمسة أجزاء وثلث جزء من الجوزاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولذلك كان موضع كوكب قلب الأسد جزأين ونصف جزء من الأسد لأنّ بعده كان يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من القمر إلى جهة توالي البروج سبعة وخمسين جزءا وستّ دقائق وكان بعده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة الانقلاب الصيفيّ اثنين وثلاثين جزءا ونصف جزء ولكي كما كتب إبرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذ رصد في سنة خمسين من دور <i class="name">قللبس</i> الثالث كان بعد كوكب قلب الأسد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة الانقلاب الصيفيّ أيضا إلى جهة توالي البروج تسعة وعشرين جزءا ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث جزء فكان بعد كوكب قلب الأسد إلى جهة توالي البروج جزأين وثلثي جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في السنين التي فيما بين رصد إبرخس إلى أوّل سنة من سني أنطنينس التي فيها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان أكثر أرصادنا لمجازات الكواكب الثابتة التي تجتمع فيكون مائتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسا وستّين سنة ومن ذلك نجد أنّ ما يبعد به الكوكب جزءا واحدا إلى جهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>