<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<h2 dir="rtl" id="VII" style="text-align:center"><a href="#VII" title="Link"></a><span class="txt">⟨VII⟩</span> القول السابع من كتاب بطلميوس وهو خمسة أنواع <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h2>
<p dir="rtl"><span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الأوّل في أنّ الكواكب الثابتة بعد ما بين بعضها من بعض بعد واحد أبدا وأنّها لازمة لخواصّ مواضعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثاني في أنّ كرة الكواكب الثابتة لها حركة إلى جهة توالي البروج <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الثالث في أنّ حركة كرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب الثابتة إلى توالي البروج أنّما تکون على قطبي فلك أوساط البروج <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الرابع في صفة تخطيط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فصول جداول الكواكب الثابتة <span class="txt">⟨❊⟩</span> النوع الخامسة في إثبات الكواكب الثابتة التي تكون في النصف الشماليّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الكرة ووضعها في الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"><span class="txt" dir="ltr">/H2/</span></p>
<h3 dir="rtl" id="VII.1" style="text-align:center"><a href="#VII.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨VII.1⟩</span> النوع الأوّل في أنّ الكواكب الثابتة لازمة لخواصّ مواضعها بقدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد واحد أبدا فيما بين بعضها إلى بعض <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ومن بعد أخبارنا فيما تقدّم هذا القول من الأقاويل ما يعرض في الكرة المستقيمة وفي الكرة المائلة وأيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يعرض في جهات حركات الشمس والقمر وما يرى فيها من الأشكال على ما ينبغي فلنبتدئ الآن على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما سببه من نظم المراتب التي يلي بعضها بعضا في هذا العلم بالقول في الكواكب ومن أجل ما ينبغي من النظام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نبدأ أوّلا بالقول في الكواكب التي يسمّى الثابتة غير المتحيّرة ومن قبل كلّ شيء فلنقدّم أنّ تسميتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا من أجل أنّ الكواكب أنفسها ترى لازمة أبدا الأشكال لها ثابتة أقدار أبعاد ما بينها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متشابهة متساوية الحركة فحسّ أن يسمّى ثابتة غير متحيّرة وأمّا من أجل أنّ كلّ كرتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي كالملتحمة الناشبة فيها ترى لها حركة انتقال مخصوصة لها بتقدير واحد إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج وإلى المشرق وخلاف الحركة الكلّيّة الأولى فليس ينبغي أن يسمّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكرة ثابتة غير متحيّرة فإنّا هكذا نجد كلّ واحد من هذين المعنيين ممّا رأينا في هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>