<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">من الدبّ الذي يسمّى بنات نعش والكوكب الذي في طرف شفة السرطان الشماليّة والشماليّ من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحمير هي على خطّ مستقيم وكذلك الحمار الجنوبيّ والمشرق الذي في الشعرى الغميصاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والظاهر الذي فيما بينهما وهو الذي يتقدّم الكوكب الذي يسمّى قفاز الحيّة هي على خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مستقیم بالتقريب وأيضا الخطّ الذي من الكوكب النيّر الواسط من الكواكب التي في عنق الأسد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الكوكب النيّر الذي في قفاز الحيّة بأحد عن الكوكب الذي في قلب الأسد إلى المشرق وقليلا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والخطّ الذي من الكوكب النيّر الذي في متن الأسد إلى النيّر الذي في فخذ الدبّ المؤخّرة وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوبيّ من الضلع الذي يلي المشرق من ذي الأربعة الضلاع <span class="txt" dir="ltr">/H10/</span> تأخذ عن الكوكبين المتقارنين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين في طرف الرجل التي تتلو من الدبّ إلى المغرب قليلا وأيضا الخطّ الذي من الكوكب الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في مؤخّر فخذ العذراء التي الثاني من طرف ذنب الحيّة الذي من قفازها نأخذ إلى المغرب قليلا عن كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العذراء وهو السماك الأعزل والخطّ الذي من السماك الأعزل إلى الكوكب الذي في رأس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العوّاء نأخذ عن السماك الرامح إلى المشرق قليلا والسماك الأعزل والكوكبان اللذان على جناحي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الغراب هي على خطّ مستقيم والسماك الأعزل والكوكب الذي في مؤخّر فخذ العذراء والنيّر الشماليّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الثلاثة التي في أنف الساق المقدّمة من العوّاء هي على خطّ مستقيم وأيضا الكوكبان النيّران اللذان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الميزان والكوكب الذي في طرف ذنب الحيّة من قفازها هي على خطّ مستقيم بالتقريب والكوكب النيّر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في الشفة الجنوبيّة والسماك الرامح والواسط من الثلاثة التي في ذنب الدبّ وهو بنات نعش <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكبرى هي على خطّ مستقيم والكوكب النيّر الذي في الشفة الشماليّة والسماك الرامح والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في مؤخّر فخذ الدبّ هي على خطّ مستقيم وأيضا الكوكب الذي على أنف الساق التي تتلو من حامل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحيّة والذي في الخرزة الخامسة من العقرب والمتقدّم من الكوكبين المتقارنين اللذين في شوكتهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهي الشولة هي على خطّ مستقيم والكوكب المتقدّم من الثلاثة التي في صدر العقرب والكوكبان اللذان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في ركبتي <span class="txt" dir="ltr">/H11/</span> حامل الحيّة تصير شكلا مثلّثا متساوي الساقين رأسه المتقدّم من الثلاثة التي في الصدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا الكوكب الذي على كعب الرامي المقدّم الجنوبيّ الذي من العظم الثاني في القدر والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي على النصل والكوكب الذي في الركبة التي تتلو من حامل الحيّة هي على خطّ مستقيم والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في الركبة من هذه الرجل من الرامي ويقابل الإكليل وهو الفكّة والكوكب الذي على النصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والكوكب الذي في الركبة المقدّمة من حامل الحيّة هي على خطّ مستقيم وأيضا الخطّ المتّصل من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب النيّر الذي في النسر الواقع إلى الكواكب التي على قربي الجدي نأخذ نحن الكوكب النيّر الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في النسر الطائر إلى المشرق قليلا والخطّ الذي من الكوكب النيّر الذي في النسر الطائر إلى الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في خطم السمكة الجنوبيّة الذي في القدر الأوّل من العظم يقطع بعدما بين الكوكبين النيّرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين على ذنب الجدي بنصفين بالتقريب وأيضا الخطّ الذي من الكوكب الذي في خطم السمكة الجنوبيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي من العظم الأوّل في القدر إلى الكوكب الذي في جحفلة الفرس نأخذ عن الكوكب النيّر ممّا في منكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدلو الذي يتلو إلى المشرق قليلا ❊ وأيضا الكوكبان اللذان في أقواه السمكتين الجنوبيّين والمتقدّمين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من ذي الأربعة الضلاع الذي في الفرس هي على خطّ مستقيم وأيضا هذه الأشكال إن أحد أراد أن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يقرنها إلى ما وضع إبرخس من الكواكب في الكرة المجسّدة وإلى طبع ما فيها 12 <span class="txt" dir="ltr">/H/</span> فسيجد مواضعها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الكرة تلك المواضع التي كانت إذ ذاك بذلك الرصد بالتقريب على ما كتبه فمن هذا الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذكرنا وما أشبهه أمكن العلم أنّ حركة جميع الكواكب التي يسمّى الثابتة غير المتحيّرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حركة واحدة نسبة بعد ما بين بعضها إلى بعض نسبة واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VII.2" style="text-align:center"><a href="#VII.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨VII.2⟩</span> النوع الثاني في أنّ كرة الكواكب الثابتة لها حركة إلى جهة توالي البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">ويستبين لنا أنّ لكرتها حركة مخصوصة لها إلى خلاف حركة الكلّ أعني حركة الفلك العظيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوط على أقطاب الفلكين كليهما فلك معدّل النهار وفلك البروج من أجل أنّ تلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب بأعيانها ليست أبعادها من نقط الانقلابين والاعتدالين إذ ذاك وفي زماننا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>