<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أخماس جزء فقط ووجدناه نحن نصف جزء إلى ناحية الجنوب من معدّل النهار وكتب أرسطلس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه وجد أحد الثلاثة الكواكب التي في ذنب الدبّ وهو بنات نعش الكبرى الذي في طرف الذنب إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال من معدّل النهار واحدا وستّين جزءا ونصف جزء وكتب أبرخس أنّه وجده ستّين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف وربع جزء ووجدناه نحن تسعة وخمسين جزءا وثلاثي جزء ❊ وكتب أرسطلس أنّه وجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الثاني من الطرف الذي هو وسط الذنب إلى ناحية الشمال من معدّل النهار سبعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وستّين جزءا وربع جزء وكتب أبرخس أنّه وجده ستّة وستّين جزءا ونصف جزء ووجدناه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نحن خمسة وستّين جزءا وكتب أرسطلس أنّه وجد الكوكب الثالث من الطرف الذي على أصل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذنب إلى ناحية الشمال من معدّل النهار ثمانية وستّين جزءا ونصف جزء وكتب أبرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه وجده سبعة وستّين جزءا وثلثي جزء ووجدناه نحن ستّة وستّين جزءا وربع جزء وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه وجد كوكب السماك الرامح إلى ناحية الشمال <span class="txt" dir="ltr">/H23/</span> من معدّل النهار واحدا وثلاثين جزءا ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء وكتب أبرخس أنّه وجده واحدا وثلاثين جزءا ووجدناه نحن تسعة وعشرين جزءا ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلث جزء وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد الكوكب من الكواكب النيّرة التي في الشفتي العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في الطرف الجنوبيّ إلى ناحية الجنوب من معدّل النهار خمسة أجزاء وكتب إبرخس أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجد ذلك خمسة أجزاء وثلاثة أخماس جزء ووجدناه نحن سبعة أجزاء وسدس جزء وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه وجد الكوكب الذي على طرف الشفة الشماليّ إلى ناحية الشمال من معدّل النهار جزءا واحدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمس جزء وكتب إبرخس أنّه وجد ذلك خمسي جزء ووجدناه نحن إلى ناحية الجنوب من معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار جزءا واحدا وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد الكوكب النيّر الذي في صدر العقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي يسمّى إنطرس إلى ناحية الجنوب من معدّل النهار ثمانية عشر جزءا وثلث جزء وكتب إبرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه وجده تسعة عشر جزءا ووجدناه نحن عشرين جزءا وربع جزء وجميع ما ذكرنا من كواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذا النصف الآخر يجب أن يكون على تكثير ما قد قدّمنا ذكره في النصف الأوّل وأن تكون أبعادها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من معدّل النهار فيما تأخّر من الزمان أكثر ميلا إلى الجنوب ممّا تقادم زمانه على مثل ذلك القياس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويجتمع من ذلك أن تكون حركة كرة الكواكب الثابتة في الطول إلى جهة توالي البروج في المائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السنة جزءا واحدا بالتقريب على ما تقدّم من قولنا وفي المائتين السنة والخمس والستّين السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي كانت فيما بين الزمانين زمان رصد إبرخس وزمان رصدنا جزأین وثلاثي جزء وأن يكون أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما تبيّن ذلك به بما وجدنا من الاختلاف في العرض لما يقرب من نقطتي الاعتدالين أمّا وسط الثريّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّ إبرخس وجد إلى ناحية الشمال خمسة عشر جزءا وسدس جزء ووجدناه نحن ستّة عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وربع جزء فصار اختلاف ما بين الرصدين إلى الشمال جزءا ونصف سدس جزء وذلك هو قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اختلاف البعد من فلك معدّل النهار في العرض <span class="txt" dir="ltr">/H24/</span> في أجزاء الحمل للجزأين والثلثي الجزء اللذين في الطول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى جهة توالي البروج لذلك الزمان وأمّا العيّوق الذي يسمّى العنز فبعده إلى الشمال من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> معدّل النهار على ما وجد إبرخس أربعون جزءا وخمسا جزء وعلى ما وجدناه نحن واحد وأربعون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وسدس جزء فصار أميل إلى الشمال بأربعة أخماس جزء بالتقريب وذلك أيضا هو قدر اختلاف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البعد من فلك معدّل النهار في العرض في وسط الثور للجزأين والثلثي الجزء واللذين في الطول إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جهة توالي البروج لذلك الزمان ❊ والكوكب الذي على المنكب المقدّم من الجوزاء الجبّار وجده <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إبرخس إلى الشمال من معدّل النهار جزءا واحدا وأربعة أخماس جزء ووجدناه نحن جزأين ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء فصار أميل إلى الشمال بنصف وخمس جزء وذلك أيضا هو قدر اختلاف البعد من فلك معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار في العرض في أجزاء الثور للجزأين والثلثي الجزء اللذين في الطول إلى جهة توالي البروج لذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان <span class="txt" dir="ltr">/H25/</span> والكوكب الذي في طرف ذنب دبّ بنات نعش الكبرى وجده إبرخس إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال من معدّل النهار ستّين جزءا ونصف وربع جزء ووجدناه نحن تسعة وخمسين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وثلثي جزء فصار أميل إلى الجنوب بجزء ونصف سدس جزء وذلك هو قدر اختلاف البعد من <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>