<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">توالي البروج في مائة سنة بالتقريب كما قد رأينا إبرخس يرى فيما كتب من عظم قدر أيّام <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السنة وكذلك من قبل هذا السبب يكون انتقال نقط الانقلابين والاعتدالين إلى جهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكثير البروج في السنة الواحدة لا أقلّ <span class="txt" dir="ltr">/H16/</span> من جزء من مائة جزء من الجزء الواحد ❊ وكان ينبغي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ألّا يكون انتقالها في ثلاثمائة سنة أقلّ من ثلاثة أجزاء وعلى مثل هذه الجهة إذا قسنا بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السماك الأعزل والنيّرة من الكواكب التي في فلك أوساط البروج من القمر يسهل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> علينا وجود أبعاد ما بين بعضها إلى بعض ويكون ذلك أيضا مثل الذي في أرصاد إبرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب وتکون أبعادها من نقط الانقلابين والاعتدالين كلّ واحد منها إلى جهة توالي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج ذينك الجزأين والثلثي الجزء أبدا مثل ما كتب إبرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VII.3" style="text-align:center"><a href="#VII.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨VII.3⟩</span> النوع الثالث في أنّ حركة الكواكب الحقّيّة لحركة أنقص من حركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلك العظيم المخطوط على قطبي فلك أوساط البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وبما ذكرنا صار عندنا معلوما أنّ لكرة الكواكب الثابتة حركة انتقال إلي جهة توالي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج بهذا القدر الذي سمّينا ومن بعد ذلك ينبغي أن ننظر أعلى قطبي فلك معدّل النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون هذه الحركة أم على قطبي فلك أوساط البروج المائل فقد كان يكون أن يستبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك من قبل البعد في الطول لأنّ الأفلاك العظام المخطوطة على قطبي <span class="txt" dir="ltr">/H17/</span> الواحد من هذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلكين تقطع قسيّا مختلفة من كلّ واحد منهما إن لم يكن البعد في الطول في طول هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان قليلا البتّة فيكون الاختلاف الذي من أجل السبب الذي قدّمنا ذكره غير محسوس وأكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يستبين ذلك لنا به مجازها في العرض إذ ذاك وفي زماننا فإنّها ترى لازمة أبدا لذلك البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض من أيّ الفلكين كان من فلك معدّل النهار أو من فلك أوساط البروج فبيّن أن حركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كرة الكواكب الثابتة إنّما تكون على قطبي فلك أوساط البروج وإبرخس أيضا فقد رأى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّ حركتها على قطبي الفلك المائل فإنّه يخبر في كتابه في انتقال نقط الانقلابين والاعتدالين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا أنّ السماك الأعزل لازم لبعده في العرض ليس من فلك معدّل النهار ولكنّ من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج ممّا رصد <i class="name">طيموحارذس</i> ومن أرصاده هو وأنّ بعده إلى الجنوب من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج جزأين في أوّل ذلك وفي آخره ❊ ومن أجل ذلك في كتابه على عدد أيّام السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إنّما ثبتت الحركة التي تكون على قطبي فلك أوساط البروج وهو <span class="txt" dir="ltr">/H18/</span> مع ذلك شاكّ كما قد ذكر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل أنّ الأرصاد التي كانت على عهد <i class="name">طيموحارذس</i> ليست بمصدّقة لأنّها بقياس جليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جدّا ولم يكن الاختلاف الذي فيما بين الزمانين بكثير فيدرك به يقين ما يطلب إدراكه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وحقيقته وأمّا نحن فإذ وجدنا من رصد السماك الأعزل في أطول من ذلك الزمان وأكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وفي قريب من جميع الكواكب الثابتة فبحقّ ويقين يقول إنّ حركتها تكون على قطبي الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائل لأنّا قد وجدنا الأبعاد في العرض لكلّ واحد منها من فلك أوساط البروج في الفلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العظيم المخطوط على قطبيه بأرصادنا وتلك والأبعاد أبعادا واحدة تحيط بها ما كتب وجمع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إبرخس ويكون اختلاف ما بينها قليلا وبقدر ما لا يضرّ أن يتجاوز به في الأرصاد وأمّا الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تکون من فلك معدّل النهار في الفلك العظيم المخطوط على قطبيه بالأرصاد فلم نجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما أدركنا بأرصادنا موافقا لما أدرك إبرخس بأرصاده المكتوبة على الجهة الواحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ولا وجد إبرخس ما أدرك بأرصاده موافقا لما أدرك أهل زمان <i class="name">طيموحارذس</i> فهذا أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما ثبت عندنا أنّ أبعادها في العرض من فلك أوساط البروج في الفلك العظيم المخطوط على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطبيه أبعاد واحدة فقد توجد الكواكب التي في نصف الكرة الذي من نقطة الانقلاب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشتويّ <span class="txt" dir="ltr">/H19/</span> إلى ناحية النقطة الربيعيّة وإلى نقطة الانقلاب الصيفيّ إلى الشمال أبدا من البعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القديم من فلك معدّل النهار وتوجد الكواكب الأخر التي في النصف الآخر على خلاف ما في هذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النصف ويكون ما قرب منها من نقطتي معدّل النهار أكثر اختلاف وما قرب من نقطتي الانقلابين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>