<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">معدّل النهار في العرض في أوّل الميزان للجزأين والثلاثين الجزء وللذين في الطول إلى جهة توالي البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لذلك الزمان وكوكب السماك الرامح وجده إبرخس إلى الشمال من معدّل النهار واحدا وثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا ووجدناه نحن تسعة وعشرين جزءا ونصف وثلث جزء فصار أميل إلى الجنوب بجزء وسدس جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وذلك هو قدر اختلاف البعد من معدّل النهار في العرض في أوّل الميزان للجزأين والثلثي الجزء اللذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول إلى جهة توالي البروج لذلك الزمان بالتقريب ❊ ويكون أيضا بيان ما ذكرنا من هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرصاد ممّا يريد أن يذكر أنّ <i class="name">طيموحارذس</i> كتب أنّه رصد بالإکسندريّة في سنة سبع وأربعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الدور الأوّل من أدوار الستّ واسبعين السنة من أدوار <i class="name">قللبس</i> لثمانية أيّام من شهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنتسطريون وتسعة وعشرين يوما من شهر أثور من شهور القبط في آخر الساعة الثالثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فوجد القمر كان يرى نصفه الذي يلي <span class="txt" dir="ltr">/H26/</span> الجنوب <span class="txt">{يغلب}</span> نصف الثريّا الذي إلى ناحية توالي البروج بالحقيق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان تلك السنة سنة أربع مائة وخمس وخمسين من سني بحتنصر لتسعة وعشرين يوما من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شهر أثور من شهور القبط الذي صبیحته اليوم الثلاثین قبل نصف الليل بثلاث ساعات أزمانيّه تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاث ساعات وثلث ساعة معتدلة وإنّ الشمس كانت في سبعة أجزاء من الدلو وكانت هذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الساعات بتعديل الأيّام بلياليها <span class="txt">{قريبا}</span> من ذلك ❊ وكان موضع القمر لمّا يجتمع من الزمان في تلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الساعة بالحقيقة على <span class="txt">{الجهات}</span> التي قدّمنا بيانها عشرين دقيقة من الجزء الأوّل من الثور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني أنّ بعده كان من نقطة الاعتدال الربيعيّ ثلاثين جزءا وعشرين دقيقة وكان بعد القمر إذ ذاك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ناحية الشمال من فلك أوساط البروج في العرض ثلاثة أجزاء وخمسا وأربعين دقيقة وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع القمر بالإکسندريّة في الطول في تسعة وعشرين جزءا وعشرين دقيقة من الحمل وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعده إلى ناحية الشمال من فلك أوساط البروج في العرض ثلاثة أجزاء وخمسا وثلاثين دقيقة لأنّ وسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السماء كان جزأين من الجوزاء وكان بعد أجزاء الثريّا الذي إلى ناحية توالي البروج إذ ذاك من نقطة الاعتدال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الربيعيّ إلى توالي البروج تسعة وعشرين جزءا ونصف جزء بالتقريب لأنّ مركز القمر أيضا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يتقدّمه إلى نكس البروج وكان بعده إلى ناحية الشمال من فلك أوساط البروج في العرض ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أجزاء وثلث جزء بالتقريب وكان إلى ناحية الشمال من مركز القمر بقليل ❊ <span class="txt" dir="ltr">/H27/</span> وكتب اغريباس أنّه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رصد في <span class="txt">{بثونية}</span> في سنة اثنتي عشرة من سني دوميطيانس وهي عندهم السنة السابعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من سني <span class="txt">{مطرو}</span> وفي أوّل الساعة الثالثة من الليل وكان القمر قد ستر ناحية الثريّا الجنوبيّ الثاني <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بقرنه الجنوبيّ وكانت السنة سنة ثماني مائة وأربعين من سني بختنصر ليومين خلوا من شهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> طوبي من شهور القبط الذي صبيحته اليوم الثالث قبل نصف الليل بأربع ساعات أزمانيّة تكون خمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ساعات معتدلة من أجل أنّ الشمس كانت في ستّة أجزاء من القوس فكان الرصد عند فلك نصف نهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإکسندريّة قبل نصف الليل بخمس ساعات وثلث ساعة معتدلة وكانت الساعات بتعديل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأيّام بلياليها قبل نصف الليل بخمس ساعات ونصف وربع ساعة وكان مركز القمر في ذلك الوقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالحقيقة في ثلاث أجزاء وسبع دقائق من الثور وكان بعده إلى الشمال من فلك أوساط البروج في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء ونصف وثلث جزء وكان يرى في بثونية موضع مركز القمر في الطول ثلاثة أجزاء وربع جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان بعده إلى الشمال من فلك أوساط البروج في العرض أربعة أجزاء من أجل أنّ وسط السماء كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزأين من السمكة فكان عند ذلك بعد جانب الثريّا الذي إلى توالي البروج في الطول من نقطة الاعتدال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الربيعيّ إلى توالي البروج ثلاثة وثلاثين جزءا وربع جزء وكان بعده إلى ناحية الشمال من فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج في العرض ثلاثة أجزاء وثلثي جزء ❊ فقد استبان بأنّ ناحية الثريّا التي إلى توالي البروج <span class="txt" dir="ltr">/H28/</span> كان أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض إلى ناحية الشمال من فلك أوساط البروج إذ ذاك والآن فبتلك الأجزاء الثلاثة والثلاثين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الفلك العظيم المخطوط على قطبيه وأمّا في الطول فكانت حركته إلى توالي البروج من نقطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاعتدال الربعيّ ثلاثة أجزاء وخمسا وأربعين دقيقة من أجل أنّ بعد القمر كان أمّا في الرصد الأوّل فتسعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعشرين جزءا ونصف جزء وأمّا في الرصد الثاني فثلاثة وثلاثين جزءا وربع جزء وكان ما بين الرصدين من الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>