<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الزمان الطويل وممّا قد ظنّ إبرخس قبلنا ممّا كان يرى من هذين المعنيين في طول الزمان أنّه إنّما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو ظنّ وجرّب <span class="txt" dir="ltr">/H3/</span> وليس أحاطه لأنّه إنّما وجد أرصادا قليلة جدّا كانت قبله للكواكب الثابتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> غير المتحيّرة وإنّما وجد أرصاد أرسطلس و<i class="name">طيموحارذس</i> المكتوبة فقط وهي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليست بغير مشكوك فيها ولا محقّقة ونحن إذا اعتبرنا ما نرى في زماننا بما كان إذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك وجدنا الأمر المدرك واحدا ❊ ولأنّ ما كتب إبرخس في الكواكب الثابتة غير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتحيّرة واعتبره وبحث عنه كان من زمان طويل صار ذلك ما حقّقه وثبته وصرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الاعتبار به بكلّ العناية وإنّه إلى هذا الوقت لم ير لها تغيّرا عن مواضعها ولكنّ بكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأشكال التي رصدها إبرخس هي ترى اليوم غير مغادرة وليس الكواكب التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في فلك البروج فقط بعضها عند بعض ولكنّ التي هي خارجه من فلك البروج عند الخارجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منه أيضا وقد كان ممّا يعرض <span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span>لو كانت الكواكب التي في فلك البروج فقط على الجهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأولى التي وضعها إبرخس وكان يكون انتقالها إلى توالي البروج إن كان يكون الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي في فلك البروج عند الكواكب التي هي خارجة من فلك البروج مساعدة منها فهكذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يستبين لكلّ من أراد البحث والنظر في ذلك بالحبّ للحقّ إن <span class="txt" dir="ltr">/H4/</span> كان ما يرى الآن موافقا لما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كتب إبرخس ونثبت هاهنا من أجل التجربة اليسيرة القليل ما كتب على أكثر ما يمكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن تكون معلومة وأن يجمع كلّ الاعتبار إليها بما بيّن من الأشكال التي تحيط بها الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي هي خارجة من فلك البروج على شكل واحد بعضها عند بعض وعند الكواكب التي في فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج فإنّه أثبت فيما كتب من الكواكب التي في السرطان أنّ الکوکب الذي في الشفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوبيّة من السرطان والكوكب النيّر الذي يتقدّم هذه الشفة وقال له قفاز الحيّة وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يتقدّم رأس الحيّة والكوكب النيّر من كوكب الشعرى الغميصاء فهذه الكواكب في خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مستقيم بالتقريب إلّا أنّ الأوسط منها يختلف منظره عن الخطّ إلى المشرق والشمال قدر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إصبع ونصف وأبعاد ما بينها متساوية وكتب من الكواكب التي في الأسد إنّ من الأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب التي فيه الكوكبين اللذين <span class="txt">{لميان}</span> المشرق والكوكب الذي سمّي قفاز الحيّة وهو في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt">{نتو}</span> عنق الحيّة على خطّ مستقيم وكتب أيضا أنّ الخطّ الممدود على ذنب الأسد وعلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذنب الدبّ إلى ناحية المغرب قدر إصبع واحدة وكذلك الخطّ الممدود على الكوكب <span class="txt" dir="ltr">/H5/</span> الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحت ذنب الدبّ وتحت ذنب الأسد هو يجمع المتقدّمات من الكواكب التي تسمّى الجُلَجات <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وممّا في العذراء أنّ فيما بين رجل العذراء الشماليّة وبين رجل العوّاء اليمنى كوكبين أحدهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النيّر الجنوبيّ الذي يشبه رجل العوّاء له اختلاف منظر عن الخطّ القائم المخطوط على الرجلين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى المشرق ❊ والآخر الشماليّ الذي هو نصف الظاهر فإنّهما على خطّ مستقيم يقابل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خطّ الرجلين ويتقدّم أحد هذين الاثنين الذي هو نصف الظاهر كوكبان ظاهران يصيران <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مع نصف الظاهر مثلّث متساوي الساقين يكون رأسه نصف الظاهر وهذه الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على خطّ مستقيم يقابل السماك الرامح ورجل العذراء الجنوبيّة وأيضا أنّ فيما بين السماك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأعزل وبين الثاني من طرف الذنب ممّا في قفاز الحيّة ثلاثة كواكب على خطّ مستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعضها عند بعض والأوسط منها يقابل السماك الأعزل ويقابل الثاني من طرف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذنب الحيّة ومن الكوكب التي في الميزان الكوكب الذي يقابل الكواكب النيّرة التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى الشمال من كواكب الميزان بالتقريب فإنّه كوكب نيّر ومن كلّ ناحية من جنبتيه كوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صغير يقابله ويكون المنير معهما شكلا مثلّثا ومن كواكب العقرب أنّ الخطّ المستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوط على الكوكب الشرقيّ ممّا في مركز العقرب وعلى <span class="txt" dir="ltr">/H6/</span> الركبة اليمنى من حامل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحيّة يقطع البعد الذي بين الكوكبين المتقدّمين اللذين في الرجل اليمنى من حامل الحيّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>