<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أقلّ اختلافا ويكون قدر بعد ذلك بقدر بعدها في الطول وكذلك القطع التي تتلو من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أوساط البروج تكون إمّا إلى الشمال وإمّا إلى الجنوب من فلك معدّل النهار ولكنّ بالقليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ممّا يقرب مأخذه نثبت ما ذكرنا فلنثبت في كلّ واحد من نصفي الكرة اللذين ذكرنا ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كتبوا من أبعادها في العرض من معدّل النهار في الفلك العظيم المخطوط على قطبيه على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما وضع الذين كانوا على عهد <i class="name">طيموحارذس</i> وعلى ما وضع إبرخس وعلى ما وضعنا نحن ممّا أدركناه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بتلك الجهة ❊ أمّا الكوكب النيّر الذي في النسر الطائر فإنّ <i class="name">طيموحارذس</i> كتب أنّه وجده إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ناحية الشمال من معدّل النهار خمسة أجزاء وأربعة أخماس جزء وكذلك ذكر إبرخس ووجدناه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نحن خمسة أجزاء ونصف وثلث جزء ❊ وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد وسط الثريّا إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال من معدّل النهار أربعة عشر جزءا ونصف جزء ❊ وكتب إبرخس أنّه وجد خمسة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وسدس جزء ووجدناه نحن ستّة عشر جزءا وربع جزء / /H20وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب النيّر من الدبران إلى ناحية الشمال من معدّل النهار ثمانية أجزاء ونصف وربع جزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكتب إبرخس أنّه وجد ذلك تسعة أجزاء ونصف وربع جزء ❊ ووجدناه نحن أحد عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكتب أرسطلس أنّه وجد الكوكب النيّر المضيء الذي في العيّوق والعبور يسمّى العنز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ناحية الشمال من معدّل النهار أربعين جزءا وكتب أنّه وجد ذلك أربعين جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمسي جزء ❊ ووجدناه واحدا وأربعين جزءا وسدس جزء وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الذي في المنكب المقدّم من الجوزاء وهو الجبّار إلى ناحية الشمال من معدّل النهار جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وخمس جزء وكتب إبرخس أنّه وجد ذلك جزءا وأربعة أخماس جزء ❊ ووجدناه نحن جزأين ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزء ❊ وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد الكوكب الذي في المنكب المؤخّر من الجوزاء وهو الجبّار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ناحية الشمال من معدّل النهار ثلاثة أجزاء ونصف جزء وثلث جزء وكتب إبرخس أنّه وجد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أربعة أجزاء وثلث جزء ووجدناه نحن خمسة أجزاء وربع جزء وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النيّر المضيء الذي في فم الكلب وهو الشعرى العبور إلى ناحية الجنوب من معدّل النهار ستّة عشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وثلث جزء وكتب إبرخس أنّه وجد ذلك ستّة عشر جزءا ووجدناه نحن خمسة عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف وربع جزء ❊ وكتب أرسطلس أنّه وجد الكوكب المقدّم من الاثنين النيّرين ممّا في رأسي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التوأمين إلى ناحية الشمال من معدّل النهار ثلاثة وثلاثين جزءا وكتب إبرخس أنّه وجد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثة وثلاثين جزءا وسدس جزء ووجدناه نحن ثلاثة وثلاثين جزءا وخمسي جزء وكتب أرسطلس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه وجد الكوكب الثاني من الاثنين إلى ناحية الشمال من معدّل النهار ثلاثين جزءا <span class="txt" dir="ltr">/H21/</span> وكتب أبرخس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أنّه وجده مثل ذلك ووجدناه نحن ثلاثين جزءا وسدس جزء ❊ ومواضع جميع ما ذكرنا من هذه الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول في أحد نصفي الكرة اللذين ذكرنا وهو النصف المحیط بنقطة الاعتدال الربيعيّ وصار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جميع أبعادها من معدّل النهار في العرض فيما تأخّر من الزمان أكثر ميلا إلى الشمال ممّا تقادم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> زمانه أمّا ما كان منها في قطع الأجزاء التي تقرب إلى نقطتي الانقلابين فيقلّ ميله جدّا وأمّا ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان في التي تقرب من نقطتي الاعتدالین فيكثر ميله ولذلك يجب أن تكون حركة انتقال كرة الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثابتة إلى جهة توالي البروج على قطبي الفلك المائل من <span class="txt">{التي}</span> قطع أجزاء هذا النصف التي هي إلى جهة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج أكثر ميلا إلى ناحية الشمال أبدا ممّا هو إلى جهة نكس البروج وما كان أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من قطع الأجزاء التي تقرب من نقطتي الاعتدالين فيعظم اختلافها وما كان منها يقرب من نقطتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الانقلابين فيصغر اختلافها وفي نصف الكرة الآخر المقابل لهذا النصف أمّا <i class="name">طيموحارذس</i> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكتب أنّه وجد كوكب قلب الأسد إلى ناحية الشمال من معدّل النهار واحدا وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> جزءا وثلث جزء ❊ وكتب إبرخس أنّه وجده عشرين جزءا وثلثي جزء ❊ ووجدناه نحن تسعة عشر جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونصف وثلث جزء ❊ وكتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه وجد كوكب السنبلة وهو السماك الأعزل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ناحية الشمال من معدّل النهار جزءا واحدا وخمسي جزء ❊ <span class="txt" dir="ltr">/H22/</span> وكتب إبرخس أنّه وجده ثلاثة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>