<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">ثلاثمائة وخمسا وسبعين سنة فكانت حركة جانب الثريّا التالي إلى توالي البروج في كلّ مائة سنة جزءا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدا وأيضا كتب <i class="name">طيموحارذس</i> أنّه رصد بالإكسندريّة في ستّ وثلاثين من الدور الأوّل من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أدوار <i class="name">قللبس</i> أمّا من شهر الأفيبوليون فلخمسة عشر يوما وأمّا من شهر طوبي فلخمسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيّام في أوّل الساعة الثالثة أدرك القمر السماك الأعزل بوسط الطاق الذي يلي مشرق الاعتدال <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وقطع السماك الأعزل من قطر القمر إلى ناحية الشمال الثلث بالحقيقة وكانت تلك السنة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة أربع مائة وأربع وخمسين من سني بختنصر ولخمسة أيّام خلت من شهر طوبي من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شهور القبط الذي صبيحته اليوم السادس قبل نصف الليل بأربع ساعات أزمانيّة ومعتدلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب لأنّ الشمس كانت في خمسة عشر جزءا من السمكة ويجتمع أن تكون الساعات التي قبل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف الليل <span class="txt" dir="ltr">/H29/</span> بتعديل الأيّام بلياليها تلك الساعات بالتقريب وفي تلك الساعة كان أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> موضع مركز القمر في الطول بالحقيقة واحدا وعشرين جزءا وإحدى وعشرين دقيقة من العذراء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أعني أنّ بعده كان من نقطة الانقلاب الصيفيّ إلى توالي البروج واحدا وثمانين جزءا واحدى وعشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دقيقة وكان بعده من فلك أوساط البروج إلى ناحية الجنوب جزءا ونصف وثلث جزء وأمّا في الرؤية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فكان بعده من نقطة الانقلاب الصيفيّ في الطول اثنين وثمانين جزءا واثنتي عشرة دقيقة وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعده من فلك أوساط البروج إلى الجنوب جزأين بالتقريب ❊ وكان وسط السرطان في ذلك الوقت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط السماء فكان بعد السماك الأعزل من نقطة الانقلاب الصيفيّ في ذلك الوقت من أجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما قدّمنا ذكره اثنين وثمانين جزءا وثلث جزء وكان بعده من فلك أوساط البروج إلى ناحية الجنوب جزأين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ كذلك ذكر أنّ في سنة ثمان وأربعين من ذلك الدور لستّة أيّام بقيت من شهر نوانفسيونس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهي لسبعة أيّام خلت من شهر <i class="name">ثوث</i> بعد نصف ساعة مضت من الساعة العاشرة وعند طلوع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القمر كان من الأفق كان يرى السماك الأعزل يماسّ القمر من ناحية الشمال بالحقيقة وكان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الزمان سنة أربع مائة وستّ وستّين من سني بختنصر لسبعة أيّام خلت من شهر <i class="name">ثوث</i> من اليوم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي صبيحته اليوم الثامن أمّا كما قال هو فبعد نصف الليل بثلاث ساعات ونصف ساعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أزمانیّة تكون ثلاث ساعات وثمن ساعة معتدلة بالتقريب من أجل أنّ الشمس كانت قريبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من وسط العقرب وأمّا على <span class="txt" dir="ltr">/H30/</span> ما ينبغي فبعد نصف الليل فساعتين ونصف ساعة لأنّه بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الساعات المعتدلة يكون وسط السماء اثنين وعشرين جزءا من التوأمين ويكون الذي يطلع من العذراء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تلك الأجزاء وفي تلك الأجزاء كان القمر إذ ذاك يطلع فيما ذكر ❊ وأمّا بتعديل الأيّام بلياليها فقد نجدها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد نصف الليل بساعتين معتدلتين فقط أمّا بالحقيقة ففي الوقت الذي كان فيه بعد مركز القمر أيضا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نقطة الانقلاب الصيفيّ واحدا وثمانين جزءا وثلاثين دقيقة وكان بعده إلى ناحية الجنوب من فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج جزأين وسدس جزء وفي الرؤية كان بعده في الطول اثنين وثمانين جزءا ونصف جزء وكان يرى بعده من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك أوساط البروج إلى ناحية الجنوب جزأين وربع جزء فكان بعد السماك الأعزل وبهذا الرصد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا من فلك أوساط البروج إلى ناحية الجنوب ذينك الجزأين بالتقريب وكان بعده من نقطة الانقلاب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الصيفيّ الاثنين والثمانين الجزء والنصف جزء فكانت حركة السماك الأعزل في هذه الاثنين العشر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السنة التي بين الرصدين إلى توالي البروج من نقطة الانقلاب الصيفيّ سدس الجزء الواحد بالتقريب ❊ وذكر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <i class="name">منيلوس</i> المسّاح أنّه كان رصد بروميّة في السنة الأولى من سني <i class="name">طريانوس</i> لخمسة عشر يوما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> خلت من شهر <i class="name">ماشير</i> الذي صبيحته اليوم السادس عشر عند تمام الساعة العاشرة من الليل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وكان القمر قد كسف السماك الأعزل حينئذ فلم يظهر إلى آخر الساعة الحادية عشر ثمّ ظهر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب متأخّرا عن مركز <span class="txt" dir="ltr">/H31/</span> القمر بأقلّ من قطر القمر وكان بعداه من قرني القمر متساويين وكان ذلك في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة ثماني مائة وخمس وأربعين من سني بختنصر لخمسة عشر يوما خلت من شهر <i class="name">ماشير</i> الذي صبيحته <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اليوم السادس عشر بعد نصف الليل بأربع ساعات أزمانيّة إذ كان مركز القمر يدرك السماك الأعزل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالتقريب وكانت الساعات خمس ساعات معتدلة من أجل أنّ الشمس كانت حينئذ في نحو من عشرين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>