<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">وأنّ خرزتي القفاز الخامس والسابع على خطّ مستقيم يقابلان الكوكب النيّر الذي في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط المجمرة وأيضا أنّ الكوكب الشماليّ ممّا في قاعدة المجمرّة هو يقابل الخرزة الخامسة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من القفاز بالتقريب فيما بينها وبين الذي في وسط المجمرة فأنّ بعده إلى كلّ واحد منهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قريب من السواء وممّا في الرامي من الكواكب كوكبان ممّا يلي المشرق والجنوب من الدائرة التي تحت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرامي نيّران ظاهران بعد ما بينهما في العين كقدر ثلاث أذرع منهما الجنوبيّ وهو أنورهما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على رجل الرامي وهو يقابل على خطّ مستقيم بالتقريب الواسط من الثلاثة الظاهرة النيّرة ممّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الدائرة التي هي فيها إلى ما يلي المشرق ويقابل التالي من المشرق ممّا في المربّع ذي الأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأضلاع التي يقابل بعضها بعضا من الزوايا والبعدان اللذان بينهما متساويان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومنهما الشماليّ الذي يكون له اختلاف منظر عن هذا الخطّ إلى المشرق ويقابل الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النيّرة التي تقابل الزوايا في المربّع ذي الأربعة الأضلاع وممّا في الدلو من الكواكب كوكبان متقارنان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في رأس الفرس الذي هو فرغ الدلو المقدّم ❊ والكوكب الذي في منكب الدلو الذي يتلو هي على خطّ <span class="txt" dir="ltr">/H7/</span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مستقيم بالتقريب وذلك الخطّ يوازي الخطّ الذي من كتف الدلو المقدّم إلى الذي في لحي الفرس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا أنّ الكوكب الذي في منكب الدلو المقدّم والكوكب النيّر من الكوكبين اللذين في عنق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفرس والذي في سرّة الفرس على خطّ واحد مستقيم وأبعادها متساوية فإنّ الخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوط على جحفلة الفرس وعلى الذي يلي المشرق من الأربعة التي في صدره تقطع الخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوط على الكوكبين المتقارنين اللذين في رأس الفرس بنصفين وعلى زاوية قائمة بالتقريب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وممّا في السمكة أنّ الكوكب الذي على خطم السمكة الجنوبيّة والنيّر الذي في منكبي الفرس والنيّر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في صدر الفرس هي على خطّ مستقيم بالتقريب ❊ وممّا في الحمل أنّ الذي يتقدّم قاعدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المثلّث إلى ناحية المشرق يصير اختلاف منظره عن الخطّ المخطوط على الكوكب الذي في خطم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحمل وعلى الرجل اليسرى من المرأة إصبع واحدة ❊ وأيضا الذي يتقدّم ما في رأس الحمل وقطعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نصف قاعدة المثلّث فهي على خطّ مستقيم وممّا في الثور أنّ الكواكب التي تلي المشرق ممّا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدبران والكوكب الخارج من جلد المسلوخ الذي في اليد اليسرى من كواكب الجبّار التي يحسب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الجنوب هي على خطّ مستقيم وأنّ الخطّ المخطوط على العين المقدّمة من الثور وعلى الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السابع من ناحية الجنوب <span class="txt" dir="ltr">/H8/</span> ممّا في جلد المسلوخ نأخذ عن الكوكب النيّر ممّا في الدبران إلى ناحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال قدر إصبع ❊ وممّا في التوأمين أنّ على رأسي التوأمين كوكب على خطّ مستقيم أنقص من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الرأس بثلاثة أضعاف بعد ما بين الرأسين وذلك الكوكب يقابل الكواكب الجنوبيّة من الأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السحابيّة التي في السرّة فهذه الأشكال ومثلها يحيط بجميع ما يقاس ممّا في الكرة ولم ير إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اليوم شكلا منها بغير عن حاله وذلك ما قد كان ينبغي أن يعرض وأن يكون بيّنّا في الحسّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيما بين هذه المائتين والستّين السنة <span class="txt">[</span>ا<span class="txt">]</span>لو كانت حركة الانتقال إلى المشرق لهذه الكواكب التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في فلك البروج فقط ❊ ولكي نجعل لمن يأتي من بعدنا كثرة من الأشكال التي تشبه هذه ليعتبروا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قياسها فيما طال من الزمان ونزيد ممّا لم يثبت في كتاب قديم ولكنّ ممّا رصدناه بأرصادنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبقدر ما يمكن أن يكون سهلا عليهم ونبتدئ في ذلك ممّا في الحمل من الكواكب فنخبر أنّ الكوكبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشماليّين اللذين من ثلاثة التي في رأس الحمل والكوكب النيّر الذي في ركبة الفرس الجنوبيّة 9 <span class="txt" dir="ltr">/H/</span> وهو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يسمّى صاحب السيف والرأس والذي يسمّى العیّوق هي على خطّ مستقيم ❊ وأيضا الخطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المخطوط على العيّوق وعلى النيّر من الدبران نأخذ عن الكوكب الذي في الرجل المتقدّمة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العيّوق إلى المشرق قليلا ❊ والكوكب الذي يسمّى العنز ويسمّى العيّوق والمشارك لرجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> العيّوق التي يتلو ولطرف قرن الثور الشماليّ والذي في المنكب المقدّم من الجبّار هي على خطّ مستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأيضا الكواكب النيّرة التي رأسي التوأمين والكوكب النيّر الذي في عنق حيّة <span class="txt">{الحان}</span> <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي على خطّ مستقيم بالتقريب وأيضا الكوكبان المتقاترنان اللذان في الرجل المقدّمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>