<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">في العرض من فلك أوساط البروج إذ ذاك والآن بعد واحد وأنّ البعد في الطول إلى توالي البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة الاعتدال الخريفيّ ثلاثة أجزاء وخمس وخمسون دقيقة فيما بين الرصدين الذي يجتمع فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثلاثمائة سنة وإحدى وتسعين سنة وذلك ممّا يوجد أيضا أن تكون حركة الكوكب في مائة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سنة جزءا واحدا إلى جهة توالي البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VII.4" style="text-align:center"><a href="#VII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨VII.4⟩</span> النوع الرابع في صفة تخطيط جداول الكواكب الثابتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">فإذ وجدنا باليقين والحقيقة من رصدنا لهذه الكواكب التي ذكرنا والأخر النيّرة ومن تشابه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أرصادها ومن اعتبارنا باتّفاق بعد سائر الكواكب من هذه المدركة أنّ لكرة الكواكب الثابتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هذه الحركة إلى توالي البروج من نقطتي الانقلابين ونقطتي الاعتدالين بقدر ما أمكن أن نبيّن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لنا طول هذا الزمان ووجدنا أيضا أنّ حركتها هذه إنّما تكون نعلى قطبي فلك أوساط البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائل وليس على قطبي فلك معدّل النهار اللذين عليهما الحركة الكلّيّة الأولى فينبغي بعد ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أن نعنا بأرصاد كلّ واحد من هذه الكواكب ومن الكواكب الأخر الثابتة <span class="txt" dir="ltr">/H35/</span> وبتخطيط الجداول <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لها ولمواضعها في هذا الزمان الذي رصدناها فيه وأبعادها في الطول والعرض ليس من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك معدّل النهار ولكنّ من فلك أوساط البروج التي تحدّها الأفلاك العظام المخطوطة على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قطبيه وعلى كلّ واحد من الكواكب المكتوبة التي بها على ما يتبع جهة هذه الحركة تكون مجازاتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض لازمة أبدا بالاضطرار لأبعادها من فلك أوساط البروج وتكون أبعادها في الطول إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> توالي البروج تقطع قسيّا متساوية في أزمان متساوية من فلك البروج ومن أجل ذلك أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> باستعمالنا تلك الآلة من أجل أنّ حركة دائرتي الحلقتين اللتين فيها إنّما هي على قطبي الفلك المائل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> رصدنا بها الكواكب كلّ ما كان يمكن أن نرى إلى قدر العظم السادس أمّا الدائرة الواحدة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الدائرتين اللتين قدّمنا ذكرهما فننصبها أبدا ويقابل بها واحدا من الكواكب النيّرة التي تقدّم إدراكنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إيّاها بالقمر على خاصّة قطعة جزءه الذي هو فيه من فلك البروج وأمّا الدائرة الأخرى المجزّأة كلّها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي يمكن أن تكون إداراتها في العرض على قطبي الفلك المائل فننصبها أيضا ويقابل بها الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المطلوب موضعه حتّى نرى من <span class="txt" dir="ltr">/H36/</span> الثقب الذي على خاصّة دائرته مع رؤية الكوكب الآخر فإنّه إذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان ذلك استبان لنا باليسير مجازي الكوكب المطلوب موضعه كليهما معا بدائرته من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الآلة ❊ أمّا موضعه في الطول فنجده موضع التقاطع المشترك من دائرته ومن فلك أوساط البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا موصعه فع العرض فنجده القوس التي تقطعها التي بين التقاطع الذي قدّمنا ذكره وبين الثقب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي فوق الأرض ولكي تكون لنا هذه الجهة ثابتة موضوعه أثبتنا في آخر كتابنا هذا كواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكرة المجسّمة في فصول جداول على أربعة أقسام وأثبتنا في كلّ واحد منها من الكواكب التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في كلّ برج أمّا في الأول منها فصورها وأمّا في الثواني فما اجتمع من مواضع الاثني العشر البرج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الطول التي كانت في أوّل سنة من أوّل ملك أنطنينس إلى أوّل الأرباع التي من نقطتي الانقلابين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والاعتدالين وأمّا في الثوالث فأبعادها من فلك أوساط البروج وأمّا في الروابع فمراتب أقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عظمها أمّا أبعادها في العرض فثابتة أبدا على قدر واحد وأمّا موضعها في الطول ومجازها الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في سائر الأزمان التي يمكن تقويمها فيها باليسير فحصّة ما يصير من الأجزاء لما بين موضع الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الأصل وبين موضعه المطلوب الذي هو في كلّ مائة سنة من الزمان جزء واحد ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فتنقص ذلك من <span class="txt" dir="ltr">/H37/</span> الموضع في الزمان الأقدم وتزيد على الموضع في الزمان الأحدث ❊ أمّا ما يدلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه أسماء الصور فنتوهّمه على ما يتبع أيضا لجهة هذه الكواكب وما يتبع الحدود التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على قطبي فلك البروج فإنّا قد نسمّي مقدّمات تتقدّم آخر وتابعات تتبع آخر تلك الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تكون مواضعها من قطع أجزاء فلك البروج أمّا فيما يتقدّم منه فأمّا فيما يتلو من قطعه وأجزائه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا ما نسمّي من جنوبيّات أو شماليّات فإنّا نسمّي الكواكب التي تقرب من الخاصّ للاسم الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على قطبي فلك البروج وأمّا ما ذكرنا من الصور التي لكلّ واحد من الكواكب فإنّا لسنا نتّحدها ولا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>