<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">المنطقة التي تقدّم ذكرها يكون لها تغيّر في سجافتها وكثافتها كما ذكرنا عند المنطقة المدركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند المجمرة ثمّ من هنالك يكون لها ابتداء آخر <span class="txt" dir="ltr">/H178/</span> فتحيط بالحرزات الثلاثة من جسد العقرب ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الذي يتلو من الثلاثة التي في جسد العقرب خارجا من الجنبة قدر جزء واحد والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في الحرزة الرابعة فإنّه في الهواء النقيّ الصافي في ما بين المنطقتين اللتين بعده من كلّ واحدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منهما يكون قريبا من الشواء ويكون جزءا أو أكثر بقليل ❊ ثمّ من بعد ذلك ترجع المنطقة المقدّمة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى المشرق قطعة من دائرة وكذلك يجد أمّا ضلع المقدّمة من المجرّة فالكوكب الذي على الركبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اليمنى من حامل الحيّة وأمّا الضلع الثالثة فيجدها الكوكب الذي على أنف ساق حامل الحيّة والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدّم من الكواكب التي في طرف رجله يماسّ هذه الضلع ومن بعد ذلك أيضا فإنّ الجنبة الغربيّة نحوها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الذي تحت المرفق الأيمن من حامل الحيّة ونجد الجنبة الشرقيّة الكوكب المقدّم من الكوكبين اللذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في طرف هذه اليد ثمّ من هاهنا يكون انقطاع طويل بهواء نقيّ ❊ وفي ذلك الموضع يكون كوكبان على ذنب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحيّة من بعد الكوكب الذي في الطرف والموضع الباقي في كلّه من هذه المنطقة فهو بسيط هوائيّ رقيق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البتّة منفصل من البسيط المحيط بالحرزات الثلاثة ف&quot;نّ هذا يكثف قليلا قليلا ❊ <span class="txt" dir="ltr">/H179/</span> ثمّ من بعد هذا الانقطاع يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> للمجرّة ابتداء آخر من عند الأربعة التي تتلو المنكب الأيمن من حامل الحيّة فأمّا الجنبة التي تلي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشرق من هذه المنطقة فنجدها كوكب مضيء مماسّ وحده وهو الذي تحت ذنب النسر الطائر الذي يسمّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالروميّة العقاب وأمّا الجنبة الأخرى هي تقابلها فنجدها الكوكب البعيد من الكواكب الأربعة التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذكرنا الذي من ناحية الشمال ثمّ من هاهنا مع سجافة هذه المنطقة يضيّق في النواحي التي تتقدّم الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في منقار الدجاجة حتّى يتحيّل لذلك القطاع ❊ وأمّا الباقي من هذه المنتقة الذي من الكوكب الذي في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المنقار إلى الكوكب الذي في صدر الدجاجة فإنّه أعرض وأكثف كثيرا وفي وسط تلك الكثافة الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في عنق الدجاجة وقد يميل شيء من ناحيتها سجيف إلى ناحية الشمال من عند الكوكب الذي في الصدر إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الذي في منكب جناحها الأيمن وإلى الكوكبين المتقاربين اللذين في طرف رجلها اليمنى ثمّ من هنالك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كما قد ذكرنا فيما تقدّم يكون الانقطاع نقيّا صافيا عند المنطقة الأخرى الذي من عند الكواكب التي ذكرنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من كواكب الدجاجة إلى الكوكب المشرق الذي في ذنب الدجاجة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.3" style="text-align:center"><a href="#VIII.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.3⟩</span> النوع الثالث في معرفة صنعة كرة مجسّدة <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">أمّا ما يرى في المجرّة فهو على ما قد وصفناه في مواضعه ولكي نعمل مثالا <span class="txt" dir="ltr">/H180/</span> بكرة مجسّدة على ما ينبغي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجهات التي قد تبيّنت في كرة الكواكب الثابتة التي بها استبان حركة دورها قريبة في النسبة من حركة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> دور الکواكب المتحيّرة تحرّكها الحركة الكلّيّة الأولى من المشارق إلى المغارب على قطبي فلك معدّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار وتحرّك هي بدور نفسها على قطبي فلك الشمس الذي هو خطّ فلك أوساط البروج إلى خلاف ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نهيّئ صنعتها ومأخذ وضع كواكبها فيها على هذه الجهة التي نذكر أمّا الكرة فلا نجعله يشبه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لون هو النهار ولكن نجعله يشبه لون هو الليل الذي به يرى الكواكب ثمّ نتعلّم على الكرة نقطتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متقابلتين بالحقيقة ونصيرهما قطبين ونخطّ عليهما فلكا عظيما يكون أبدا في سطح فلك أوساط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البروج ونخطّ على قطبيه فلكا يكون على زوايا قائمة منه الذي يبتدئ من جزء واحد من أجزائه الذي عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك أوساط البروج فنقسمه بقسمة فلك أوساط البروج وأجزاءه الثلاثمائة والستّين الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونثبت من أعداد الأجزاء بقدر ما نرى أنّه أصلح ثمّ نعمل حلقتين من جوهر قوّيّ يمتدّ على الضرب مربّعتي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السطوح مجرودتين مخروطتين من جميع نواحيهما بأصحّ الخرط وأحقّه إحداهما أصغر من الأخرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بقليل ولتكن الحلقة الصغرى مماسّة للكرة بكلّ بسيط سطحها الباطن <span class="txt" dir="ltr">/H181/</span> ونخطّ في وسط سطح <span class="rangestart txt" data-id=""></span> البسيط الظاهر منها ومن الحلقة التي هي أكبر منها بقليل خطّين يقطعان عرضيهما بنصفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>