<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أمّا التي إلى الشمال فنقطة المنقلب الصيفيّ وأمّا التي إلى الجنوب فنقطة المنقلب الشتويّ حتّى إذا أردنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الإدارة الأولى ومن المشارق إلى مغارب إلى ضلع فلك نصف النهار <span class="txt" dir="ltr">/H185/</span> المجزّأ أمكننا إدراك أبعاد الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المطلوبة في كلّ حين بتلك التجزئة أيضا وأبعادها التي من معدّل النهار ومن المنقلبين بالمخطوط على قطبي معدّل النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.4" style="text-align:center"><a href="#VIII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.4⟩</span> النوع الرابع في معرفة ما لخاصّة كلّ واحد من الكواكب الثابتة من الأشكال</h3>
<p dir="rtl">وإذ قد تبيّن خاصّة حركة الكواكب الثابتة فقد يبقي أن نجعل القول على أشكالها فمن الأشكال التي تكون للكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثابتة من بعد أشكال بعضها عند بعض التي هي ثابتة مثل ما إذا كانت الكواكب منها يكون على خطّ مستقيم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أو على شكل مثلّث أو ما یُشبه ذلك من الأشكال ما يرى شكله عند الكواكب المتحيّرة فقط عن الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والقمر وعند نواحي فلك البروج ومنها ما يُرى عند الأرض فقط ومنها ما يرى عند الأرض وعند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب المتحيّرة جميعا عن الشمس والقمر وعند نواحي فلك البروج فأمّا أشكال الكواكب الثابتة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي يرى عند الكواكب المتحيّرة وعند نواحي فلك البروج فقط فإنّها أمّا في الجملة فيكون إذا ما كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب الثابتة والكواكب المتحيّرة على دائرة واحدة من الدوائر المخطوطة على قطبي فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H186/</span> وأمّا على دوائر منها مختلفة بعد أن تكون أبعادها على تثليث وتربيع وتسديس أعني أن تكون محيطة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بزوايا إمّا بزاوية قائمة وإمّا بزاوية زائدة على قائمة بثلث زاوية واحدة قائمة أو ناقصة منها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بثلث قائمة ❊ وأمّا في الخاصّ فإذا أمكن أن يُبعد واحد من الكواكب المتحيّرة واحدة من هذه الدوائر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهذه الكواكب هي التي تكون مقيمة في الموضع من فلك البروج المحيط بمجازات الكواكب المتحيّرة في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أمّا عند الخمسة المتحيّرات فعند الذي يرى من مقارباتها عند المماسّة أو عند المطابقة وأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند الشمس والقمر وعند اختفاءاتها أو اجتماعاتها أو تقدّم تشاريقها ونسمّي الاختفاء ابتداء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فساد كلّ واحد من الكواكب إذا كان تحت شعاع النيّرين ونسمّي الاجتماع إذا تطابق المركزان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ونسمّي تقدّم التشاريق أوّل ابتداء رؤية الكوكب إذا نفد من تحت شعاع النيّرين وأمّا أشكال الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثابتة التي تكون عند الأرض فقط فهي أربعة أشكال ويسمّيها بعض الناس إمّا بالاسم العامّ فمراكز <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأوتاد وإمّا بالاسم الخاصّ فمشرق ووسط السماء من فوق الأرض ومغرب ووسط السماء من تحت الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فحيث يكون معدّل النهار على سمت الرؤوس فإنّ كلّ الكواكب الثابتة تشرق وتغرب ويكون في خطّ وسط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السماء فوق الأرض مرّة واحدة في كلّ دورة ومرّة واحدة في خطّ وسط السماء تحت الأرض ويكون قطبا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك معدّل النهار عند ذلك <span class="txt" dir="ltr">/H187/</span> يماسّ خطّ فلك الأفق ولا يجعل أنّ واحدا من الخطوط المتوازية الدائرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليهما لا أبديّ الظهور ولا أبديّ الخفاء وحيث يكون القطبان على سمت الرؤوس فليس يشرق ولا يغرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شيء من الكواكب الثابتة ويكون هنالك موضع فلك معدّل النهار موضع الأفق ويكون أحد نصفي الكرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين يفصلهما معدّل النهار ظاهرا فوق الأرض أبدا والنصف الآخر غائبا تحت الأرض أبدا ويكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّ واحد من الكواكب في خطّ وسط السماء مرّتين في كلّ دورة منها أيضا فوق الأرض ومنها تحت الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا المواضع المائلة التي فيما بين هذين الموضعين فقد يكون دوائر من الخطوط المتوازية التي تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القطب مركزا لها أبديّة الظهور ودوائر أبديّة الخفاء ❊ أمّا الكواكب التي تحيط بها هذه الدوائر عند <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القطبين فإنّها لا يشرق ولا تغرب ولكنّها تكون في خطّ وسط السماء مرّتين في كلّ دورة أمّا التي تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الدائرة الأبديّة الظهور فتكون أيضا فوق الأرض وأمّا الباقية والتي على الخطوط العظام المتوازية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّها يشرق ويغرب ويكون في خطّ وسط السماء مرّة واحدة فوق الأرض في كلّ دورة ومرّة واحدة في خطّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط السماء تحت الأرض ومن ذلك أمّا الزمان الذي يكون ابتداؤه من مركز من المراكز وعودته إليه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهو واحد في كلّ موضع لأنّه إنّما يحيط بدورة واحدة في الحسّ وأمّا الزمان الذي ابتداؤه من واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من المراكز وينتهي إلى الذي <span class="txt" dir="ltr">/H188/</span> يقابله أمّا إداري عند فلك نصف النهار فهو أيضا واحد في كلّ موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّه يحيط بنصف دورة واحدة وأمّا إداري عند الأفق وكان فلك معدّل النهار على سمت الرؤوس كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>