<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أيضا على حال واحدة لأنّ كلّ واحد منها يحيط بنصف دوره من جميع الخطوط المتوازية التي تقطعه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس فلك نصف النهار فقط ولكنّ وفلك الأفق أيضا وأمّا في المواضع المائلة الآخر فلا يكون الزمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي فوق الأرض والذي تحت الأرض في كلّ المتوازية متساويان ولا في كلّ موضع يكون زمان ما فوق الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مساوٍ لزمان ما تحت الأرض إلّا في الذي يكون على فلك معدّل النهار فقط لأنّ هذا فقط يقطعه فلك الأفق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بنصفين وفي الكرة المائلة أيضا وكلّ المتوازية الآخر تتقسّم بقسيّ غير متشابهة ولا متساوية ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ویتبع هذا أن يكون الزمان الذي من المشرق أو من المغرب إلى أحد خطّي وسطي السماء مساو لكلّ زمان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون من ذلك الوسط السماء إلى المشرق أو إلى المغرب من أجل أنّ فلك نصف النهار يقطع الخطوط المتوازية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يقطع متساوية والزمان الذي من المشرق أو من المغرب إلى كلّ خطّ واحد من خطّي وسط السماء أمّا في الكرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المائلة فمختلف وأمّا في الكرة المستقيمة فمتساو ولأنّ القطع التي تكون فوق الأرض كلّها متساوية لكلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> القطع التي تكون تحت الأرض في هذا الموضع فقط ولذلك يكون الكواكب التي تكون في خطّ وسط السماء معا أمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الكرة المستقيمة فيشرق معا ويغرب معا أبدا ما لم يكن انتقال دورها الذي <span class="txt" dir="ltr">/H189/</span> على قطبي فلك البروج محسوسا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا في الكرة المائلة فإنّ الكواكب التي تكون في خطّ وسط السماء معا فإنّها لا تشرق ولا تغرب معا ولكنّ التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تكون منها في ناحية الجنوب فإنّها تشرق أبدا بعد التي تكون في ناحية الشمال وتغرب قبلها وأمّا إدراك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أشكال الكواكب الثابتة التي ترى عند الأرض وعند الكواكب المتحيّرة أو عند نواحي فلك البروج فأمّا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بالعامّيّ أيضا فتدرك من قبل ما يتوافا في المشارق أو في المغارب أو في أوساط السماء معا أمّا مع بعض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب المتحيّرة أو مع بعض نواحي وأجزاء فلك البروج وأمّا بالخاصّيّ فمن قبل الكواكب التي يرى حركتها إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس على تسعة أوجهة وجهة الشكل الأوّل هو الذي يسمّى أبليوطس الصباحيّ إذا كان الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الأفق الشرقيّ مع الشمس ومن ذلك ما يسمّى مشرقيّ خفيّ متأخّر الطلوع إذا كان الكوكب في أوّل اختفائه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ يبتدئ يطلع بعد الشمس ومنه ما يسمّى مشرقيّ خفيّ يطلع معا إذا كان الكوكب هو والشمس معا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في موضع واحد من الأفق الشرقيّ يطلعان جميعا ومنه ما يسمّى مشرقيّ متقدّم الطلوع إذا كان الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في أوّل ما يتقدّم تشريقه يطلع قبل الشمس ❊ والشكل الثاني هو الذي يسمّى وسط سماء صباحيّ إذا كان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب في فلك نصف النهار والشمس في الأفق الشرقيّ إمّا فوق الأرض وإمّا تحت الأرض ومن هذا أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يسمّى وسط سماء متأخّر لا يرى مشرقيّ إذا توسّط الكوكب السماء بعد طلوع الشمس سواء ومنه ما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يسمّى وسط سماء معا خفيّ مشرقيّ إذا توسّط الكوكب السماء مع طلوع الشمس سواء ومنه ما يسمّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط سماء متقدّم مشرقيّ إذا توسّط الكوكب السماء قبل طلوع الشمس سواء وما كان من هذا فوق الأرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهو يرى ❊ والشكل الثالث هو الذي يسمّى ليس صباحيّ إذا كانت الشمس والأفق الشرقيّ والكوكب في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأفق الغربيّ ومن هذا أيضا ما يسمّى غروب متأخّر لا يرى مشرقيّ إذا كان غروب الكوكب حين تطلع الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> سواء ومنه ما يسمّى غروب معا خفيّ مشرقيّ إذا كان غروب الكوكب مع طلوع الشمس سواء ومنه ما يسمّى غروب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متقدّم مشرقيّ يُرى إذا كان الكوكب حين يغرب تطلع الشمس سواء ❊ <span class="txt" dir="ltr">/H191/</span> والشكل الرابع هو الذي يسمّى أبليوطس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط السماء وهو إذا كانت الشمس في فلك نصف النهار يكون الكوكب في أفق أبليوطس وذلك أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نحوان فمنه ما هو نهاريّ لا يُرى إذا كانت الشمس في وسط السماء من فوق الأرض والكوكب يشرق ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والشكل الخامس هو الذي يسمّى وسط السماء نصف النهاريّ إذا كانت الشمس والكوكب جميعا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك نصف النهار ومن هذا أيضا وجهان نهاريّان لا يريان إذا كانت الشمس في وسط السماء من فوق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأرض وكان الكوكب إمّا معها فوق الأرض وفي وسط السماء وإمّا أن يكون تحت الأرض في مقابلة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ووجهان ليليّان إذا كانت الشمس في وسط السماء من تحت الأرض ومن ذلك أمّا الذي لا يرى فإذا <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>