<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">نصفين بالحقيقة وننتهي بالخطّين إلى النصف من كلّ واحد من الحلقتين ونقسم أحد الضلعين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين عن جنبتي الخطّين كلّ واحد من الحلتين ونقسم أيضا نصفي الدائرتين من موضعي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مقطعهما بمائة وثمانين جزءا فإذا فعلنا ذلك كانت الحلقة الصغرى هي الفلك المخطوط أبدا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على قطبي معدّل النهار وعلى قطبي فلك البروج وأيضا على نقطتي المنقلبتين على هذا البسيط المقطوع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي ذكرنا وننقب في الوسط في التقابل عند طرفي المقطعين ثقبين ونجعل فيهما مسمارين عند قطبي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكرة اللذين اتّخذناهما في الكرة قطبي فلك البروج حتّى تكون الكرة تدور على بسيطها الكريّ ولكي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نأخذ ابتداءا ثابتا للكواكب الثابتة من أجل أنّه ليس بمستيقن أن يرسم نقطتي الاعتدالين والانقلابين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على حقّ فلك البروج في الكرة إذا لم يكن ما يرصد بعده من الكواكب الثابتة إنّما هو من هذه النقط أمّا أضوؤها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأنورها أعني الذي في فم الكلب وهو الشعر العبور فيتبيّن موضعه من الفلك المخطوط على زوايا قائمة من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج من الجزء الأوّل الذي في أوّل الأقسام <span class="txt" dir="ltr">/H182/</span> وبعده من فلك أوساط البروج هذه الأجزاء الموضوعة في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إلى ناحية قطبيه الجنوبيّ وكذلك يتبيّن موضع كلّ واحد من الكواكب الثابتة على ما يتلو في الكتاب نرسم علاماتنا بدور <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحلقة على قطبي فلك البروج التي في قطعتها الآخر المقسومة فإنّا كلّما أردنا جزءا من بسيط الضلع المجزّأ إلى علامة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج كان بعد ذلك الجزء من أوّل الأعداد التي من القطعة التي فيها الكلب كعدد أجزاء بعد الكوكب المطلوب في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الطول من الكلب على ما في الكتاب ثمّ إذا صرنا إلى إدارة علامة الضلع المجزّأ كان أيضا بعده من فلك أوساط البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كبعد الكوكب في الكتاب على خاصّته إمّا إلى القطب الشماليّ وإمّا إلى القطب الجنوبيّ من فلك البروج فعلى ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الموضع نتعلّم موضع الكوكب ونريد من بعد ذلك فنلوّن الكرة بلون أصفر بحسن تقدير وعلى ما يثبته ویتبع الأقدار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي يقابل عظم كلّ واحد من الكواكب الثابتة في الكتاب ❊ أمّا تغيّر صور أشكال كلّ واحد من البروج فنبيّن ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على أسهل ما يكون بالخطوط فقط المحيطة بالكواكب الداخلة في ذلك الشكل ولون هذه الخطوط ليس بكثير <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الخلاف للون كلّ الكرة لكي لا نكون ضيّعنا المنتفع به من دلالاتها ولا يكون ما يوضع من <span class="txt" dir="ltr">/H183/</span> أخلاف الألوان بفسد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> شبه المثل بالحقّ ويكون قياسنا بمثالنا للممثّل به وحفظنا له سهلا علينا عند نظرنا إليه وتبحّرنا فيه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> باعتيادنا لذالك في المثال الكريّ والتخييل المجرّد للكواكب وإذ قد قدّمنا صفة موضع المجرّة على ما يتبع أيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لما تبيّن من الأخبار بالمواضع والأشكال والكثافات والسخافات والانقطاعات فيما بيّن ذلك فلنركّب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحلقة العظمى من الحلقتين التي يكون فلك نصف النهار في الحلقة الصغرى المحيطة بالكرة على القطبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذين يكونان كقطبي فلك معدّل النهار وهاتان النقطتان هما أمّا في الحلقة العظمى التي هي فلك نصف النهار <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فعند طرفي أيضا المقطعين من نصف الدائرة ومن الضلع المجزّأ الذي يكون فوق الأرض وتكون النقطتان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> متقابلتين ثابتتين وأمّا في الحلقة الصغرى المخطوط على أقطاب كلا الفلكين فعند طرفي القوسين اللتين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعدهما من كلّ واحد من قطبي فلك البروج المتقابلين آخر الميل ثلاثة وعشرون جزء وإحدى وخمسون دقيقة ويبقى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عند تقاطع الفلكين مواضع صغار التي يكون الثقب فيها التركيب ما يركب أمّا ضلع الحلقة الصغرى المجزّأ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فبيّن لأنّه أبدا مثل فلك نصف النهار المخطوط على نقطتي المنقلبتين ينبغي أن ننصبه في كلّ حين ويقابل به ذلك الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> <span class="txt" dir="ltr">/H184/</span> من أجزاء فلك البروج الذي بعده من الأجزاء التي بينه وبين أوّل الكلب مثل الأجزاء التي في ذلك الوقت يكون بعد الكلب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من نقطة المنقلب الصيفيّ كما كان في أوّل ملك أنطنينس اثني عشر جزءا وثلث جزء وأمّا فلك نصف النهار فنقيمه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فإنّما على الأفق الذي في القاعدة ويكون بسيطه الذي يرى يقطعه بنصفين ويكون ممكنا أن يدور على بسيط نفسه لكي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يستطيع في كلّ حين أن يرفع القطب الشماليّ من الأفق بقرد الأجزاء التي في فلك نصف النهار لخاصّة كلّ قوس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من قسيّ الأقاليم ❊ ولم يدخل علينا نقص إذ لم يمكن أن نثبت في الكرة فلك معدّل النهار والمنقلبين لأنّه إذ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> صار ضلع فلك نصف النهار مجزّأ أمّا النقطة التي في الوسط بين قطبي معدّل النهار التي بعدها من كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحد منها تسعون جزءا وهو الربع فهي القوّة مثل نقط معدّل النهار وأمّا النقطتان اللتان بعد كلّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> واحدة منهما منها ثلاثة وعشرون جزءا وإحدى وخمسون دقيقة فهما في القوّة مثل نقطتي كلّ واحد من المنقلبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>