<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الذي يتلو الثلاثة فيخرج عند ذلك من المجرّة شعبتان إحداهما إلى ناحية الشمال والمشرق والأخرى إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ناحية الجنوب والمشرق والأخرى إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ناحية الجنوب والمشرق ثمّ بعد ذلك تحيط المجرّة بكلّ ذات الكفّ الخضيب غير الكوكب الذي في طرف رجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا الجنبة التي تلي الجنوب فنجدها الكوكب الذي في رأس ذات الكفّ الخضيب وأمّا الجنبة التي تلي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمال فنجدها الكوكب الذي في رجل الكرسيّ وفي أنف ساق ذات الكفّ الخضيب والباقيات من الكواكب التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تلي الكفّ الخضيب فهي في المجرّة وما كان عند <span class="txt" dir="ltr">/H175/</span> الجنابا فهو أسجف بسيطا وما كان في وسط ذات الكفّ الخضيب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فيرى كثافته مستطيلة ومن بعد ذلك تحيط المجرّة بنواحي اليمين من النهلب ثمّ أيضا نجد الضلع السجيفة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي من ناحية الشمال الكوكب الخارج من الركبة اليمنى من النهلب وحده ونجد الضلع الكثيفة التي إلى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ناحية الجنوب الکوکب المشرق الذي على جنبة الأيمن والكوكبان اللذان من الثلاثة التي من ناحية الجنوب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> منه التاليان وفي النهلب أيضا الاستدارة السحابيّة التي في المقبض والكوكب الذي في رأسه والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي على منكبه الأيمن والكوكب الذي على مرفقه الأيمن ودور الأربعة الأضلاع الذي على الركبة اليمنى وأيضا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب الذي على بطن تلك الساق فهي في وسط المجرّة والكوكب الذي في العقب الأيمن فهو داخل قليلا في الضلع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوبيّ ومن بعد ذلك يجوز المنطقة على العيّوق ويستبين انبساطها السجف قليلا والكوكب الذي على <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المنكب الأيسر الذي يسمّى العيّوق ويسمّى العنز والكوكبان اللذان في الذراع اليمنى القريبين من مماسّة الجنبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشرقيّة الشماليّة من المجرّة ❊ والكوكب الصغير الذي على الرجل اليسرى في استدارة العقب يجد الضلع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الغربيّة الجنوبيّة <span class="txt" dir="ltr">/H176/</span> والكوكب الذي على الرجل اليمنى فهو داخل في هذه الضلع قدر نصف جزء والكوكبان المتقارنان<span class="rangestart txt" data-id=""></span> اللذان على ذراعه اليسرى ويسمّيان <span class="txt">{الحدئين}</span> فهما في وسط المنطقة ثمّ من بعد ذلك يجوز المجرّة على أرجل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التوأمين بكثافة كثيرة مستطيلة ترى عند الكواكب التي في أطراف أرجل التوأمين أمّا الكوكب التي تتلو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من الثلاثة التي تحت رجل العيّوق اليمنى التي هي على خطّ مستقيم والكوكب الذي يتلو من الكوكبين اللذين في موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كذا وكذا من الجبّار واسم الموضع بالروميّة قلودوبوا ❊ والكوكب التي في الشمال من الأربعة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب التي في طرف يده تجد الجنبة المتقدّمة من المجرّة والكوكب المشرق التي تحت يد الراعي اليمنى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والكوكب الذي في طرف الرجل الثالثة من التوأم فهما في داخل الضلع الثالثة قدر جزء واحد بالتقريب والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي في الباقي من أطراف الأرجل فهي في وسط المجرّة ومن هذا الموضع تميل المنطقة عن الشعرى الغميصاء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعن الشعرى العبور أمّا الغمیصاء فتميل عنها كلّها إلى المشرق وهي خارجة من المجرّة بغير قليل ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وأمّا العبور فيميل عنها إلى ناحية المغرب وهي أيضا كلّها قريبة من أن تكون خارجة من المجرّة وأمّا الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي على أذني الكلب وهي الشعر العبور فتنتهي المنطقة إليه <span class="txt">{ثابتة}</span> شبه السحاب وأمّا الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثلاثة التي تتلوه من بعد في عنق الكلب فقريبة من مماسّة المنطقة والكوكب الذي على رأس الكلب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهو وحده خارج وبعده من الجنبة الشرقيّة جزأين ونصف جزء بالتقريب وكلّ بسيط هذا الموضع فيسجف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قليلا قليلا ويرقّ <span class="txt" dir="ltr">/H177/</span> ومن بعد ذلك تجوز المجرّة على السفينة فالكوكب الشماليّ الذي مقدّم الكواكب التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في استدارة الترس الذي في صدرها نجد جنبة المنطقة التي تلي المغرب والكوكب الذي في وسط الترس والكوكبان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتقاربان اللذان تحته والكوكب المشرق الذي في طرف <span class="txt">{المفرس}</span> الذي في نعل السفينة والكوكب الأوسط من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الثلاثة التي في السكان فناقصة قليلا عن مماسّة ذلك الضلع والكوكب الشماليّ من الثلاثة التي في شراع السفينة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحت الجنبة الشرقيّة والكوكب المشرق الذي في طرف الشراع فهو داخل في هذه الضلع قدر جزء واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والكوكب المشرق الذي تحت الاستدارة الثالثة التي في <span class="txt">{المفرس}</span> فهو خارج من هذه الضلع بقدر ذلك الجزء <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الواحد والكوكب الجنوبيّ من الكوكبين المضيئين اللذين في وسط الدقل يماسّ هذه الضلع الكوكبان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشرقان اللذان في قطعة السكّان هما في داخل الجنبة المقدّمة قدر جزأين بالتقريب ومن هذا الموضع تماسّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المجرّة المنتقة المخطوطة على رجلي قنطروس وهو الظلمان وهذا البسيط الذي يمرّ على السفينة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يرقّ قليلا قليلا ويكثف منه ما كان يلي استدارة صدر السفينة ودقل شراعها وقطع سكانها وهذه <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>