<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">بنواحيها التي تلي الجنوب فإنّها تدور على رجلي قنطروس الذي تسمّى بالعربيّة الظلمان وهي كثيرة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> السجافة والخفاء ❊ والكوكب الذي في بطن رجله المؤخّرة اليمنى فهو إلى ناحية الجنوب قليلا من خطّ المجرّة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشماليّ ❊ وكذلك الكوكب الذي على ركبته المقدّمة اليسرى والكوكب الذي تحت كعبه المؤخّر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأيمن والكوكب الذي في ذراعه المؤخّرة اليسرى فهو في وسط المجرّة والكوكب الذي في هذا الكعب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وعلى الكعب المؤخّر الأيمن بعدهما إلى الشمال من الجنبة الجنوبيّة جزأين بالتقريب بالمقدار الذي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> به يكون الفلك العظيم ثلاثمائة وستّين جزءا وما على أرجل فهو أكثف قليلا ❊ ثمّ من بعد ذلك يكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد الجنبة الشماليّة التي للمجرّة من الكوكب الذي على حقو السبع جزءا ونصف جزء بالتقريب والجنبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنوبيّة تحيط الكوكب الذي على جمرة المجرّة ويماسّ الكوكب الشماليّ من الكوكبين المتّصلتين اللذين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في غطاء المجمرة والكوكب الذي في وسط غطاء المجمرة فهي في <span class="txt" dir="ltr">/H172/</span> المجرّة وهذه النواحي أكثر سجافة ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ثمّ من بعد ذلك أمّا ناحية الشمال من المجرّة فتحيط بالحرزات الثلاث التي عند مركز العقرب وتحيط <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المستدار السحابيّ الذي يتلو المركز والجنبة التي تقابل الجنوب يماسّ الكوكب الذي في الكعب الأيمن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المقدّم من الرامي فيحيط بالكوكب الذي على اليد اليسرى وأمّا الكوكب الذي يلي الجنوب من الرامي فهو خارج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من المجرّة والكوكب الذي على نصل السهم ووسط المجرّة وأمّا الكوكب التي في الناحية الشماليّة من الرامي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فهي في المجرّة وبعد كلّ واحد منها من كلّ واحدة من الجنبتين أكثر من جزء واحد بقليل أمّا الجنوبيّ فمن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجنبة الجنبيّة وأمّا الشماليّ فمن الجنبة الشماليّة وموضع الكواكب التي عند الحرزات الثلاثة فهي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أكثف قليلا ❊ وأمّا التي تحيط النصل فهي كثيفة جدّا وترى كالدخان وما بعد ذلك منها فهي أسجف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وتنتهي إلى النسر الطائر وتثبت على قريب من ذلك العرض وأمّا الكوكب الذي على طرف الحيّة ويمسكه حامل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحيّة فهو إذا كان في الهواء الصافي يكون بعده من جنبة المجرّة المقدّمة أكثر من جزء واحد بقليل <span class="txt" dir="ltr">/H173/</span> والكوكبان <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المتقدّمان من الكواكب المشرقة التي تحته فهما في حقّ المجرّة ❊ أمّا أجنبهما فبعده من الجنبة التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تتلو جزء واحد وأمّا أشملهما فبعده منها جزأين وأمّا الكوكب الذي يتلو من الكواكب التي في المنكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأيمن من النسر الطائر فهو يماسّ هذه الجنبة ❊ وأمّا الكوكب المقدّم فيحيط به من داخل ❊ وكذلك هو <span class="rangestart txt" data-id=""></span> المشرق المقدّم من الكواكب التي في الجناح الشماليّ من النسر ❊ وأمّا الكوكب المشرق الذي بين الكتفين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والكوكبان اللذان معه على خطّ مستقيم فإنّها ناقصة قليلا عن مماسّة هذه الجنبة ومن بعد ذلك فإنّ السهم <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كلّه يحيط به المجرّة ❊ والكوكب الذي على النصل بعده من الجنبة التي إلى ناحية المشرق جزء واحد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والكوكب الذي على طرف النصل فإنّ بعده من الجنبة التي إلى ناحية المغرب جزأين وموضع الكواكب التي تلي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النسر الطائر فأكثف قليلا ❊ وموضع الباقيات فأسجف ومن بعد ذلك تصير المجرّة إلى الدجاجة فأمّا الجنبة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي تلي المغرب والشمال فيفصلها الكوكب الذي في المنكب الجنوبيّ من الدجاجة والكوكب الذي تحته في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الجناح والكوكبان اللذان على رجلها الجنوبيّة بتقويس والجنبة التي تلي المشرق والجنوب فيفصلها الكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الذي في طرف القصب الجنوبيّ من <span class="txt">{بطّها}</span> وتحيط بالكوكبين اللذین تحت هذا الجناح وهما قبيحا الصورة <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وبعدهما من هذه الجنبة جزآن بالتقريب وما كان من نواحيها التي تلي هذا الجناح فهي <span class="txt" dir="ltr">/H174/</span> أكثف قليلا وما بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ذلك فمتّصل بهذه المنطقة وهو أكثف كثيرا وكأنّه يرى من ابتداء آخر ويري انحرافه إلى آخر المنطقة الأخرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وله عندها انفصال وهو يتّصل أمّا من الضلع الذي يلي الجنوب فإنّه يتّصل بهذه المنطقة التي ذكرنا الآن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وهي كثيرة السجافة في موضع الاتّصال ثمّ تبتدي الكثافة من بعد الانفصال الذي عند المنطقة الأخرى من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكوكب المشرق الذي في أصل ذنب الدجاجة ومن الاستدارة الغماميّة التيّ في ركبتها الشماليّة ثمّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يعود فيكثف قليلا قليلا إلى الكوكب الذي على الركبة الجنوبيّة ثمّ يسجف قليلا قليال إلى موضع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قلنسوة الملتهب ثمّ يتّصل الضلع التي تلي الشمال بالكوكب الجنوبيّ من الثلاثة التي في القلنسوة وبالكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>