<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فقط لأنّه مثلا أقول ليس كما یستبين بها أنّ كوكب كذا وكذا يطلع مع جزء كذا وكذا من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج يمكن أن نعلم بمثلها قدر القوس التي هي بعد الشمس من الأفق تحت الأرض عند أوّل <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ظهورها أو خفائها لأنّه لا يمكن أن يكون قدر هذه القوس قدرا واحدا إلّا في جميع الكواكب ولا في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تلك الكواكب في كلّ موضع ولكنّها تختلف من قبل عظم الكواكب ومن قبل بعدها في العرض من الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن قبل تغيّر ميل فلك البروج <span class="txt" dir="ltr">/H199/</span> فإنّا إن توهّمنا فلك نصف النهار عليه 'ابجد' ونصف فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عليه 'اهزج' ونصف فلك الأفق عليه 'بهد' وقطبه نقطة 'ح' فبيّن أنّ من الكواكب التي تطلع <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مع نقطة 'ه' من فلك البروج إن كان الكوكب الأعظم أوّل ما يبتدي ظهوره مثلا أقول يكون بعد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس منه تحت الأرض قوس 'هز' يكون الكوكب الأصغر وإن كان بعده من الشمس في العرض <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعدا مساو لذلك البعد فإنّه يرى بعده من الشمس بقدر قوس أعظم من قوس 'هز' ويكون في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تشريقه أصغر وأيضا في الكواكب المتساوية في العظم إن كان الكوكب الذي يقرب من نقطة 'ه' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في العرض يرى أوّلا من بعد قدر قوس 'هز' فإنّ الكوكب الذي هو أكثر منه بعدا في الطول يرى من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بعد أقلّ من قوس 'هز' من أجل أنّ في البعد الواحد من الشمس تحت الأرض يكون الشعاع الذي تقرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من فلك البروج والشمس أكثر ممّا بعد منهما في الكواكب المتساوية العظم والتي تشرق <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بأبعاد متساوية في العرض بقدر كثرة <span class="txt" dir="ltr">/H200/</span> ميل فلك البروج عن الأفق وتصير زاوية 'دهز' أصغر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ويرى الكوكب أوّلا من بعد أعظم من قوس 'هز' فإنّا إن أردنا <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فأثبتنا مثل ما في الصورة الأخرى التي بعد هذه نصف فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> مخطوط على قطبي الأفق والشمس على نقطة 'ز' وبيّن أنّ ذلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يكون قائما على فلك الأفق عليه 'حطزك' يكون بعد الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحت الأرض في تلك الكواكب مساو أبدا لقوس 'زط' ثابت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الاستواء من أجل أنّ التشاریق التي تكون فوق الأرض من <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الأبعاد المتساوية تكون متشابهة وتكون قوس 'هز' إذا ثبتت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قوس 'طز' كما ذكرنا أمّا إذا كان فلك البروج منتصبا فيكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أصغر وأمّا إذا كان مائلا فأكثر ❊ وفي إدراك قدر بعد الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تحت الأرض في فلك البروج یحتاج إلى أرصاد لكلّ واحد من الكواكب فإنّه إن لم يكن البعد الذي على زاوية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> قائمة من الأفق كالذي في هذه الصورة المخطوطة قوس 'زد' ويكون ثابتا في جميع ما یسكن ولتلك الكواكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> من أجل أن تشاريقها لا تتشابه <span class="txt" dir="ltr">/H201/</span> ولا تستتر باستواء في الهواء الغليظ الذي من الأقاليم الشماليّة تكون <span class="rangestart txt" data-id=""></span> حاجتنا إلى الأرصاد ليس في إقليم واحد فقط ولكنّ في كلّ واحد من الأقاليم الباقية وإن سلمت في <span class="rangestart txt" data-id=""></span> تلك الكواكب بأعيانها القوس التي نسبة قوس 'زط' في كلّ موضع من المواضع كما أنّ ذلك ينبغي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> لأنّه واجب أن نعرض في الكواكب من قبل اختلاف الهواء مثل الذي يعرض في تشاريقها تكتفي الأبعاد <span class="rangestart txt" data-id=""></span> التي نرصد في إقليم واحد فقط فيما نريد من طلب الباقية والبحث عنها بالخطوط المساحية <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إن كان اختلاف ميل فلك أوساط البروج من قبل المواضع المسكونة وإن كان من قبل انتقال أكثر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الكواكب الثابتة مع الذي قد نبيّن من انتقالها إلى ما يتلوا من نواحي فلك البروج ❊ وليعرض فيما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نبيّن من هذه الصورة من الأبعاد بعد قوس 'هز' من رصد في إقليم واحد أيّ الأقاليم كان فلأنّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> أيضا في قوسي 'حب' و'حز' من فلكين عظيمين أخرجت قوسا 'بط' و'با' تكون نسبة وتر ضعف <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>