<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">كان الكوكب مع الشمس في وسط السماء من تحت الأرض وأمّا الذي يرى فإذا كان فوق الأرض في مقابلتها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ❊ والشكل السادس هو الذي يسمّى ليس نصف نهاريّ إذا كان الكوكب في الأفق الغربيّ والشمس في فلك نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار ومن هذا أيضا ما هو نهاريّ لا يرى <span class="txt" dir="ltr">/H192/</span> إذا كانت الشمس في وسط السماء من فوق الأرض والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> يغرب ومنه ما هو ليليّ ويرى إذا كانت الشمس في وسط السماء من تحت الأرض وكان الكوكب يغرب ❊ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> والشكل السابع هو الذي يسمّى ابليوطس مسائيّ إذا كانت الشمس في الأفق الغربيّ والكوكب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> في الأفق الشرقيّ ومن هذا أيضا ما يسمّى شروق متأخّر مسائيّ يرى إذا كان طلوع الكوكب حين تغرب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس ومنه ما يسمّى شروق معا خفيّ مسائيّ إذا كان الكوكب يطلع مع غروب الشمس ومنه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ما يسمّى شروق متقدّم مسائيّ لا يرى إذا كان الكوكب حين تغرب الشمس سواء ❊ والشكل الثامن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هو الذي يسمّى وسط سماء مسائيّ إذا كانت الشمس في الأفق الغربيّ والكوكب في فلك نصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> النهار إمّا فوق الأرض وإمّا تحتها ومن ذلك أيضا ما يسمّى وسط سماء متأخّر مسائيّ إذا كانت <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الشمس حين تغرب یكون الكوكب في وسط السماء وما كان من ذلك فوق الأرض فهو يرى ومنه ما يسمّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط سماء مسائيّ خفيّ معا إذا كان الكوكب يتوسّط السماء مع غروب الشمس <span class="txt" dir="ltr">/H193/</span> ومنه ما يسمّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وسط سماء متقدّم لا يرى إذا كان الكوكب يتوسّط السماء والشمس تغرب ❊ والشكل التاسع يسمّى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ليس مسائيّ إذا كان الكوكب مع الشمس في الأفق الغربيّ ومن هذا أيضا ما يسمّى غروب متأخّر مسائيّ يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان الكوكب يكون ابتداء غروبه بعد غروب الشمس ومنه ما يسمّى غروب خفيّ معا مسائيّ <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كان غروب الكوكب مع غروب الشمس ومنه ما يسمّى غروب متقدّم مسائيّ لا يرى <span class="rangestart txt" data-id=""></span> إذا كان ابتداء تشریق الكوكب يغرب قبل غروب الشمس <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<h3 dir="rtl" id="VIII.5" style="text-align:center"><a href="#VIII.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨VIII.5⟩</span> النوع الخامس في طلوع الكواكب الثابتة وتوسّطها السماء وغروبها معما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> یتوافا معها من أزمان فلك معدّل النهار من أجزاء فلك البروج <span class="rangestart txt" data-id=""></span></h3>
<p dir="rtl">وإذ قد وصفنا كما ذكرنا تكون أزمان شروق الكواكب الثابتة وتوسّطها السماء وغروبها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الحقّيّة التي ترى عند مركز الشمس من هنالك معلومة بالخطوط المساحيّة فقط ومن مواضعها یمكن <span class="rangestart txt" data-id=""></span> وجودها من أجل أنّ أجزاء فلك <span class="txt" dir="ltr">/H194/</span> التي معها يكون شروق كلّ كوكب منها وتوسّطه السماء وغروبه يستبين <span class="rangestart txt" data-id=""></span> بهذه الأبواب التي نضعها من الخطوط مساحيّة فنخطّ أوّلا لتوسّطها السماء الفلك المخطوط على أقطاب <span class="rangestart txt" data-id=""></span> الفلكين فلك معدّل النهار وفلك البروج عليه 'ابجد' ونصف فلك معدّل النهار عليه 'اهج' وقطبه 'ز' ونصف <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك البروج عليه 'بهد' وقطبه 'ح' ونخطّ قوسا من فلك عظيم مخطوط على قطبي فلك البروج عليها <span class="rangestart txt" data-id=""></span> 'حطكل' ونتوهّم الكوكب المطلوب من الكواكب الثابتة على علامة نقطة 'ط' لأنّ مواضعها أنّما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> كانت بأرصادنا وما كتبنا منها عند مثل هذه الأفلاك المخطوطة ونخطّ قوسا من فلك <span class="rangestart txt" data-id=""></span> عظيم مخطوط على قطبي فلك معدّل النهار وعلى قطبي الفلك العظيم الذي الكوكب منه <span class="rangestart txt" data-id=""></span> على نقطة 'ط' عليها 'زطمن' فبيّن أنّ الكواكب الذي على نقطة 'ط' يتوسّط السماء مع قطبي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> فلك معدّل النهار وفلك البروج اللتين هما نقطة 'م' ونقطة 'ن' ويتبيّن <span class="txt" dir="ltr">/H195/</span> ذلك وقوس 'طن' بما <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نذكر فلأنّ من أجل ما بيّنّا في أوّل كتاب المجسطي في قوسين من فلكين عظيمين 'حا' و'ان' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> نخرج قوسان من فلكين عظيمين قوس 'حل' وقوس 'نز' يكون نسبة وتر ضعف قوس 'حا' إلى وتر <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ضعف قوس 'از' مؤلّفة من نسبتین من نسبة وتر ضعف قوس 'حل' إلى وتر ضعف قوس 'لط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن نسبة وتر ضعف قوس 'طن' إلى وتر ضعف قوس 'نز' ولكن كلّ واحد من قسيّ 'از' 'زن' 'حك' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي ربع دائرة نعلم من المكتوب على الكوكب أنّ قوس 'كط' التي هي للعرض وقوس 'كب' التي <span class="rangestart txt" data-id=""></span> هي للطول معلومتان ويعلم ممّا قد تبيّن من ميل فلك البروج قوس 'زح' وقوس 'كل' <span class="rangestart txt" data-id=""></span> ومن ذلك نستبين أن من القسيّ المطلوبة تكون قوس 'حا' وقوس 'از' وقوس 'حل' وقوس 'لط' <span class="rangestart txt" data-id=""></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>