<section class="txtsrc"><p>utrumque (aequalis temporis) motum, inerrantium videlicet<span class="note"><a aria-label="218" class="note txt" href="#n218"></a><small class="note" data-sign="218" id="n218"> videlicet<span class="txt">]</span> scilicet <i class="txt">MiO</i></small></span> et stellae, ut in diebus integris 240 supra annos Aegytios 213 revolutiones faciat 18 fere, nam assumit ad accuratum calculum unius partis sexagesimae 1.</p>
<p>Item in epicycli sphaerula cogitetur circellus circa ipsius centrum in obliqui circuli plano, ducta linea recta per utraque centra ipsius, videlicet epicycli, et per remotissimum illud duorum punctorum, circa quod semper aequaliter moventur eadem puncta circelli, quae vocamus apogaeum et perigaeum, et alius circellus ei concentricus mobilis<span class="note"><a aria-label="219" class="note txt" href="#n219"></a><small class="note" data-sign="219" id="n219"> mobilis<span class="txt">]</span> mobili <i class="txt">Mi</i></small></span> in eodem plano et circa idem centrum aequaliter tamquam ab apogaeo mobili in eandem partem conversionis mundi perficiens aequalem motum ei, quem centrum epicycli habere diximus. Vehat autem hic circellus alium sibi inclinatum super eodem centro fixa inclinatione, angulum comprehendente partium 1 30′,<span class="note"><a aria-label="220" class="note txt" href="#n220"></a><small class="note" data-sign="220" id="n220"> partium 1 30′<span class="txt">]</span> <i class="txt">inv. MiO</i></small></span> qualium unus rectus 90. Quae vero ex centro eccentrici ad eam, quae ex centro circelli, rationem habeat tanquam 60 ad 11 30′, et in hoc circello stella moveatur circa eius centrum aequaliter tamquam<span class="note"><a aria-label="221" class="note txt" href="#n221"></a><small class="note" data-sign="221" id="n221"> tamquam <i class="txt">om. MiO</i></small></span> ab apogaeo in adversam partem conversionis mundi, conficiens motum aequalem utrique,<span class="note"><a aria-label="222" class="note txt" href="#n222"></a><small class="note" data-sign="222" id="n222"> aequalem utrique<span class="txt">]</span> <i class="txt">inv. MiO</i></small></span> epicycli scilicet et stellae, hoc est<span class="note"><a aria-label="223" class="note txt" href="#n223"></a><small class="note" data-sign="223" id="n223"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>ep<i class="txt"> Mu</i></small></span> excessum iterum quo Solis motus medius excedit eiusdem temporis inerrantium motum.</p>
<p>In primo autem anno a morte Alexandri secundum Aegyptios prima die Thoth Alexandriae in meridie apogaeum eccentrici abfuit ab aequinoctio verno in consequentia mundi partibus 292<span class="note"><a aria-label="224" class="note txt" href="#n224"></a><small class="note" data-sign="224" id="n224"> 292<span class="txt">]</span> 222 <i class="txt">add. sup. lin. Mu</i>; 222 <i class="txt">add. i. m. O</i></small></span> 43′. Item boreus limes obliqui circuli ab apogaeo in consequentia mundi partibus 22<span class="note"><a aria-label="225" class="note txt" href="#n225"></a><small class="note" data-sign="225" id="n225"> 22<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>92 <i class="txt">Mu</i></small></span> 43′. Stella vero a boreo limite obliqui circelli in consequentia mundi partibus 31/319<span class="note"><a aria-label="226" class="note txt" href="#n226"></a><small class="note" data-sign="226" id="n226"> 31/319<span class="txt">]</span> 31 <i class="txt">del. et </i>319<i class="txt"> i. m. MiO</i></small></span> sexagesimis 31.</p>
<h3 id="I.14"><a href="#I.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨I.14⟩</span> </h3>
<p>Pro Saturni sphaera cogitetur circulus zodiaco concentricus mobilis in ipsius plano et circa idem centrum aequaliter ab occasu versus ortum quantum et inerrantium sphaera.</p>
<p>Vehat autem hic circulus alium sibi inclinatum circulum et<span class="note"><a aria-label="227" class="note txt" href="#n227"></a><small class="note" data-sign="227" id="n227"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del.</i> super eodem<i class="txt"> O</i></small></span> circa idem centrum invariabili planorum inclinatione comprehendente</p></section>