<section class="txtsrc"><p>acceptiones angulorum et subtensarum ipsis periferiarum sic utique nobis ad manum fient. In hiis autem que negotiantur ex ipso <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> ἀναλήμμ ... <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> maxime utique facile acquisibilis fiet expositionum unaqueque hoc modo. Predemonstratur quidem igitur quoniam eorum que inscribuntur in <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> ἀναλήμμ ... <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> hec quidem in omni climate servantur eadem, alia autem variantur. In hiis quidem igitur, que servantur, contenti erimus meridiano circulo et diametro equinoctialis et alteris solis mensilium parallelorum cum circumscriptis ipsorum semicirculis, ipsam tamen tropicorum et eam que mensilis post equinoctialem ordinantes ut ad eundem polum, eam autem que eius qui post tropicum<span class="note"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> tropicum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>tropicos<i class="txt"> and </i>cum tropicis <i class="txt">i. m. V</i></small></span> ut ad oppositum polum, ne existens<span class="note"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> existens<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>post <i class="txt">V</i></small></span> tropicum prope confundat eas que in ipsis<span class="note"><a aria-label="60" class="note txt" href="#n60"></a><small class="note" data-sign="60" id="n60"> ea … ipsis<span class="txt">]</span><i class="txt"> i. m. V </i></small></span> notas semicirculorum ipsis circumscriptorum. Propter quod et utemur tympanoydali plano suscepturo descriptionem, ad hoc quod verso tympano dicte mensilium diametri cum semicirculis possint adaptari et positionibus eorum que ex opposito vel secundum diametrum. In hiis autem, que secundum unumquodque clima ordinantur, rursum contenti erimus solis duabus diametris, ea videlicet que secundum communem sectionem meridiani et orizontis et ea que secundum gnomonem, utemur autem et quodam lato subtili valde et examinate rectangulo non habente eas que circa rectum latus minores quam ea que ex centro meridiani gratia sumendi alia signa et perpendiculares per ipsum de facili,<span class="note"><a aria-label="61" class="note txt" href="#n61"></a><small class="note" data-sign="61" id="n61"> facili<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> facile <i class="txt">V</i></small></span> altera quidem earum que circa rectum latus adaptata recte ad quam perpendicularis, altera autem adducta ad signum per quod perpendicularis. Et totaliter autem faciemus acceptiones earum que in meridiano periferiarum per solum Cancrum et per latum illud rectangulum nusquam conscribentes<span class="note"><a aria-label="62" class="note txt" href="#n62"></a><small class="note" data-sign="62" id="n62"> conscribentes<span class="txt">]</span> προσπαραγράφοντ ... <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> alteram rectam predictarum, sed nudam servantes descriptionem ad facilitatem acceptionis eorum que deinceps primis <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="63" class="note txt" href="#n63"></a><small class="note" data-sign="63" id="n63"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> ὑποκείρα<i class="txt"> i. m.</i> <i class="txt">V </i></small></span> secundum modum, quem diximus in expositione, translatis. Exponantur enim ipsius ostensionis gratia planum tympanoydale circa diametrum AB et centrum G, et ipsius AG tertia parte proxime versus A accepta ut penes D centro G, distantia autem GD describatur<span class="note"><a aria-label="64" class="note txt" href="#n64"></a><small class="note" data-sign="64" id="n64"> describatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>circulum equalis meridiano quarta pars <i class="txt">V</i></small></span> qui de <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> ἀναλήμματ … <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> meridianus circulus ipsa DGE diametro secundum eam que equinoctialis intellecta. Deinde et ipsius GD tertia parte proxime versus G accepta ut penes Z centro Z distantia autem GD describatur circuli equalis meridiano quarta pars secta in duo equa ab AG que HTK et dividatur in 90 portiones equales diligenter.</p>
<p>In Greco hic erat iste semicirculus et non<span class="note"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" id="n66"> non<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin</i>. <i class="txt">V</i></small></span> ex alia parte.<span class="note"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> In Greco… parte<span class="txt">]</span> <i class="txt">note in the diagram referring to the semicircle RS </i></small></span></p>
<p>Nichil autem prohibet et super alias partes diametri idem facere gratia conversionis tympani. Similiter autem et centro G distantia autem ea que a G ad sectionem in duo proxime ipsius AT circulum describimus ut eum qui per quartas L M N X, quarum unam dividentes similiter in 90 portiones et excipientes in ipsa eas que secundum unumquodque clima distantias partium elevationis asscribemus equales et in reliquis tribus quartis incipientes quidem a sectionibus L M N X, educentes autem ut ad dextram eorum qui ad orientem semicirculorum, qui<span class="note"><a aria-label="68" class="note txt" href="#n68"></a><small class="note" data-sign="68" id="n68"> qui<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>sub <i class="txt">V</i></small></span> supponuntur semper descripti esse ad nos. Continet autem elevatio poli, ubi quidem maxima dies et nox est horarum 13, partes proxime 16 tertiam et duodecimam. Ubi autem est horarum 13 et ½, partes 23 dimidiam et tertiam. Ubi autem horarum 14, partes 36. Ubi vero est horarum 14 et dimidie, partes 43 et quartam. At ubi est horarum 15, partes <span class="txt">⟨…⟩</span>. Ubi autem est horarum 15 et dimidie, partes 45. Ubi vero est horarum 16, partes 48 et dimidiam et decimam. Copulabimus autem et diametros dictorum mensilium accipientes proprias ipsorum </p></section>