<section class="txtsrc"><p>distantias ab equinoctiali in ipsa meridiani periferia uniuscuiusque divisionis equalis ipsorum quarte. Distat enim et que quidem tropici et secundum OP ab equinoctiali partes proxime 23 dimidiam et tertiam, que autem continui tropico mensilis et secundum RS partes 20 et dimidiam, que autem continui et secundum CY partes 13 et tertiam. Circumscribimus itaque et semicirculum qui in unaquaque harum et hos quidem cum propriis diametris sinemus secundum se, meridiani autem eorum qui circa equinoctialem<span class="note"><a aria-label="69" class="note txt" href="#n69"></a><small class="note" data-sign="69" id="n69"> equinoctialem<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>circulum <i class="txt">V</i></small></span> diametrum semicirculorum utrumque dividentes in equales horarias distantias 12 signabimus sectiones. Similiter autem et eas, que super DGE fiunt a per perpendicularibus ad ipsam ab unaquaque divisionum horariarum,<span class="note"><a aria-label="70" class="note txt" href="#n70"></a><small class="note" data-sign="70" id="n70"> horariarum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr.</i> <i class="txt">ex </i>horariumarum <i class="txt">V</i></small></span> quoniam quidem hec servantur secundum omnes declinationes. Tympano quidem igitur existente ereo vel <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="71" class="note txt" href="#n71"></a><small class="note" data-sign="71" id="n71"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> ψηφινω<i class="txt"> i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> nulla iam opus erit deletione caracterum<span class="note"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> caracterum<span class="txt">]</span> ἀποχαράξει<i class="txt"> i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> hiis quidem existentibus in superlinitionibus eorum, que secundum clima ordinantur, ut duabus diametris et horariis divisionibus; ligneo autem existente superliniendum <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> ἀποχαράξεις<i class="txt"> i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> nigro quidem colore alias omnes, rubeo autem meridianum et diametrum equinoctialis cum signis, et super totum tympanum cera consimiliter speris, ut non simul cum variandis superliniantur, que debent remanere.</p>
<h3 id="I.12"><a href="#I.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨12⟩</span> </h3>
<p>Hiis autem suppositis facile in promptu nobis erit acceptionum unaqueque, si prius quidem ordine assequentes radici supposite elevationis diametros copulaverimus orizontisque et gnomonis, deinde tropici semicirculi sectionem distinguentem quod supra terram ab eo quod sub terra et utrarumque harum portionum in sex equalia divisiones acceperimus et in propria ipsius diametro factas a divisionibus super ipsam perpendiculares. Hiis enim solis contenti procedemus secundum modum ostendendum. Primas quidem<span class="note"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> quidem<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>igitur <i class="txt">V</i></small></span> rursum eas que ektimori circuli secundum quamlibet horam periferias, has quidem ex portione super terram consistentes proprii signi ea que mensilis positione, has autem ex ea que sub terra eius quod ex opposito sibi. Deinde eas que horarii omnium horarum, postea eas que descensivi et rursum convenienter eas que meridiani seorsum. Deinde eas que eius qui secundum verticem, post quas eas que orizontis, et ultimas, si voluerimus, eas que in plano equinoctiali. Post hoc autem acceptas quidem designationes liniemus.<span class="note"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> liniemus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> abliniemus <i class="txt">et</i> τελει. ψομ<sup>υ</sup><i class="txt"> i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> Similia autem faciemus in reliquis duobus mensilibus utroque in parte et similiter in equinoctiali. Deinde et priores diametros simul ablinientes copulabimus eas que consequentis climatis et eodem ordine utentes pertransibimus omnes suppositas differentias. Ceterum autem gratia modi acceptionis periferiarum subtensarum angulis </p></section>