<section class="txtsrc"><p>exponatur meridianus qui in <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" id="n76"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> ἀναλήμματο<i class="txt">ς i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> et sit ABGD circa centrum E, et copulentur per regulam examinate rectam que quidem AB diameter secundum communem sectionem ipsius et orizontis, que autem GD secundum gnomonem. Subiaceatque prius que ZEH diameter equinoctialis, et sit que quidem in duo equa sectio semicirculi ZTH penes T, que autem super terram quarta ZT, horariarum autem que in ipso sectionum una quidem que penes K, et<span class="note"><a aria-label="77" class="note txt" href="#n77"></a><small class="note" data-sign="77" id="n77"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>signum <i class="txt">V</i></small></span> quod a perpendiculari per ipsum<span class="note"><a aria-label="78" class="note txt" href="#n78"></a><small class="note" data-sign="78" id="n78"> ipsum<span class="txt">]</span> scilicet K <i class="txt">sup. lin. V </i></small></span> ad ZE fit in ipsa signum, sit L; hec enim <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="79" class="note txt" href="#n79"></a><small class="note" data-sign="79" id="n79"> <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="txt">]</span> εχ`εν (<i class="txt">H suggests</i> ἔχομεν) <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span> a principio accepta. Eam quidem igitur que ektimori periferiam ex se ostendit que TK, super quam statuentes Cancrum et postponentes super divisam quartam exponemus gradus contentos a distantia. Continet autem semper tot, quot multitudo subpositarum ab ortu horarum, tempora equinoctialia, eadem existens ei que in plano equinoctialis. Eam autem que horarii accipiemus adducentes lati illius rectanguli alterum laterum ad signum L, ita ut reliquum adaptetur diametro orizontis AB, et secetur<span class="note"><a aria-label="80" class="note txt" href="#n80"></a><small class="note" data-sign="80" id="n80"> secetur<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>qui a <i class="txt">V</i></small></span> meridianus ab eo quod<span class="note"><a aria-label="81" class="note txt" href="#n81"></a><small class="note" data-sign="81" id="n81"> quod<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> qui <i class="txt">V</i></small></span> apud L latere penes M; que enim AM periferia faciet dictam. Similiter autem, si unum laterum adduxerimus ad L, ita ut alterum adaptetur diametro gnomonis GD, et secetur meridianus ab eo quod apud L latere penes N, que GN periferia faciet eam que descensivi. Rursum autem que quidem AZ ex se facit eam que meridiani. Si autem statuerimus Cancrum super signa K et L et unum lati illius laterum apposuerimus ad L  altero adaptato ipsi GE, deinde alterum quidem terminum Cancri apposuerimus ei que<span class="note"><a aria-label="82" class="note txt" href="#n82"></a><small class="note" data-sign="82" id="n82"> que<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>a <i class="txt">V</i></small></span> secus rectum angulum portioni ipsius GE, alterum autem apposuerimus lateri quod apud L, et manente ipso converterimus idem latus counitum similiter ipsi apud centrum E, ita ut secetur meridianus ab ipso<span class="note"><a aria-label="83" class="note txt" href="#n83"></a><small class="note" data-sign="83" id="n83"> ipso<span class="txt">]</span> latere scilicet <i class="txt">i. m. V</i></small></span> ut penes X, que GX periferia faciet eam que eius qui secundum verticem. Similiter autem, si unum laterum apposuerimus ad L altero adaptato ipsi AE et Cancri<span class="note"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" id="n84"> Cancri<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cancro <i class="txt">V</i>; Cancri <i class="txt">i. m. V</i></small></span> eandem ipsi KL distensionem habentis<span class="note"><a aria-label="85" class="note txt" href="#n85"></a><small class="note" data-sign="85" id="n85"> habentis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> habentes <i class="txt">V; </i>tis <i class="txt">i. m. V</i></small></span> alterum quidem terminum apposuerimus ei que secus rectum angulum portioni ipsius AE, alterum autem applicuerimus ei quod apud L lateri, deinde hoc manente converterimus rursum idem latus servata coniunctione super centrum E, ita ut secet meridianum ut penes O, que GO periferia faciet eam que orizontis. Et in hiis quidem periferiis et in omnibus simpliciter<span class="note"><a aria-label="86" class="note txt" href="#n86"></a><small class="note" data-sign="86" id="n86"> simpliciter<span class="txt">]</span> semper <i class="txt">H</i></small></span> intelligendum, ut non idem repetamus, quod distensiones ipsarum<span class="note"><a aria-label="87" class="note txt" href="#n87"></a><small class="note" data-sign="87" id="n87"> ipsarum<span class="txt">]</span> <i class="txt">seq. del. </i>cum <i class="txt">V</i></small></span> simul cum acceptione per Cancrum transferentes super divisam quartam deprehense<span class="note"><a aria-label="88" class="note txt" href="#n88"></a><small class="note" data-sign="88" id="n88"> deprehense<span class="txt">]</span> deprehensos <i class="txt">conjectured H</i></small></span> ab ipsis gradus debemus exponere.</p>
<h3 id="I.13"><a href="#I.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨13⟩</span> </h3>
<p>Rursum supponatur alicuius aliorum mensilium parallelorum diameter et sit que ZHTK, super quam orientalis semicirculus qui ZLK, et centro quidem T distantia autem TA accipiatur signum in semicirculo ZLK quod L, in quo distinguitur quod quidem ZL super terram semicirculi et quod LK sub terra. Accipitur autem signum L per platinam rectangulam,<span class="note"><a aria-label="89" class="note txt" href="#n89"></a><small class="note" data-sign="89" id="n89"> platinam rectangulam<span class="txt">]</span> πλατυσμάτος <i class="txt">i. m. V</i></small></span> si angulus adductus fuerit ad H, ita ut alterum laterum adaptetur ipsi ZK. Secundum quod enim reliquum<span class="note"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" id="n90"> reliquum<span class="txt">]</span> vo. ca. scilicet latus <i class="txt">i. m</i>. <i class="txt">V </i></small></span> secat semicirculum, erit determinatum signum, quoniam  quidem que ab H<span class="note"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" id="n91"> H<span class="txt">]</span> vel N <i class="txt">i. m. V</i></small></span> ipsi HK perpendicularis producta fit sectio planorum orizontis et circuli mensilis. Dividatur itaque portionum utraque in 6 equalia, et signatis ipsis ac</p></section>