<section class="txtsrc"><p>tis passi sunt laborem nimium. Patefecit autem nobis Ptholomeus breviter et<span class="note"><a aria-label="500" class="note txt" href="#n500"></a><small class="note" data-sign="500" id="n500"> et<span class="txt">]</span> ex <i class="txt">C</i></small></span> via levi quod locus Lune in tempore nativitatis est ascendens casus spermatis, et locus Lune in tempore casus spermatis est gradus ascendens nativitatis<span class="note"><a aria-label="501" class="note txt" href="#n501"></a><small class="note" data-sign="501" id="n501"> est ascendens casus spermatis, et locus Lune in tempore casus spermatis est gradus ascendentis nativitatis<i class="txt"> om. MB </i></small></span>, quia<span class="note"><a aria-label="502" class="note txt" href="#n502"></a><small class="note" data-sign="502" id="n502"> quia<span class="txt">]</span> quod quia <i class="txt">F; </i>quod est quia<i class="txt"> V</i></small></span> et ascendens revertuntur ad locum suum orbibus equalibus in mora media, et augetur et minuitur in maiori et minori mora.</p>
<h3 id="I.52"><a class="local" href="#I.52" title="anchor"></a><span class="txt">⟨52⟩</span> Verbum 52<span class="note"><a aria-label="503" class="note txt" href="#n503"></a><small class="note" data-sign="503" id="n503"> Verbum 52, de longitudine et brevitate nati per locum significatoris et ascendentis <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Longorum significatores erunt in summitate suorum circulorum, et ascendens eorum in iniciis signorum<span class="note"><a aria-label="504" class="note txt" href="#n504"></a><small class="note" data-sign="504" id="n504"> significat <i class="txt">add. C.</i></small></span>. Brevium significatores erunt in inferiore parte suorum circulorum, et erit eorum ascendens in fine signorum. Auxiliare quoque<span class="note"><a aria-label="505" class="note txt" href="#n505"></a><small class="note" data-sign="505" id="n505"> Auxiliare quoque<span class="txt">]</span> Auxiliante quocumque <i class="txt">M</i></small></span> cum illis per planetas orientales et occidentales et per stationes suas et per signa significantia<span class="note"><a aria-label="506" class="note txt" href="#n506"></a><small class="note" data-sign="506" id="n506"> Signa significantia longitudinem sunt signa multarum ascensionum. Que vero brevitatem sunt paucarum ascensionum<i class="txt"> add. i. m. FB; </i>Signa significantia longitudinem <span class="txt">{etiam}</span> sunt signa multarum ascensionum, et brevitatem paucarum <i class="txt">V</i></small></span> longitudinem et brevitatem.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Per significatores intendit planetas maioris dignitatis in ascendente nativitatis. Summitas vero circuli est punctus cuspidis<span class="note"><a aria-label="507" class="note txt" href="#n507"></a><small class="note" data-sign="507" id="n507"> cuspidis <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. VMBCPBoEds</i></small></span> remotior in circulo cuspidis egresse et in circulo brevi a centro terre. Et sciunt hoc equatores<span class="note"><a aria-label="508" class="note txt" href="#n508"></a><small class="note" data-sign="508" id="n508"> equatores<span class="txt">]</span> inquisitores <i class="txt">C</i></small></span> planetarum, scilicet cum fuerit medius cursus diversitatis et cuspidis fere in uno minuto<span class="note"><a aria-label="509" class="note txt" href="#n509"></a><small class="note" data-sign="509" id="n509"> id est in auge <i class="txt">add. i. m. B al. man.</i> <i class="txt">It is significant that the word </i>aux <i class="txt">is used by a later hand, whereas the text considers that there are two</i><i class="txt"> apogees <span class="txt">[</span></i>summitas<i class="txt"><span class="txt">]</span> in question: that of the eccentric <span class="txt">[</span></i>egresse cuspidis<i class="txt"><span class="txt">]</span> and that of the epicycle <span class="txt">[</span></i>circulus brevis<i class="txt"><span class="txt">]</span>.</i> Aux<i class="txt"> is used in the translation of the commentary of verba 31 and 63, but </i>egresse cuspidis<i class="txt"> and </i>circulus brevis<i class="txt"> correspond to a technical vocabulary rather </i><i class="txt">outdated in the 13<sup>th</sup> </i><i class="txt">century.</i></small></span>, et significat quod natus ille erit longus. Et per hoc postquam previderit astrologus quod commemoravimus de esse revolutionis<span class="note"><a aria-label="510" class="note txt" href="#n510"></a><small class="note" data-sign="510" id="n510"> id est de eo quod est referrendum ad hoc ut ipse subdit quod sit illud<i class="txt"> add. i. m. F; inserted into the text in V</i></small></span>, et est ut aspiciat patrem eius et matrem secundum longitudinem. Et si fuerint longi vel mediocres, iudica illi secundum hoc scilicet si utrique longi fuerint longitudinem. Si vero utrique breves<span class="note"><a aria-label="511" class="note txt" href="#n511"></a><small class="note" data-sign="511" id="n511"> scilicet si cum hoc significatores, fuerit in summitate circulorum <span class="txt">[</span>suorum <i class="txt">add.</i> <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span><i class="txt"> add. i. m. FV and inserted into the text of Eds</i></small></span>, equitatem in longitudine. Et sic significat<span class="note"><a aria-label="512" class="note txt" href="#n512"></a><small class="note" data-sign="512" id="n512"> scilicet longitudinem <i class="txt">add. sup. lin.</i> <i class="txt">V</i></small></span> gradus ascendens nativitatis cum fuerit in initio signi<span class="note"><a aria-label="513" class="note txt" href="#n513"></a><small class="note" data-sign="513" id="n513"> signi<span class="txt">]</span> gradus <i class="txt">sic Bo</i></small></span> ascendentis usque ad 5 gradus eius<span class="note"><a aria-label="514" class="note txt" href="#n514"></a><small class="note" data-sign="514" id="n514"> et si fuerint longi vel mediocres <span class="txt">[</span>…<span class="txt">]</span> usque ad 5 gradus eius <i class="txt">om. M</i></small></span> et si fuerint ascensiones signi<span class="note"><a aria-label="515" class="note txt" href="#n515"></a><small class="note" data-sign="515" id="n515"> et si fuerint ascensiones signi<span class="txt">]</span> et si fuerint in initio signi <i class="txt">Bo</i></small></span> augentes super 30 gradus et fuerit dominus medii celi orientalis<span class="note"><a aria-label="516" class="note txt" href="#n516"></a><small class="note" data-sign="516" id="n516"> vel etiam dominus ascendentis<i class="txt"> add. i. m. FV and inserted into the text of Eds</i></small></span>. Similiter si fuerint significatores in inferiori parte sui circuli et in esse contrario omnium que ennaravimus, erit ille in fine brevitatis. Inferior vero circuli pars est brevior, linea extracta de loco stelle ad centrum terre, postquam sciveris esse parentum in longo et brevi. Si enim longi fuerint<span class="note"><a aria-label="517" class="note txt" href="#n517"></a><small class="note" data-sign="517" id="n517"> Subaudi. Et si cum hec significatores fuerint in longitudinibus proprioribus, et quod ascendens sit in fine signi et dominus medii celi occidentalis et si omnia non conveniunt, dic mediocritatem<i class="txt"> add. i. m. FV and inserted into the text of Eds</i></small></span>, non erit natus in fine breviata sed erit mediocris.</p>
<h3 id="I.53"><a class="local" href="#I.53" title="anchor"></a><span class="txt">⟨53⟩</span> Verbum 53<span class="note"><a aria-label="518" class="note txt" href="#n518"></a><small class="note" data-sign="518" id="n518"> Verbum 53, in macerie et grassitie levitate et tarditate motus nati per significatores domini ascendentis <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum non fuerit significatoribus ascendentis nativitatis latitudo, erit natus macilentus<span class="note"><a aria-label="519" class="note txt" href="#n519"></a><small class="note" data-sign="519" id="n519"> natus macilentus <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> macilentus<i class="txt"> V;</i> scilicet natus <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span>. Si vero fuerit illis latitudo multa, erit natus pinguis. Si autem fuerit latitudo meridiana, erit eius motus levis cum carnositate illa. Et si fuerit septemtrionalis, erit ponderosum in motu. Cum vero iverit significator ad retrogra</p></section>