<section class="txtsrc"><p>dationem et ad directionem vel ad stationes<span class="note"><a aria-label="520" class="note txt" href="#n520"></a><small class="note" data-sign="520" id="n520"> ad stationes<span class="txt">]</span> adustiones <i class="txt">sic Bo</i></small></span> suas, operatur idem.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Id quod supra intendit per significatores<span class="note"><a aria-label="521" class="note txt" href="#n521"></a><small class="note" data-sign="521" id="n521"> scilicet domini nativitatis et domini rei quesite <i class="txt">add. i. m. V and inserted into the text of Eds</i></small></span>. Cum autem dominus significatoris fuerit cum aliquo suorum geuzaar<span class="note"><a aria-label="522" class="note txt" href="#n522"></a><small class="note" data-sign="522" id="n522"> geuzaar <i class="txt">VMC</i><span class="txt">]</span> çeuçahar <i class="txt">F; </i>genzaar<i class="txt"> B; </i>geucaar<i class="txt"> P; </i>gaçaher <i class="txt">Bo;</i> geriçar<i class="txt"> Eds. Cf. in Arabic ğawzahar.</i> Cum fuerit cum aliquo <span class="txt">⟨?⟩</span>nis ascendentis et dominus rei quesite <i class="txt">add. i. m. B</i></small></span> in eodem minuto, erit natus macilentus; et cum fuerit illi latitudo erit addens carnes secundum proportionem sue latitudinis. Si igitur fuerit meridiana et hoc est cum fuerit nate punctum capitis minus 180 gradibus, erit motus eius levis quia hec pars est calida allevians omnia. Et si fuerit septentrionalis et hoc est cum fuerit post punctum capitis minus 180 gradibus, quia hec pars est frigida aggravans quicquid in ea perficietur, erit ponderosus<span class="note"><a aria-label="523" class="note txt" href="#n523"></a><small class="note" data-sign="523" id="n523"> scilicet natus <i class="txt">add. sup. lin. V; </i>natus ponderosus<i class="txt"> Eds</i></small></span> in motu suo. Retrogradatio autem significat pinguedinem<span class="note"><a aria-label="524" class="note txt" href="#n524"></a><small class="note" data-sign="524" id="n524"> quoniam planete esse frigidi et humidi <i class="txt">add. i. m. VB and inserted into the text of Eds</i></small></span> similiter et statio prima. Directio vero et statio secunda significat macilentiam<span class="note"><a aria-label="525" class="note txt" href="#n525"></a><small class="note" data-sign="525" id="n525"> quia vero planete dominantur calidi et sicci <i class="txt">add. i. m. VB and inserted into the text of Eds</i></small></span>. Et necesse est astrologo ut non festinet iudicare in aliquo istorum, donec certissime inquisierit esse parentum, sicut in precedenti patefecimus.</p>
<h3 id="I.54"><a class="local" href="#I.54" title="anchor"></a><span class="txt">⟨54⟩</span> Verbum 54<span class="note"><a aria-label="526" class="note txt" href="#n526"></a><small class="note" data-sign="526" id="n526"> Verbum 54, de significationibus in edificationibus <i class="txt">Eds; </i>Verbum 58 <i class="txt">sic F</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Nullum edifitium<span class="note"><a aria-label="527" class="note txt" href="#n527"></a><small class="note" data-sign="527" id="n527"> edifitium<span class="txt">]</span> hedificavit <i class="txt">sic P</i></small></span> cuius significatores iuncti fuerint planete existenti sub terra elevabitur.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Convenerunt astrologi quod motus qui movet opera vel magistera<span class="note"><a aria-label="528" class="note txt" href="#n528"></a><small class="note" data-sign="528" id="n528"> vel magistera <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> et corporum naturas sint secundum proportionem motus stellarum. Cumque ita necesse sit, si voluerimus ellevare edifitium ponamus significatorem super ascendens inceptionis eius in coniunctione stellarum existentium super terram. Coniunctio namque planetarum sub terra dilatat<span class="note"><a aria-label="529" class="note txt" href="#n529"></a><small class="note" data-sign="529" id="n529"> In alio: aptationem vel elevationem <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> eius stabilitatem et erectionem.</p>
<h3 id="I.55"><a class="local" href="#I.55" title="anchor"></a><span class="txt">⟨55⟩</span> Verbum 55<span class="note"><a aria-label="530" class="note txt" href="#n530"></a><small class="note" data-sign="530" id="n530"> Verbum 55, in his qui accidunt navi ex esse planetarum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Minuitur quidem Martis impedimentum in navibus cum non fuerit in medio celi vel in 11°, quia in hiis 2<sup>bus</sup> locis admittetur quicquid fuerit in navi per dominium piratarum in illa. Et si cum hoc fuerit ascendens gradus infortunatus comburetur<span class="note"><a aria-label="531" class="note txt" href="#n531"></a><small class="note" data-sign="531" id="n531"> Et si cum hoc fuerit ascendens gradus infortunatus comburetur<span class="txt">]</span> Et si cum hoc fuerit ascendens scilicet gradus infortunatus a stellis fixis albeniis que sunt de natura Martis conturbetur <i class="txt"><span class="txt">[</span>corr. ex </i>comburetur<i class="txt">, crossed out<span class="txt">]</span></i> <i class="txt">B</i></small></span> navis et quicquid in illa fuerit.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Omnium<span class="note"><a aria-label="532" class="note txt" href="#n532"></a><small class="note" data-sign="532" id="n532"> Sensus est quod quando due infortune coniunguntur, fit una fortuna<i class="txt"> add. i. m. FVB and inserted into the text of Eds at the end of the commentary of the verbum</i></small></span> diversitatum infortunarum naturarum quedam expellunt vires aliarum frequenter. Impedimenta vero que fiunt in mari sunt Saturni, sed impedimenta Martis cum fuerit in ascendente vel prefuerit illi sunt modica<span class="note"><a aria-label="533" class="note txt" href="#n533"></a><small class="note" data-sign="533" id="n533"> scilicet in mari<i class="txt"> add. i. m. F; </i>subaudi in mari <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span>. Esse vero eius in medio celo et in 11°, quia unum ex hiis, id est decimum preest navi, alium vero preest rebus que possidentur in illa, ingerit timorem de piratibus. Cum autem infortunaverint eum<span class="note"><a aria-label="534" class="note txt" href="#n534"></a><small class="note" data-sign="534" id="n534"> infortunaverint eum<span class="txt">]</span> infortune fuerint cum <i class="txt">sic M</i></small></span> stelle fixe<span class="note"><a aria-label="535" class="note txt" href="#n535"></a><small class="note" data-sign="535" id="n535"> albebenis <i class="txt">add. Bo </i>; albeneis <i class="txt">add. Ed. 1484 ; </i>albebeniis <i class="txt">add. Ed. 1493</i></small></span> in ascendente ex natura Martis cum hiis que prediximus, hoc est ut sit Mars in medio celi vel in undecimo comburetur navis illa.</p>
</section>