<section class="txtsrc">
<h3 id="I.56"><a class="local" href="#I.56" title="anchor"></a><span class="txt">⟨56⟩</span> Verbum 56<span class="note"><a aria-label="536" class="note txt" href="#n536"></a><small class="note" data-sign="536" id="n536"> Verbum 56, in accessione humiditatum corporum et in profundatione ipsarum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Humiditates corporum accedunt in prima quarta, in secunda vero recedunt, et secundum hanc proporcionem erit in duabus aliis quartis.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Intendit quod humiditates corporum ab hora coniunctionis Solis et Lune usque ad 4<sup>um</sup> aspectum, querant ab interioribus suis ubi appareant, et erunt sicut flumina quorum aque crescunt, et dicitur illud incrementum<span class="note"><a aria-label="537" class="note txt" href="#n537"></a><small class="note" data-sign="537" id="n537"> incrementum<span class="txt">]</span> inconvenienter <i class="txt">P</i></small></span> accessio. Et ab aspectu 4° primo usque ad preventionem, contrahuntur ab extremitatibus corporum ad eorum interiora, et sunt sicut flumina quorum aque recedunt. Et a preventione usque ad 4<sup>um</sup> aspectum secundum, sicut in quarta prima, et ab aspectu 4° secundo recedunt usque ad coniunctionem recedunt secundum proportionem secunde quarte.</p>
<h3 id="I.57"><a class="local" href="#I.57" title="anchor"></a><span class="txt">⟨57⟩</span> Verbum 57<span class="note"><a aria-label="538" class="note txt" href="#n538"></a><small class="note" data-sign="538" id="n538"> Verbum 57, in significatione firmi, medici quoque, infirmitatis et medicine <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum 7<sup>a</sup> et eius dominus<span class="note"><a aria-label="539" class="note txt" href="#n539"></a><small class="note" data-sign="539" id="n539"> dominus <i class="txt">sup. lin. F</i></small></span> fuerint impediti in egris<span class="note"><a aria-label="540" class="note txt" href="#n540"></a><small class="note" data-sign="540" id="n540"> In alio: in egro permuta <span class="txt">{modum}</span> eius <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>, remove<span class="note"><a aria-label="541" class="note txt" href="#n541"></a><small class="note" data-sign="541" id="n541"> vel dimitte <i class="txt">add. sup. lin. M</i></small></span> medicum ab egroto<span class="note"><a aria-label="542" class="note txt" href="#n542"></a><small class="note" data-sign="542" id="n542"> egroto <i class="txt">FMBPBo</i><span class="txt">]</span> egro <i class="txt">VCEds</i></small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Ascendens et eius dominus secundum astrologos significant esse egroti. Septimum<span class="note"><a aria-label="543" class="note txt" href="#n543"></a><small class="note" data-sign="543" id="n543"> Hoc est contrarium quod dictum est in Zael <i class="txt"><span class="txt">[</span>Zahel, i.e. Sahl ibn Bishr<span class="txt">]</span></i>, quoniam in eo ascendens datur medico et 10 infirmo, 7 infirmitati, 4<sup>tum</sup> medicine <i class="txt">add. i. m. VB</i></small></span> vero et eius dominus, medicus eius. Qui cum infortunati fuerint, significant errorem medici et eius turbationem<span class="note"><a aria-label="544" class="note txt" href="#n544"></a><small class="note" data-sign="544" id="n544"> errorem medici et eius turbationem<span class="txt">]</span> errorem medici et conturbacionem eius <i class="txt">CBo; </i>turbationem medici et eius errorem significant <i class="txt">P; </i>Item remove medicum, vel permuta medicinas in egroto. Aliter distinxit Çael: Ascendens medico, decimum infirmo, sextum infirmitati, quartum medicine<i class="txt"> add. Eds.</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.58"><a class="local" href="#I.58" title="anchor"></a><span class="txt">⟨58⟩</span> Verbum 58<span class="note"><a aria-label="545" class="note txt" href="#n545"></a><small class="note" data-sign="545" id="n545"> Verbum 58, in significatione coniunctionis anni et unius anni fortitudine ad maius <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Vide ubi ceciderit locus alkiren<span class="note"><a aria-label="546" class="note txt" href="#n546"></a><small class="note" data-sign="546" id="n546"> locus alkiren <i class="txt">VEd. 1484</i><span class="txt">]</span> alkiren <i class="txt">F; </i>locus alchiren <i class="txt">MP;</i> locus alchire<i class="txt"> Bo; </i>locus alcheem <i class="txt">C;</i> locus alkirem <i class="txt">Ed. 1493;</i> Alchiren est coniunctio corporalis et non aspectualis<i class="txt"> add. i. m. F; </i>Nota cum dicit alkiren, intelliget corporalem coniunctionem et non aspectualem coniunc<span class="txt">⟨tionem⟩</span> <i class="txt">add. i.m. V;</i> alkirem, id est coniunctionis <i class="txt">add. i. m. B; </i>Per alkiren intendit coporalem coniunctionem et non aspectum <i class="txt">add Eds at the end of the commentary of the verbum</i></small></span> minoris ab ascendente anni in quo fuerit illa<span class="note"><a aria-label="547" class="note txt" href="#n547"></a><small class="note" data-sign="547" id="n547"> scilicet coniunctio <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>, et secundum quantitatem que fuerit inter illum et ascendens ex signis erunt<span class="note"><a aria-label="548" class="note txt" href="#n548"></a><small class="note" data-sign="548" id="n548"> erunt<span class="txt">]</span> erit <i class="txt">F</i></small></span> anni usque ad maius<span class="note"><a aria-label="549" class="note txt" href="#n549"></a><small class="note" data-sign="549" id="n549"> id est fortius <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> quod in illa<span class="note"><a aria-label="550" class="note txt" href="#n550"></a><small class="note" data-sign="550" id="n550"> scilicet coniunctione <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> fuerit<span class="note"><a aria-label="551" class="note txt" href="#n551"></a><small class="note" data-sign="551" id="n551"> fuerit<span class="txt">]</span> fiunt <i class="txt">V;</i> inter illum <span class="txt">[</span>…<span class="txt">]</span> quod in illa fuerit<i class="txt"> om. P</i></small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Intendit quod oportet aspicere ad ascendens in quo cadit illa minor coniunctio. Coniunctiones etenim sunt 3: Minor est coniunctio Saturni et Iovis quousque coniungatur secundo, et eius quantitatis est fere 20<span class="note"><a aria-label="552" class="note txt" href="#n552"></a><small class="note" data-sign="552" id="n552"> 20<span class="txt">]</span> 30 <i class="txt">sic P</i></small></span> annorum. Media est Saturni et Iovis in aliqua triplicitate<span class="note"><a aria-label="553" class="note txt" href="#n553"></a><small class="note" data-sign="553" id="n553"> triplicitate <i class="txt">FVMBEd. 1484</i><span class="txt">]</span> triplicitatum <i class="txt">CPBoEd. 1493</i></small></span> usque ad aliam, et eius quantitas est fere 240 annorum. Maior est Saturni et Iovis in aliqua triplicitate donec abscidat 4<sup>or</sup> triplicitates, et revertatur ad triplicitatem in qua incepit, et eius quantitas est fere 960 annorum<span class="note"><a aria-label="554" class="note txt" href="#n554"></a><small class="note" data-sign="554" id="n554"> <i class="txt">This typology of the conjunctions of the higher planets is slightly different from that of Albumasar's De magnis conjunctionibus (I, 1), published in Abū Ma'šar on Historical Astrology. The Book of Religions and Dynasties (On the Great Conjunctions), ed. and translated by K. Yamamoto and C. Burnett, Leiden-Boston-Cologne, 2000, vol. I, pp. 10-11, vol. II, pp. 8-9, and repeated in Alcabitius’ Liber introductorius, IV, 2, pp. 108-109 and 315-316. It is on the other hand identical to that of al-Bīrūnī, The Book of Instruction in the Elements of the Art of Astrology, R. Ramsay Wright (ed. and trans.), London, 1934, pp. 150-151, § 250.</i></small></span>. Cumque sciveris illud ascendens et signum coniunctionis, aspice quid fuerit inter illa loca ex signis et gradibus et pone omne signum annum, et gradus partem anni secundum proportionem suam.</p>
<h3 id="I.59"><a class="local" href="#I.59" title="anchor"></a><span class="txt">⟨59⟩</span> Verbum 59<span class="note"><a aria-label="555" class="note txt" href="#n555"></a><small class="note" data-sign="555" id="n555"> Verbum 59, in errore iudicantium et eorum doctrina <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum interrogatus fueris de absente<span class="note"><a aria-label="556" class="note txt" href="#n556"></a><small class="note" data-sign="556" id="n556"> de absente<span class="txt">]</span> de ascendente <i class="txt">sic P</i></small></span>, non iudices de eo mortem<span class="note"><a aria-label="557" class="note txt" href="#n557"></a><small class="note" data-sign="557" id="n557"> de eo mortem. Glosa: Si non est ebrius vel si non dormit, mortuus est. Item si non est fleubotomatus vel scarificatus est vulneratus <i class="txt">add. i. m. B.</i> <i class="txt">Three erased lines follow and the note continues:</i> et sic dic in omnibus enea aqua repleta sequitur. <span class="txt">[</span>…<span class="txt">]</span> Item si non est ei peccunia accomodata vel apud eum deposita, peccuniam acquisivit vinditiis, quia omnia predicta apud astrologum quasi equiparantur. Item quidam sedebat in conca enea plena aqua et iudicatum est quod erat in navi in medio maris.</small></span> donec removeas ab eo ebrietatem vel sompnum<span class="note"><a aria-label="558" class="note txt" href="#n558"></a><small class="note" data-sign="558" id="n558"> vel sompnum <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. VMCPBoEds</i>; et sompnum<i class="txt"> B</i></small></span>, neque eum vulneratum quousque removeas eum non esse flobothomatum<span class="note"><a aria-label="559" class="note txt" href="#n559"></a><small class="note" data-sign="559" id="n559"> neque eum vulneratum quousque removeas eum non esse flobothomatum <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> nec <span class="txt">[</span>non <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> vulnus tibi tollat sanguinis minutionem <i class="txt">VMEds;</i> nec vulnus donec tollas ab eo sanguinis minutionem <i class="txt">BBo;</i> nec vulnus donec ab eo removeas minutionem <i class="txt">C;</i> nec vulnus iudices donec tollas sanguinis mutationem <i class="txt">P</i></small></span>, nec etiam iudices substantiam acquisitam, donec peccuniam sibi commissam removeas. Est enim in omnibus idem iuditium.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
</section>