<section class="txtsrc"><p>Iam prediximus in prima expositione huius libri quod qui tractat de iuditiis iudicat per formas que sunt proprie veritatem, et hoc ostendimus esse verum. Et ideo non invenitur in fortitudine iuditiorumn partitio vel differentia inter sompnum vel ebrium et mortuum, et inter vulneratum et diminutum sanguinem, nec inter illum cui commissa est peccunia et illum qui acquisivit eam.</p>
<p>Audivi siquidem a patre meo, cui Deus parcat, quod ipse fuisset cum hiis qui se absconderant<span class="note"><a aria-label="560" class="note txt" href="#n560"></a><small class="note" data-sign="560" id="n560"> absconderant<span class="txt">]</span> absconderunt <i class="txt">V;</i> ascendererint <i class="txt">sic Bo</i></small></span> a facie Almemun<span class="note"><a aria-label="561" class="note txt" href="#n561"></a><small class="note" data-sign="561" id="n561"> Almemun <i class="txt">Bo</i><span class="txt">]</span> Almemin <i class="txt">V; </i>Almemuri <i class="txt">F;</i> Almeuuni <i class="txt">M; </i>Almenumi <i class="txt">B;</i> imperatoris Alimentum <i class="txt">sic C;</i> Almenum <i class="txt">P;</i> imperatoris Almenum <i class="txt">Eds. The Abassid Caliph al-Ma’mūn, who reigned from 813 to 833.</i></small></span> cum Abraham filio Almohedi<span class="note"><a aria-label="562" class="note txt" href="#n562"></a><small class="note" data-sign="562" id="n562"> Abraham filio Almohedi <i class="txt">Bo</i><span class="txt">]</span> Habraam filio Almohedi <i class="txt">V; </i>Abraam filio Amohedi<i class="txt"> FM;</i> Abraham filio Ameohili <span class="txt">[</span>alias Almieedi <i class="txt">add. i.m.</i><span class="txt">]</span><i class="txt"> B; </i>Abraham filio Almochedi<i class="txt"> CP; </i>Abraham filio Almohedi<i class="txt"> Eds. The anti-Caliph Ibrāhīm al-Mahdī, rival of the previous one around 817.</i></small></span> et cotidie occulte visitabat eum Alhacem filius Abraheuci<span class="note"><a aria-label="563" class="note txt" href="#n563"></a><small class="note" data-sign="563" id="n563"> Alhacem filius Abraheuci <i class="txt">Bo</i><span class="txt">]</span> Alhacem filius Abrahe Rauci <i class="txt">FVMP;</i> Alchen filius Abrahetici <i class="txt">C;</i> Alhaçen filius Abrae Rauci <i class="txt">Eds.</i> <i class="txt">The astrologer al-Hasan ibn Ibrāhīm, nicknamed al-Abahh. See Fihrist, II, p. 654, and Sezgin, VII, p. 117.</i></small></span>, astrologus discipulus Tauphil<span class="note"><a aria-label="564" class="note txt" href="#n564"></a><small class="note" data-sign="564" id="n564"> Tauphil <i class="txt">correxi</i><span class="txt">]</span> Rauohil<i class="txt"> F;</i> Rauchil <i class="txt">VMBEds; </i>Tauchil <i class="txt">CBo; </i>Thauchil <i class="txt">P. Taufīl ibn Tūmā, i.e. Theophilus filius Thome, a Christian native of Edessa, who was astrologer at the court of al-Mahdī (775-785). See Fihrist, II, p. 601, and Sezgin, VII, pp. 49-50.</i></small></span>. Qui precepit ut afferret concam maximam eneam aqua plenam, in qua ponens scabellum consuluit ei ut desuper sederet in maiori parte diei. Et hoc ideo precepit ut faceret errare astrologos imperatoris in esse absconditorum. Dixerunt enim quod esset in medio maris tandem sonus factus est quod affugeret per mare Indicum. Et hoc est quod monuit Ptholomeus ut removeremus<span class="note"><a aria-label="565" class="note txt" href="#n565"></a><small class="note" data-sign="565" id="n565"> per mare Indicum. Et hoc est quod monuit Ptholomeus ut removeremus<span class="txt">]</span> per mare Indicum. Et hoc est unde monuit Ptolomeus ut removeremus <i class="txt">M; </i>per mare Indicum. Et hoc est unde monuit Ptolomeus ut removeretur <i class="txt">B; </i>per mare. Iudicium hoc ammonuit Ptholomeus ut removeremus fallacias <i class="txt">sic C; </i>per mare Indicum. Et hoc est unde monuit nos Ptholomeus ut removeremus <i class="txt">P;</i> per mare Indicum. Et hoc est quod movit nos Ptholomeus ut removeremus <i class="txt">Eds</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.60"><a href="#I.60" title="Link"></a><span class="txt">⟨60⟩</span> Verbum 60<span class="note"><a aria-label="566" class="note txt" href="#n566"></a><small class="note" data-sign="566" id="n566"> Termini veraces infirmi vel infirmorum <i class="txt">add. i. m. V;</i> Verbum 60, dierum creticorum et determinabilium egri <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Alboharam<span class="note"><a aria-label="567" class="note txt" href="#n567"></a><small class="note" data-sign="567" id="n567"> scilicet determinationes sane <i class="txt">add. i. m. V; </i>id est determinationis<i class="txt"> add. i. m. Bo</i></small></span> sunt determinationes sane et certe<span class="note"><a aria-label="568" class="note txt" href="#n568"></a><small class="note" data-sign="568" id="n568"> Alboharam sunt determinationes sane et certe <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> Alboharam, id est crisis vel inditium<i class="txt"> add. i. m. F;</i> Alboaran certe <i class="txt">MB; </i>Alboharam, crisium certe <i class="txt"><span class="txt">[</span>a blank space</i><i class="txt"><span class="txt">]</span></i> sunt hore <i class="txt">add i. m. B;</i> Albacharim cretice <i class="txt">C; </i>Albaharum certe <i class="txt">P;</i> Albaharim sane et certe <i class="txt">Eds. The Arabic is al-baḥrān / al-baḥrānāt, which means ‘crises, critical days’.</i></small></span>, et sunt hore quibus declarantur mutationes morborum ad bonum vel ad malum velociter super<span class="note"><a aria-label="569" class="note txt" href="#n569"></a><small class="note" data-sign="569" id="n569"> super <i class="txt">FB</i><span class="txt">]</span> sunt <i class="txt">MCPEds; </i>et <span class="txt">[</span><i class="txt">add. i. m.</i><span class="txt">]</span> sunt<i class="txt"> Bo</i></small></span> loca Lune in angulis quadratis conclusi circulo directo<span class="note"><a aria-label="570" class="note txt" href="#n570"></a><small class="note" data-sign="570" id="n570"> alias recto <i class="txt">add. i. m. Bo</i></small></span>. Alterationes vero que precedunt has et incidant sunt loca Lune in angulis almuthemon, id est octogoni<span class="note"><a aria-label="571" class="note txt" href="#n571"></a><small class="note" data-sign="571" id="n571"> et incidant <span class="txt">[</span>indicint <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> sunt loca Lune in angulis almuthemon, id est octogoni <i class="txt">FVBo, where</i> id est octogoni <i class="txt">is i. m.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. BMEds;</i> id est octogoni <i class="txt">om. CP. Almuthemon is a transliteration </i>of <i class="txt">al-muthamman</i>, meaning ‘octagon’, which matches the indication ‘id est octogoni’.</small></span>. Que autem precedunt has sunt loca Lune in angulis habentibus 16 latera et hoc postquam precessit esse egretudinis secundum equalitatem<span class="note"><a aria-label="572" class="note txt" href="#n572"></a><small class="note" data-sign="572" id="n572"> id est sine interruptione <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>, et non acidit aliquid exterius quod conturbet<span class="note"><a aria-label="573" class="note txt" href="#n573"></a><small class="note" data-sign="573" id="n573"> conturbet <i class="txt">FVMBEds</i><span class="txt">]</span> vel destruet vel noceat, ut cibus vel labor et alia huiusmodi<i class="txt"> add. i. m. FV;</i> disturbet vel immutet ipsum <i class="txt">C;</i> disturbet <i class="txt">PBo</i></small></span> infirmum. Cum igitur invenerimus hanc fortunam<span class="note"><a aria-label="574" class="note txt" href="#n574"></a><small class="note" data-sign="574" id="n574"> id est in predictis angulis hora principii egritudinis<i class="txt"> add. i. m. FVB</i> <i class="txt">and inserted into the text of Eds</i></small></span>, tam de fixis quam de erraticis, significabit alterationem prosperam; si vero infortunam alterationem adversam, nisi fuerit egritudini ipsa infortuna contraria et in suo haiç<span class="note"><a aria-label="575" class="note txt" href="#n575"></a><small class="note" data-sign="575" id="n575"> haiç<span class="txt">]</span> haiz <i class="txt">MCBo; </i>hayz <i class="txt">B;</i> ahiç <i class="txt">P;</i> aiç, <span class="txt">[</span>scilicet infortuna <i class="txt">add. i. m.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">V;</i> haiç, scilicet infortuna<i class="txt"> Eds; </i>id est gaudio<i class="txt"> add. i. m. Bo.</i> <i class="txt">From the Arabic ḥayyiz, </i><i class="txt">itself coming from the Greek</i> <i class="txt">αϊρεσις</i>.<i class="txt"> Cf. Alcabitius, I, 78, p. 266:</i> ‘Et si cum fuerit planeta masculinus in signo masculino et planeta femininus in signo feminino, dicitur esse in suo aiz.’ <i class="txt">See also P. Kunitzsch, Mittelalterliche astronomisch-astrologische Glossare, p</i><i class="txt">p. 31 </i><i class="txt">and 33-34</i><i class="txt">; G. Bezza, ‘The Development of an Astrological Term – From Greek hairesis to Arabic ḥayyiz’’, Culture and Cosmos, vol. 11 (2007), pp. 229-260. </i></small></span>. Luna vero in his angulis significat morbos accutos et Sol prolixos<span class="note"><a aria-label="576" class="note txt" href="#n576"></a><small class="note" data-sign="576" id="n576"> Nota: Luna vero in his angulis significat morbos acutos, Sol prolixos <i class="txt">add. i. m. Bo al. man.</i></small></span>, et similiter omnis planeta secundum mores<span class="note"><a aria-label="577" class="note txt" href="#n577"></a><small class="note" data-sign="577" id="n577"> scilicet signis <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> proprios.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Ptholomeus in hoc verbo docuit nos causam dierum determinabilium et qui sunt, et quid etiam determinantur de bono<span class="note"><a aria-label="578" class="note txt" href="#n578"></a><small class="note" data-sign="578" id="n578"> scilicet <i class="txt">add. F</i></small></span> vel de malo, et alterationes secundum ordinem. Utilitas vero in hoc maior est medicis quam astrologis. Et hoc ideo quod multi phisici conveniunt super determinationem<span class="note"><a aria-label="579" class="note txt" href="#n579"></a><small class="note" data-sign="579" id="n579"> determinationem<span class="txt">]</span> determinationes <span class="txt">[</span>egritudinum dicentes <i class="txt">add. i. m.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">Bo</i></small></span> sicut diximus<span class="note"><a aria-label="580" class="note txt" href="#n580"></a><small class="note" data-sign="580" id="n580"> scilicet in alio libro <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>, que sint alterationes et prelia inter naturam egri et morbi acuti in 4<sup>a</sup> et 7<sup>a</sup> et 14<sup>a</sup> et que augentur super hoc de 21<sup>a</sup> die acepta solo auditu et doctrina sine scientia, et non ratiocinatur in hoc nisi per illud quod preterit de experimentis suis.</p>
<p>Sed Ptholomeus detexit<span class="note"><a aria-label="581" class="note txt" href="#n581"></a><small class="note" data-sign="581" id="n581"> detexit <i class="txt">FVMBPEds</i><span class="txt">]</span> determinat <i class="txt">CBo</i></small></span> causam eius et patefecit occasionem </p></section>