<section class="txtsrc"><p>niret illum<span class="note"><a aria-label="668" class="note txt" href="#n668"></a><small class="note" data-sign="668" id="n668"> scilicet dominum coniunctionis vel preventionis<i class="txt"> add. i. m. VBo</i></small></span> in angulo non participabatur cum eo aliquis. Et hic valde veridicus in dandis iuditiis<span class="note"><a aria-label="669" class="note txt" href="#n669"></a><small class="note" data-sign="669" id="n669"> Nota de domino in ascendente <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.66"><a href="#I.66" title="Link"></a><span class="txt">⟨66⟩</span> Verbum 66<span class="note"><a aria-label="670" class="note txt" href="#n670"></a><small class="note" data-sign="670" id="n670"> Verbum 66, in natura significatione mortis, sanitatis quoque vel alterius accidentis algebutar, scilicet profectione et divisione <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Non abscidas per directionem solam, nisi fuerint complete donationes signorum, et significa veram esse directionem per hoc ad quod pervenerit alinthie<span class="note"><a aria-label="671" class="note txt" href="#n671"></a><small class="note" data-sign="671" id="n671"> Hic alinthie potest intelligi pro profectione et etiam pro divisore, scilicet pro algebutar <span class="txt">[</span>alguebutar <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> , et sic quando profectio et divisor <span class="txt">[</span>scilicet alguebutar <i class="txt">add. V</i><span class="txt">]</span> convenerint in bono vel malo cum directione gradus ascendentis. Tunc vere accidet nato illo in quo convenerint, quoniam ista 3<sup>a</sup> significant tantum esse sanitatis vel egritudinis nati. Et hoc est quod dicit <i class="txt">add. i. m. FV and at the end of the commentary of the verbum. For the word </i>‘algebutar’ <i class="txt">(in Arabic ğārbuḫtār), see Alcabitius, IV, 14, pp. 128-129 and 337: </i>‘Et est hoc algerbughtar in nativitatibus, id est directio gradus ascendentis’.</small></span> nativitatis.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Intendit cum dixerimus gradum ascendentis nativitatis ad unumquemque gradum annum et pervenit ad malum, non debemus per ipsum solum significare mortem nati sine directionem hileg et alcodchodeu<span class="note"><a aria-label="672" class="note txt" href="#n672"></a><small class="note" data-sign="672" id="n672"> hileg et alcodchodeu <i class="txt">FV</i><span class="txt">]</span> yleg et alcocoden <i class="txt">M; </i>hylech et alcodcoden <i class="txt">B;</i> hilegii et alchochoden <i class="txt">C;</i> hyleg et alchodcodeti<i class="txt"> P;</i> hyleg et alcocodeum <i class="txt">Bo;</i> hileg et alcochodeu <i class="txt">Eds;</i> In alio: Almustauli super eam <i class="txt">add. i. m. V. On the combined notions of hyleg (Arabic haylāğ, Latin ‘dator vite’) and alchodcoden (Arabic al-kadkhudāh, Latin ‘dator annorum’) in a birth horoscope and the calculations of direction which these aphaetic points may be subject to, see</i> <i class="txt">Alcabitius, IV, 4-6, pp</i><i class="txt">. 110-117 and </i><i class="txt">319-325, and</i><i class="txt"> P. Kunitzsch, Mittelalterliche astronomisch-astrologische Glossare, pp</i><i class="txt">. 31-32, 35-37 and</i><i class="txt"> 49-50.</i></small></span>. Et si convenerit id ad quod pervenerint utreque directiones quod perfecta sint dona annorum, non erit in morte eius dubietas. Sin autem, non abscidas per illum.</p>
<h3 id="I.67"><a href="#I.67" title="Link"></a><span class="txt">⟨67⟩</span> Verbum 67<span class="note"><a aria-label="673" class="note txt" href="#n673"></a><small class="note" data-sign="673" id="n673"> Verbum 67, de inquisitione originis alicuius nati ante iudicium ad vitandum errorem <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Remove in omni iuditio secundum quod non poterit<span class="note"><a aria-label="674" class="note txt" href="#n674"></a><small class="note" data-sign="674" id="n674"> scilicet natus<i class="txt"> add. sup. lin. V</i></small></span> recipere<span class="note"><a aria-label="675" class="note txt" href="#n675"></a><small class="note" data-sign="675" id="n675"> recipere<span class="txt">]</span> accipere <i class="txt">Eds</i></small></span> totam formam agentis<span class="note"><a aria-label="676" class="note txt" href="#n676"></a><small class="note" data-sign="676" id="n676"> scilicet stelle<i class="txt"> add. sup. lin. V; add. inserted into the text in Eds</i></small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Dicit nobis<span class="note"><a aria-label="677" class="note txt" href="#n677"></a><small class="note" data-sign="677" id="n677"> Dicit nobis<span class="txt">]</span> Intendit <i class="txt">VMBCPBoEds</i></small></span> quod cum viderimus in nativitatibus vel in interrogationibus proprietatem, aspiciamus ad receptorem eius qui est natus vel dominus interrogationis, et non iudicemus ei perfectionem donec sciamus eius originem, et erit divisio vel differentia<span class="note"><a aria-label="678" class="note txt" href="#n678"></a><small class="note" data-sign="678" id="n678"> vel differentia <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. V; om. MBCPBoEds</i></small></span> inter illum<span class="note"><a aria-label="679" class="note txt" href="#n679"></a><small class="note" data-sign="679" id="n679"> id est inter natum et natum <i class="txt">add. i. m. V and inserted into the text of Eds</i></small></span> natum et alium natum<span class="note"><a aria-label="680" class="note txt" href="#n680"></a><small class="note" data-sign="680" id="n680"> inter illum natum et alium natum <i class="txt">VEds</i><span class="txt">]</span> inter illum et alium <i class="txt">MBCPBo</i></small></span> qui magis erit idoneus ad suscipiendum illius prosperitatem per genus et nobilitatem<span class="note"><a aria-label="681" class="note txt" href="#n681"></a><small class="note" data-sign="681" id="n681"> In alio: per se ipsum <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>. Et iam reiteravi<span class="note"><a aria-label="682" class="note txt" href="#n682"></a><small class="note" data-sign="682" id="n682"> reiteravi <i class="txt">FVMBo</i><span class="txt">]</span> recitavi <i class="txt">BCP; </i>id est in 17 verbo huius libri <i class="txt">add. i. m. V; </i>ut in 17 verbo huius libri et iam reiteravi <i class="txt">Eds</i></small></span> hoc in expositione verborum huius libri ita quod sufficit.</p>
<h3 id="I.68"><a href="#I.68" title="Link"></a><span class="txt">⟨68⟩</span> Verbum 68<span class="note"><a aria-label="683" class="note txt" href="#n683"></a><small class="note" data-sign="683" id="n683"> Verbum 68, de impedimento membrorum officialium et aliarum egritudinem <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum fuerit malus orientalis significabit impedimentum et cum fuerit occidentalis egritudines.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Differentia inter egritudines et impedimentum ponit, quia inpedimenta sunt açemena<span class="note"><a aria-label="684" class="note txt" href="#n684"></a><small class="note" data-sign="684" id="n684"> açemena<span class="txt">]</span> azemania<i class="txt"> C. From Arabic az-zamānah, which refers to a pepetal punishment or chronic disease (from Arabic zaman, </i><i class="txt">‘time</i><i class="txt">’). Specific degree of certain signs of the zodiac, indicating an incurable disease or deformity of the subject at the time of conception. </i><i class="txt">See Alcabitius, I, 52, p</i><i class="txt">p. </i><i class="txt">44-45 and 251: </i>‘Est enim azemena quedam debilitatio corporis temporalis, ut est cecitas, surditas, amissio membrorum et cetera talia, que quamdiu vixerit homo semper habebit secum.’ <i class="txt">See also P. Kunitzsch, Mittelalterliche astronomisch-astrologische Glossare, p</i><i class="txt">p. 32 </i><i class="txt">and 45-46.</i></small></span> membrorum, de quibus non confidimus quod possint reverti ad primum actum ut est cecitas, surditas et claudicatio, et cetera talia que tamdiu quam vixerit homo semper habebit secum<span class="note"><a aria-label="685" class="note txt" href="#n685"></a><small class="note" data-sign="685" id="n685"> et cetera talia que tamdiu quam vixerit homo semper habebit secum <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. VMBPBoEds. It seems to be an addition of F. See Martorello and Bezza, pp. 176-177.</i></small></span>. Egritudines dicuntur quando egridiuntur membra a temperamento et a proprio officio rei naturalis, et non desperamus quin revertantur ad id in quo erant. Et dixit quod malus cum impediet aliquod membrum et fuerit orientalis destruit illud penitus. Cum vero impedierit et ille occidentalis, erit effectus eius minor quam cum fuerit orientalis.</p>
<h3 id="I.69"><a href="#I.69" title="Link"></a><span class="txt">⟨69⟩</span> Verbum 69<span class="note"><a aria-label="686" class="note txt" href="#n686"></a><small class="note" data-sign="686" id="n686"> Verbum 69, de amissione oculorum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum fuerit Luna in oppositione Solis mixta<span class="note"><a aria-label="687" class="note txt" href="#n687"></a><small class="note" data-sign="687" id="n687"> vel induta<i class="txt"> add. sup. lin. V and inserted into the text of Eds</i></small></span> stellis nebulosis<span class="note"><a aria-label="688" class="note txt" href="#n688"></a><small class="note" data-sign="688" id="n688"> nebulosis<span class="txt">]</span> nebulescit <i class="txt">sic M</i></small></span>, significat morbos inseparabiles in oculis. Et similiter si fuerit occidentalis Luna<span class="note"><a aria-label="689" class="note txt" href="#n689"></a><small class="note" data-sign="689" id="n689"> scilicet in figura<i class="txt"> add. sup. i. m. V</i></small></span> et in angulo, et fuerint utrique mali<span class="note"><a aria-label="690" class="note txt" href="#n690"></a><small class="note" data-sign="690" id="n690"> scilicet Saturnus et Mars<i class="txt"> add. i. m. FV; inserted into the text of Eds</i></small></span> orientales ascendentes </p></section>