<section class="txtsrc"><p>post Lunam, et Sol in angulo et utrique mali<span class="note"><a aria-label="691" class="note txt" href="#n691"></a><small class="note" data-sign="691" id="n691"> orientales ascendentes post Lunam, et Sol in angulo et utrique mali <i class="txt">om. MEds</i></small></span> ascendentes ante Solem illi<span class="note"><a aria-label="692" class="note txt" href="#n692"></a><small class="note" data-sign="692" id="n692"> ante Solem illi<span class="txt">]</span> Sol et Luna<i class="txt"> add. sup. lin. V et Bo; </i>et illi, scilicet Sol et Luna <i class="txt">Eds</i></small></span> oppositi, perdet natus utrumque oculum.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Maius impedimentum in 2<sup>bus</sup> luminaribus est cum fuerint 2° mali ascendentes ante Solem et post Lunam, et unus eorum sit in oppositione alterius, scilicet Sol in oppositione Lune<span class="note"><a aria-label="693" class="note txt" href="#n693"></a><small class="note" data-sign="693" id="n693"> scilicet Sol in oppositione Lune <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> scilicet Sol in oppositione Lune vel econverso <i class="txt">add. sup. lin. V; inserted into the text of Eds; om. MBCPBo</i></small></span>. Sol vero significat oculum dextrum et Luna sinistrum. Et inevitabile est quin natus amittat utrumque oculum, scilicet cum fuerit significatio hoc modo. Stelle vero nebulose sunt hee: Athoraie<span class="note"><a aria-label="694" class="note txt" href="#n694"></a><small class="note" data-sign="694" id="n694"> Athoraie <i class="txt">VMBEds</i><span class="txt">]</span> Atheçaie<i class="txt"> F;</i> Athorage <i class="txt">Bo;</i> Pliades <i class="txt">add. i. m. B.</i> See <i class="txt">Quadripartitum</i>,<i class="txt"> I, 9, Ed. 1484, </i><i class="txt">f. a6ra</i><i class="txt">:</i> ‘Athorace vero complexio Martis et Lune commixte complexioni similis fore probatur’<i class="txt">. The ed. of the Gilles of Thebaldis’ translation by Locatello, 1493, f. 15rb, adds:</i> ‘Et que dicente sunt Pleiades habent complexionem similem complexioni Lune et Martis.’ <i class="txt">According to Albumasar, Liber introductorii maioris ad scientiam iudiciorum astrorum, VI, 20, éd. R. Lemay, Naples, 1996, vol. V, Texte latin de Jean de Séville avec la révision de Gérard de Crémone, p. 255, Athoraie (the Pleiades) is one of the constellations whose location in the sign of Taurus indicates eye diseases, and the same is true for Spume Scorpionis in Scorpio, Locus Sagitte in Sagittarius, Cauda Capricorni in Capricorn and Casus Aque in Aquarius. On the Pleiades in the Arab world,</i><i class="txt"> cf. P. Kunitzsch </i><i class="txt">and M. Ullmann, Die Plejaden in den Vergleichen der arabischen Dichtu</i>ng<i class="txt">, Munich, 1992. On the astrological virtue</i> <i class="txt">of the Pleiades, see also the De quindecim stellis </i><i class="txt">ascribed to Herm</i><i class="txt">es </i><i class="txt">in L. Delatte, Textes latins et vieux français relatifs aux Cyranides, Liège-Paris, 1942, p</i><i class="txt">p. 248-249.</i></small></span>, Caput Geminorum et locus in quo cadit aqua quam fundit Aquarius, et Gutte Leonis; et alie que quia mixte sunt non lucent.</p>
<h3 id="I.70"><a href="#I.70" title="Link"></a><span class="txt">⟨70⟩</span> Verbum 70<span class="note"><a aria-label="695" class="note txt" href="#n695"></a><small class="note" data-sign="695" id="n695"> Verbum 70, super egritudines corporis longas, per malum aspectum planetarum ad Lunam in nativitate <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Epileptici<span class="note"><a aria-label="696" class="note txt" href="#n696"></a><small class="note" data-sign="696" id="n696"> Epileptici<span class="txt">]</span> Epilentici <i class="txt">FMBCPBoEds</i>; Epilenptici <i class="txt">V</i></small></span> sunt in quorum nativitatibus non complectitur Luna Mercurio, nec unus ex illis complectitur ascendenti. Et cum hoc sit Saturnus in nativitatibus diurnis in angulo, et Mars in nativitatibus nocturnis<span class="note"><a aria-label="697" class="note txt" href="#n697"></a><small class="note" data-sign="697" id="n697"> <i class="txt">See Quadripartitum, III, 14,</i><i class="txt"> Ed. 1484, f. e5ra</i>: ‘Epilentici itaque sunt frequentius hi in quorum nativitatibus Luna et Mercurius, nec ad invicem velud prediximus, nec cum orientali orizonte colligantur, et cum hoc etiam in earum diurnis nativitatibus Satrunus, in nocturnis vero Mars fuerit in angulis, ita tamen quod ipse huic qualitati dominentur.’</small></span>. Amentes autem vel maniaci<span class="note"><a aria-label="698" class="note txt" href="#n698"></a><small class="note" data-sign="698" id="n698"> vel maniaci <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> vel maniatici vel demoniaci <i class="txt">add. i. m. V and inserted into the text of Eds; om. MBCPBo</i></small></span> sunt eodem modo preter quod Saturnus sit in angulis in nativitatibus nocturnis, et Mars in diurnis. Et proprie si sit angulus Cancer<span class="note"><a aria-label="699" class="note txt" href="#n699"></a><small class="note" data-sign="699" id="n699"> scilicet in quo fuerit Mars<i class="txt"> add. i. m. V; inserted into the text of Eds</i></small></span> vel Virgo aut Piscis.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Convenerunt sapientes astrologi quod Luna sit quasi corpus, et planeta qui aspicit illam quasi virtutes que apparent in illo secundum naturam planete aspicientis. Ergo cum non fuerit inter Lunam et Mercurium aspectus et aspexerint ascendens, iudicat quod natus non habet vires agendi eius quod sit, et erit multe oblivionis. Sed cum non aspexerit unus eorum ascendens, nec alter eorum<span class="note"><a aria-label="700" class="note txt" href="#n700"></a><small class="note" data-sign="700" id="n700"> nec alter eorum <i class="txt">om. M</i></small></span> aspexerit alterum, erit natus demens. Sed vero fuerit infortuna<span class="note"><a aria-label="701" class="note txt" href="#n701"></a><small class="note" data-sign="701" id="n701"> infortuna<span class="txt">]</span> fortuna <i class="txt">sic M</i></small></span> in angulo scilicet cum hoc, erit natus epilepticus vel maniacus<span class="note"><a aria-label="702" class="note txt" href="#n702"></a><small class="note" data-sign="702" id="n702"> in angulo scilicet cum hoc, erit natus epilenticus vel maniacus <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> in angulo, erit fatuus vel epilenticus<i class="txt"> VMBCPBoEds</i></small></span>. Cancer<span class="note"><a aria-label="703" class="note txt" href="#n703"></a><small class="note" data-sign="703" id="n703"> Iovis<i class="txt"> add. sup. lin. V</i></small></span> vero et Virgo<span class="note"><a aria-label="704" class="note txt" href="#n704"></a><small class="note" data-sign="704" id="n704"> Mercurii<i class="txt"> add. sup. lin. V</i></small></span> ac Piscis<span class="note"><a aria-label="705" class="note txt" href="#n705"></a><small class="note" data-sign="705" id="n705"> Veneris<i class="txt"> add. sup. lin. V</i></small></span> sunt exaltationes fortunarum et Mercurii. Que<span class="note"><a aria-label="706" class="note txt" href="#n706"></a><small class="note" data-sign="706" id="n706"> Que<span class="txt">]</span> Quo <i class="txt">F</i></small></span> cum impedita fuerint et fuerint anguli in nativitate amittet natus notitiam suam et erit amens vel maniacus<span class="note"><a aria-label="707" class="note txt" href="#n707"></a><small class="note" data-sign="707" id="n707"> vel maniacus <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> vel demoniacus <i class="txt">add. sup. lin. V and inserterd intot the text of Eds;</i> <i class="txt">om. MBCPBo</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.71"><a href="#I.71" title="Link"></a><span class="txt">⟨71⟩</span> Verbum 71<span class="note"><a aria-label="708" class="note txt" href="#n708"></a><small class="note" data-sign="708" id="n708"> Verbum 71, in moribus masculinis vel femininis nati <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: In nativitatibus virorum cum fuerint 2° luminaria in signo masculino, actus<span class="note"><a aria-label="709" class="note txt" href="#n709"></a><small class="note" data-sign="709" id="n709"> Alia littera: erunt coitus <i class="txt">add. i. m. B</i><i class="txt">, which refers to the Mundanorum</i><i class="txt"> version</i>. <i class="txt">For the sex of the signs, see Ptolemy, Tetrabiblos, I, 12, </i><i class="txt">ed. and transl. F. E. Robbins p</i><i class="txt">p. 68-71</i><i class="txt">; Quadripartitum, I, 13, </i><i class="txt">Ed. 1484, f. a7va-a8ra.</i></small></span> eorum erunt similes, et femine immoderate erunt in esse suo innaturaliter, et eodem modo Mars et Venus erunt coitus ut diximus. Et cum fuerint hee due stelle orientales auxiliantur super masculinitatem, et cum fuerint occidentales auxiliantur super<span class="note"><a aria-label="710" class="note txt" href="#n710"></a><small class="note" data-sign="710" id="n710"> masculinitatem, et cum fuerint occidentales auxiliabuntur super <i class="txt">om. C</i></small></span> feminitatem. Saturnus vero addit immunditiam, et Mercurius auxiliatur super impetum delectationis<span class="note"><a aria-label="711" class="note txt" href="#n711"></a><small class="note" data-sign="711" id="n711"> delectationis <i class="txt">FC</i><span class="txt">]</span> delectationum <i class="txt">MVBPBoEds</i></small></span>, et secundum hunc modum confert in contrariis<span class="note"><a aria-label="712" class="note txt" href="#n712"></a><small class="note" data-sign="712" id="n712"> scilicet eorum que modo dixi <i class="txt">add. i. m. V;</i> et secundum hunc modum conferunt in contrariis eorum, scilicet que modo dixi <i class="txt">Eds.</i> <i class="txt">See Ptolemy, Tetrabiblos, III, 14, p</i><i class="txt">p. 368-371, </i><i class="txt">and</i> <i class="txt">Quadripartitum, Ed. 1484, III, 14, In impedimentis anime, f. e5ra-e5vb</i>.</small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Luminaria cum fuerint in 2<sup>bus</sup> signis masculinis in nativitatibus viri</p></section>