<section class="txtsrc"><p>triplicitatis eius primus salvus fuerit, significabit bonitatem victus in prima parte vite, et secundus significat quod erit post illam usque ad secundam partem vite<span class="note"><a aria-label="734" class="note txt" href="#n734"></a><small class="note" data-sign="734" id="n734"> et secundus significat quod erit post illam usque ad secundam partem vite<i class="txt"> add. i. m. V</i></small></span>, tertius autem quod<span class="note"><a aria-label="735" class="note txt" href="#n735"></a><small class="note" data-sign="735" id="n735"> quod<span class="txt">]</span> qui <i class="txt">sic F</i></small></span> remanet de vita. Sunt etiam quidam qui aliunde victus bonitatem attribuuntur, scilicet a bonitate secunde domus et eius domino, et ex parte fortune et eius domino. Sed introduxit qui erat fortius in bonitate pre omnibus aliis.</p>
<h3 id="I.73"><a class="local" href="#I.73" title="anchor"></a><span class="txt">⟨73⟩</span> Verbum 73<span class="note"><a aria-label="736" class="note txt" href="#n736"></a><small class="note" data-sign="736" id="n736"> Verbum 73, in qualitate mortis nati <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum fuerit Mars<span class="note"><a aria-label="737" class="note txt" href="#n737"></a><small class="note" data-sign="737" id="n737"> in natitivitate <i class="txt">add. sup. lin. B</i></small></span> corporaliter iunctus Capiti Algol<span class="note"><a aria-label="738" class="note txt" href="#n738"></a><small class="note" data-sign="738" id="n738"> Caput Algol est stella que est in Tauro, scilicet in 1<span class="txt">⟨3?⟩</span> gradu et 47 minuta<i class="txt"> add. i. m. F; </i>Algol stella est in Tauro <i class="txt">add. sup. lin. V; </i>scilicet stella que est in Tauro <i class="txt">inserted into the text of Eds. On Caput Algol (</i><i class="txt">in</i> <i class="txt">Arab</i><i class="txt">ic rā’s al-gūl) </i><i class="txt">and its astrological signification, </i><i class="txt">see the De quindecim stellis </i><i class="txt">ascribed to Herm</i><i class="txt">es </i><i class="txt">in L. Delatte, Textes latins et vieux français relatifs aux Cyranides, p</i><i class="txt">p. 249-250.</i></small></span> et non aspexerit fortuna gradum absci<span class="txt">⟨n⟩</span>dentem<span class="note"><a aria-label="739" class="note txt" href="#n739"></a><small class="note" data-sign="739" id="n739"> absci<span class="txt">⟨n⟩</span>dentem <i class="txt">FVMBo</i><span class="txt">]</span> scilicet per directionem <i class="txt">add. sup. lin. V; </i>ascendentem <i class="txt">sic BCP;</i> abscindentem<i class="txt"> Eds</i></small></span>, nec fuerit fortuna in 8°<span class="note"><a aria-label="740" class="note txt" href="#n740"></a><small class="note" data-sign="740" id="n740"> fortuna in 8 <i class="txt">FM</i><span class="txt">]</span> in 8 <span class="txt">[</span>scilicet fortuna <i class="txt">add. sup. lin</i>.<span class="txt">]</span> <i class="txt">V;</i> in 8<i class="txt"> MBo;</i> in 9<sup>a</sup> <i class="txt">B;</i> in octavo <i class="txt">CP;</i> in quarto <i class="txt">Eds</i></small></span>, et dominus anauba luminarium<span class="note"><a aria-label="741" class="note txt" href="#n741"></a><small class="note" data-sign="741" id="n741"> anauba luminarium<span class="txt">]</span> anauba Luna <i class="txt">Bo;</i> anauba, i.e. vice comes luminarium <i class="txt">P;</i> Sol vel Luna <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> oppositus fuerit Marti vel in eius 4° aspectu, nati caput truncabitur. Quod si fuerit luminare in medio celi suspendetur. Et si fuerint mali aspicientes se a Geminis et a Pisce, absci<span class="txt">⟨n⟩</span>dentur eius manus et pedes.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Iam recitavit nobis Ptholomeus quod cum fuerit Mars iunctus corporaliter Algol in nativitate hominis, perdet caput. Sed adiunxit quoddam per quod eius prudentia maxima fore deprehenditur. Ait enim<span class="note"><a aria-label="742" class="note txt" href="#n742"></a><small class="note" data-sign="742" id="n742"> scilicet illud <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> ‘quod significat bonam mortem’, scilicet quod aspiciat fortuna gradum absci<span class="txt">⟨n⟩</span>dentem<span class="note"><a aria-label="743" class="note txt" href="#n743"></a><small class="note" data-sign="743" id="n743"> absci<span class="txt">⟨n⟩</span>dentem <i class="txt">FV</i><span class="txt">]</span> id est in occidentem <i class="txt">add. sup. lin. V, inserted into the text of Eds;</i> ascendentem <i class="txt">sic BCP</i></small></span>, id est interficientem, et ut fortuna sit in 8°, quia hoc secundum astrologos perfectos removeat malam mortem, et si hoc fuerint morietur natus ex morbo calido existente in lecto suo<span class="note"><a aria-label="744" class="note txt" href="#n744"></a><small class="note" data-sign="744" id="n744"> id est ut diximus quod fortuna sicut in gradu interficiente, vel 8 <i class="txt">add. sup. lin. V, inserted into the text of Eds</i></small></span>.</p>
<p>Audivi equidem a quodam<span class="note"><a aria-label="745" class="note txt" href="#n745"></a><small class="note" data-sign="745" id="n745"> scilicet qui vocabatur Suialet filius Accelem filius Sortilegi, et Ebiramil vocabatur<i class="txt"> add. i. m. V; </i>qui vocabatur Seualet filius Accelem filius Sortilegi, quod Ebroamal vocabatur <i class="txt">Eds. This is the mathematician </i><i class="txt">Shuğā ibn Aslan al-Ḥāsib (d. ca. 900 or 930)</i><i class="txt">, author of the Algebra of Abū </i><i class="txt">Kamil, translated into Latin during the 12<sup>th</sup> century</i><i class="txt">. Cf. Martorello and Bezza, pp. 186-187 and 344.</i></small></span> qui fuerat cum Cede filio Aali<span class="note"><a aria-label="746" class="note txt" href="#n746"></a><small class="note" data-sign="746" id="n746"> Cede filio Aali <i class="txt">VMPBo</i><span class="txt">]</span> Cede filio Alti <i class="txt">F;</i> Cede filio Haly <i class="txt">B;</i> Aali <i class="txt">C;</i> Seualet filius Accelem <i class="txt">Eds. This is Sind ibn ‘Alī, </i><i class="txt">one of the astronomers of the caliph al-Ma’mūn </i><i class="txt">in Shammāsīya, </i><i class="txt">near Bagd</i><i class="txt">had. </i><i class="txt">See A. Sayili, The Observatory in Islam and its place in the General History of the Observatory, Ankara, 1960, p</i><i class="txt">p. 51 </i><i class="txt">and sq.; Sezgin, VI, p. 138; VII, p</i><i class="txt">p. 119-120.</i></small></span>, valde animoso in mari<span class="note"><a aria-label="747" class="note txt" href="#n747"></a><small class="note" data-sign="747" id="n747"> vel navigando <i class="txt">add. sup. lin. V. The Arabic text clearly indicates that it is about the Tiber (Dijlat) and not a sea, but most Latin mss confuse the Tiber with a sea.</i></small></span>, qui cum vellet ingredi Tigrim nimis tumultuosum ventis exagitantibus illum ibi circumpasset, qui dixit illi: ‘Non timeo michi mortem in mari. Iuppiter enim fuit in nativitate mea in domo mortis et orientalis, qui prohibet michi mortem malam, et vidi inquid in lecto suo mori<span class="note"><a aria-label="748" class="note txt" href="#n748"></a><small class="note" data-sign="748" id="n748"> <i class="txt">The same episode is reported in the original Arabic version of Mudhākarāt from Abū Saʿid Šadān, where Abū Maʿšar is the astrologer who advises against embarking due to the storm. This is an example of the dependence of the commentator of Kitāb al-thamara on the writings and astrological tradition related to Abū Maʿšar. See D. M. Dunlop, ‘The Mudhākarāt fīʿIlm an-Nujūm (Dialogues on Astrology) attributed to Abū Maʿshar al-Balkhī (Albumasar)’, in Iran and Islam. In memory of the late Vladimir Minorsky, ed. C. E. Bosworth, Edinburgh, 1971, pp. 229-246; D. Pingree, ‘The Sayings of Abū Maʿshar in Arabic, Greek, and Latin’, in Ratio and superstitio. Essays in Honor of Graziella Federici Vescovini, Louvain-la-Neuve, 2003, pp. 41-57.</i></small></span>.’</p>
<p>Accidit etiam michi ut quidam serviens<span class="note"><a aria-label="749" class="note txt" href="#n749"></a><small class="note" data-sign="749" id="n749"> <i class="txt">In the Arabic text (cf. Martorello and Bezza, pp. 188-189), this servant is named Badr al-Dāğūnī. He was part of the house of Khumārawaīh, already mentioned in the commentary on verba 9 and 30.</i></small></span> ostenderet michi nativitatem fili domini sui. Et inveni Solem in medio celi et ipse<span class="note"><a aria-label="750" class="note txt" href="#n750"></a><small class="note" data-sign="750" id="n750"> id est Sol erat ylegi <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> erat dominus anauba alhileg<span class="note"><a aria-label="751" class="note txt" href="#n751"></a><small class="note" data-sign="751" id="n751"> anauba alhileg<span class="txt">]</span> anauba yleg <i class="txt">M;</i> anauba et hileg <i class="txt">C;</i> anauba et yles <i class="txt">P;</i> anauba halhiles <i class="txt">Bo</i></small></span>, et Martem in 4° aspectu eius, scilicet in ascendente<span class="note"><a aria-label="752" class="note txt" href="#n752"></a><small class="note" data-sign="752" id="n752"> scilicet in ascendente <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. lin. V; </i>scilicet ascendentis <i class="txt">Eds; om. MBCPBo</i></small></span>, Saturnum etiam in angulo terre, cuius ascendens Pisces<span class="note"><a aria-label="753" class="note txt" href="#n753"></a><small class="note" data-sign="753" id="n753"> Pisces<span class="txt">]</span> Piscis <i class="txt">FBo. The Arabic ms. Milan, Bibl. Ambros. C 86, f. 137v, gives the figure of the horoscope in question, but unfortunately it is not reproduced in the ed. of Martorello and Bezza. See</i> <i class="txt">E. Rovati, ‘MS Milan, Biblioteca Ambrosiana, C 86’</i> <i class="txt">(update: 19.08.2020), Ptolemaeus Arabus et Latinus. Manuscripts</i>, URL = http:<span class="txt">//</span>ptolemaeus.badw.de<span class="txt">/ms/</span>754.</small></span>. Unde exteritus distuli iuditium dicens: ‘Opportet antequam iudicem ut compleatur dies nutritionis.’ Crevit autem puer, et cum valde sollicitarer circa investigationem morum filiorum, nil audivi unde sibi timerem truncationem manuum ac pedum et infurcationem cum esset<span class="note"><a aria-label="754" class="note txt" href="#n754"></a><small class="note" data-sign="754" id="n754"> esset<span class="txt">]</span> esse <i class="txt">F</i></small></span> mansuetus et verecundus. Cumque pervenisset ad 30 annos<span class="note"><a aria-label="755" class="note txt" href="#n755"></a><small class="note" data-sign="755" id="n755"> 30 annos <i class="txt">FBCPBo</i><span class="txt">]</span> 30 <span class="txt">[</span>annos <i class="txt">add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">V ; </i>trigesimos annos<i class="txt"> M; </i>30 annum<i class="txt"> Eds</i></small></span> ingressi sunt quidam domum eius fugientes eo quod accusati essent de dolo super illum qui preerat urbi<span class="note"><a aria-label="756" class="note txt" href="#n756"></a><small class="note" data-sign="756" id="n756"> urbi<span class="txt">]</span> id est Egypto <i class="txt">add. sup. lin. V;</i> urbi in Egypto<i class="txt"> Eds. Indeed, the Arabic text has misr, which here seems to refer to Egypt rather than its capital. It gives a slightly different version: ‘He received in his house conspirators suspected of the murder of the prefect of Egypt. Seized with them, etc.’ See Martorello and Bezza, pp. 188-189.</i></small></span>, et reprehensi sunt in domo illa et ipse cum illis, amisitque manus et pedes et infurcatus est. Et ego vi</p></section>