<section class="txtsrc"><p>et in 2<sup>bus</sup> quartis masculinis, vel in eadem 4<sup>a</sup> masculina, operabitur vir omnia que ad viros pertinent. Et cum fuerint loca luminarium femina in nativitate viri, effeminabitur natura eius et erit desiderium eius femininum nec<span class="note"><a aria-label="713" class="note txt" href="#n713"></a><small class="note" data-sign="713" id="n713"> nec<span class="txt">]</span> et <i class="txt">M</i></small></span> poterit lacrimas suas cohibere<span class="note"><a aria-label="714" class="note txt" href="#n714"></a><small class="note" data-sign="714" id="n714"> vel retinere<i class="txt"> add. i. m. V</i></small></span>. Et cum omnia loca luminarium fuerint masculina in nativitate<span class="note"><a aria-label="715" class="note txt" href="#n715"></a><small class="note" data-sign="715" id="n715"> nativitate<span class="txt">]</span> loco <i class="txt">sic P</i></small></span> feminarum, apparebunt actus earum similes virilibus et non subiugabuntur hominibus. Cumque fuerit Mars et Venus in signis masculinis, significabitur quod modus coheundi domini nativitatis sit secundum naturam et si fuerint orientales, significabitur quod ipse vir<span class="note"><a aria-label="716" class="note txt" href="#n716"></a><small class="note" data-sign="716" id="n716"> vir <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> scilicet vir <i class="txt">add. i. m. V; om. MBCPBoEds</i></small></span> spernat mulieres propter multam masculinitatem et coeat cum pueris. Et si fuerint in signis feminis et aspexerit eos Saturnus et ipsi occidentales, eius coitus erit innaturalis et forsitam preteribit<span class="note"><a aria-label="717" class="note txt" href="#n717"></a><small class="note" data-sign="717" id="n717"> preteribit<span class="txt">]</span> precepit <i class="txt">sic P</i></small></span> illud donec roget qui agant cum illo<span class="note"><a aria-label="718" class="note txt" href="#n718"></a><small class="note" data-sign="718" id="n718"> quia effeminabitur propter Saturnum et hoc turpiter<i class="txt"> add. i. m. F; </i>quia tunc effeminabitur et hoc turpiter propter Saturnum <i class="txt"> add. i. m. V</i></small></span>. Et si fuerit femina, locus vero Martis et Veneris masculinus et ipsi orientales, fugiet viros et odiosus ei erit coitus virorum, et eliget fricare puellas. Si vero fuerit locus Martis et Veneris feminus et ipsi occidentales diliget<span class="note"><a aria-label="719" class="note txt" href="#n719"></a><small class="note" data-sign="719" id="n719"> diliget<span class="txt">]</span> diriget <i class="txt">sic M</i></small></span> virorum coitus et erit modus eius naturaliter. Si vero fuerit Iuppiter in loco Martis, erit coitus<span class="note"><a aria-label="720" class="note txt" href="#n720"></a><small class="note" data-sign="720" id="n720"> et erit modus eius naturaliter. Si vero fuerit Iuppiter in loco Martis, erit coitus <i class="txt">om. M</i></small></span> viri ac mulieris secundum leges. Et si Mars solus prefuerit non aspiciens Iovem, erit quam plures coitus eorum non secundum precepta legis.</p>
<h3 id="I.72"><a href="#I.72" title="Link"></a><span class="txt">⟨72⟩</span> Verbum 72<span class="note"><a aria-label="721" class="note txt" href="#n721"></a><small class="note" data-sign="721" id="n721"> Verbum 72, radicum sententiarum in iudiciis <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Ex dominis triplicitatis ascendentis probatur nutritio, et ex dominis triplicitatis domini anauba luminarium<span class="note"><a aria-label="722" class="note txt" href="#n722"></a><small class="note" data-sign="722" id="n722"> anauba luminarium <i class="txt">FMBP</i><span class="txt">]</span> anauba <span class="txt">[</span>scilicet temporis <i class="txt">add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span> luminarium <i class="txt">V;</i> anauba i.e. vicissitudinis luminarium <i class="txt">CBo; </i>nauba, scilicet temporis luminarium <i class="txt">Eds; </i>Nota quod Sol est dominus neuba in nativitate diurna et Luna in nocturna <i class="txt">add. i. m. B</i></small></span>, scimus victum<span class="note"><a aria-label="723" class="note txt" href="#n723"></a><small class="note" data-sign="723" id="n723"> victum <i class="txt">VMBCPEds</i><span class="txt">]</span> iuditium <i class="txt">sic F;</i> vitium <i class="txt">Bo;</i> id est unde et qualiter acquiret sibi necessaria vite<i class="txt"> add. i. m. FV</i></small></span> nati<span class="note"><a aria-label="724" class="note txt" href="#n724"></a><small class="note" data-sign="724" id="n724"> Sensus est: anni nutritonis sunt quatuor et domini triplicitatis tres, disponit ergo unusquisque VII<sup>m</sup> et terciam anni <i class="txt">add. i. m. B;</i> vel esse vite<i class="txt"> add. Eds</i></small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Ptholomeus enarrat nobis in hoc libro radices sententiarum in iuditiis astronomie<span class="note"><a aria-label="725" class="note txt" href="#n725"></a><small class="note" data-sign="725" id="n725"> Sensus istius canon est quod si ista que hic ponit defuerint in nativitate, nulla alia possent prodesse etsi videantur per se iuvare. Et similiter intellige eum quod ipse dicit in hoc toto libro et ideo ea que hic ponit sunt radices, et ea que dicit in Alarba sunt sicut rami. Et si ista defuerint, alia non possunt prodesse <i class="txt">add. i. m. B. Cf. Ptolemy, Tetrabiblos, I, 18, pp. 82-87, and Quadripartitum, I, 19, In triplicitatibus et earum dominis, Ed. 1484, f. b1vb-b2rb.</i></small></span>, earum vero ramos recitat in libro 4 Alarba<span class="note"><a aria-label="726" class="note txt" href="#n726"></a><small class="note" data-sign="726" id="n726"> libro 4 Alarba<span class="txt">]</span> libro 4 <i class="txt">FVMPBo;</i> libro 4 Partium<i class="txt"> C; </i>libro quarto<i class="txt"> Ed. 1484;</i> libro quarto Alabra <i class="txt">Ed. 1493</i></small></span>. Prima vero intentio observatorum nutritionis<span class="note"><a aria-label="727" class="note txt" href="#n727"></a><small class="note" data-sign="727" id="n727"> Anni nutritionis sunt 4 et domini triplicitatis sunt 3 dispositione <span class="txt">[</span>dispositionum <i class="txt">V;</i> disponit <i class="txt">Eds</i><span class="txt">]</span> ergo unusquisque annum <span class="txt">[</span>unum <i class="txt">V; </i>unum annum<i class="txt"> Eds</i><span class="txt">]</span> et tertiam <span class="txt">[</span>partem <i class="txt">Eds</i><span class="txt">]</span> anni<i class="txt"> add. i. m. FV, inserted into the text of Eds</i></small></span>, et est ut aspitiant dominum triplicitatis ascendentis nativitatis quatinus sciant fortitudinem eius per esse suum in aliquo angulorum, et ut sit liber a malis. Et addit Ptholomeus<span class="note"><a aria-label="728" class="note txt" href="#n728"></a><small class="note" data-sign="728" id="n728"> Ptholomeus <i class="txt">FB</i><span class="txt">]</span> silicet Ptolomeus <i class="txt">add. sup. lin. V; om. MCPBoEds</i></small></span> in huius libro fortitudinem bonorum in ascendente<span class="note"><a aria-label="729" class="note txt" href="#n729"></a><small class="note" data-sign="729" id="n729"> id est quod boni aspiciant ascendens <i class="txt">add. i. m. F et sup. lin. V</i></small></span>, et alia multa que numerant astrologi in nutritione. Ptholomeus<span class="note"><a aria-label="730" class="note txt" href="#n730"></a><small class="note" data-sign="730" id="n730"> Sensus est huius: quod si ista que ponit hic Ptholomeus defuerint in nativitate, nulla alia prodesse possunt, etiam si videantur posse iuvare. Et similiter intellige in eum eo quod ipse dicit in hoc libro toto, et idem ea que in hoc libro dicit radices dicuntur, et etiam ea que ipse dicit in Alarba, et etiam qui alii dixerunt in suis libris sunt rami dicuntur, et sic si ista desunt, illa non prosunt <i class="txt">add. i. m. FV and inserted into the text of Eds</i></small></span> autem fecit in hoc libro mentionem illius quod si defuerit non proficiemus cum alia re<span class="note"><a aria-label="731" class="note txt" href="#n731"></a><small class="note" data-sign="731" id="n731"> in nutriendo<i class="txt"> add. sup. lin. V</i></small></span> in ipso nato, quamvis alia<span class="note"><a aria-label="732" class="note txt" href="#n732"></a><small class="note" data-sign="732" id="n732"> scilicet propter dominos triplicitatis ascendentis, ut habetur in libris nativitatum <span class="txt">[</span>nativitatis <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span><i class="txt"> add. i. m. VF</i></small></span> addant in tempore et dent prosperitatem in nutritione. Similiter et in victu si dominus anauba in nativitate – hoc est Sol in die et luna in nocte – si fuerint in angulis aut in locis in quibus presunt esse alhileg, gradus etiam ascendentis in coniunctione et pars fortune in preventione<span class="note"><a aria-label="733" class="note txt" href="#n733"></a><small class="note" data-sign="733" id="n733"> scilicet Sol in die et Luna in nocte, et gradus ascendens in coniunctione, et gradus partis fortune in preventione, si Sol et Luna non fuerint yleg <span class="txt">[</span>ylegi <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> quilibet istorum dicitur neuba, et ex dominis triplicitatis unius eorum operandus <span class="txt">[</span>operandum <i class="txt">VEds</i><span class="txt">]</span> erit<i class="txt"> add. i. m. FV, inserted into the text of Eds</i></small></span>, quicumque eorum fuerit dominus anauba. Si dominus</p></section>