<section class="txtsrc"><p>os in gradu ascendente et gradu Lune. Per gradum enim ascendentem scimus de esse corporis alterationes complexionis eius, secundum quod renovabitur super eum ex morbis et sanitatibus. Et dirigemus gradum Lune ad id quod erit corpori ex ylaritate et agilitate et quod sit obediens anime, et agat ea que pertinent ad animam. Directio vero partis fortune ad id quod acquiret vel amitteret. Et dirigemus<span class="note"><a aria-label="779" class="note txt" href="#n779"></a><small class="note" data-sign="779" id="n779"> dirigemus<span class="txt">]</span> dirigimus <i class="txt">F</i></small></span> gradum Solis potestati<span class="note"><a aria-label="780" class="note txt" href="#n780"></a><small class="note" data-sign="780" id="n780"> Nota quod gradus Solis dirigitur illis qui dominantur, puta domino et potestati <i class="txt">add. i. m. B</i></small></span> vel dignitati quam habebit a principe<span class="note"><a aria-label="781" class="note txt" href="#n781"></a><small class="note" data-sign="781" id="n781"> In alio: a rege <i class="txt">add. i. m. V; </i>vel rege<i class="txt"> Eds</i></small></span> suo in bono vel malo, quia si obviaverit<span class="note"><a aria-label="782" class="note txt" href="#n782"></a><small class="note" data-sign="782" id="n782"> obviarerit<span class="txt">]</span> observaverit <i class="txt">P</i></small></span> fortune<span class="note"><a aria-label="783" class="note txt" href="#n783"></a><small class="note" data-sign="783" id="n783"> scilicet gradus Solis <i class="txt">add. i. m. V; </i>gradus Solis <i class="txt">add. Eds</i></small></span> vel radiis eius, augebitur honor eius erga<span class="note"><a aria-label="784" class="note txt" href="#n784"></a><small class="note" data-sign="784" id="n784"> In alio: regem <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> dominum suum. Si vero malo vel radiis eius, minuetur honor eius sive dignitas<span class="note"><a aria-label="785" class="note txt" href="#n785"></a><small class="note" data-sign="785" id="n785"> sive dignitas <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. VMBCPBoEds</i></small></span>. Directio autem gradus medii celi non ita fit quoniam directio Solis est tibi et omnibus illis qui dominantur tibi. Directio vero medii celi fit tibi et<span class="note"><a aria-label="786" class="note txt" href="#n786"></a><small class="note" data-sign="786" id="n786"> est tibi et omnibus illis qui dominantur tibi. Directio vero medii celi fit tibi et <i class="txt">om. P</i></small></span> omnibus illis quibus dominaris, et directio est sicut diximus, quod <span class="txt">⟨cum⟩</span> fuerit in medio celo, diriges per ascensiones circuli directi, et quod fuerit in ascendente, per ascensiones regionis tue. Quod vero non fuerit in aliquo istorum per ascensiones istarum duarum ascensionum<span class="note"><a aria-label="787" class="note txt" href="#n787"></a><small class="note" data-sign="787" id="n787"> Gradum quoque medii celi ad illum in quo ipse exercetur ex operibus. Gradum Solis dirige dignitati quam habet a rege suo. Hec sunt in ultimo capitulo libri Alabra <i class="txt">add. Eds</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.78"><a href="#I.78" title="Link"></a><span class="txt">⟨78⟩</span> Verbum 78<span class="note"><a aria-label="788" class="note txt" href="#n788"></a><small class="note" data-sign="788" id="n788"> Verbum 78, in significatione planete quando pervenit ad locum in quo promiserit aliquid in nativitate <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Nil operatur<span class="note"><a aria-label="789" class="note txt" href="#n789"></a><small class="note" data-sign="789" id="n789"> Sensus huius est quod planete in revolutione et in nativitate et in questione promittunt aliquid in locis in quibus fuerint in principio vel aspexerint, sed in locis qui non aspexeruit in principio nativitatis vel revolutionis vel interrogationis, nichil promittunt, ergo cum planeta fuerit in his locis corporaliter, scilicet qui non aspiciebat in principio, et cum hoc non fuerit in loco <span class="txt">[</span>locis <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> in quo pervenit eius directio vel directio gradus ascendentis nativitatis vel alicuius alterius quod dirigitur, nichil operatur <i class="txt">add. i. m. FV</i></small></span> planeta in loco in quo nil promisit, nec in loco ad quem non pervenit<span class="note"><a aria-label="790" class="note txt" href="#n790"></a><small class="note" data-sign="790" id="n790"> vel perdiret <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> nativitas.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Indocti astrologi suspicabantur quod malus cum fuerit in ascendente vel in medio celi sive in quolibet loco figure<span class="note"><a aria-label="791" class="note txt" href="#n791"></a><small class="note" data-sign="791" id="n791"> figure <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> vel figure <i class="txt">add. sup. lin. V, inserted into the text of Eds; om. MBCPBo</i></small></span> nativitatis faciat malum, et bonus econtrario bonum. Sed observandum est tam in nativitate quam in revolutione et in interrogatione si planete promiserit bonum vel malum in initio<span class="note"><a aria-label="792" class="note txt" href="#n792"></a><small class="note" data-sign="792" id="n792"> Subaudi in aliquo loco <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> nativitatis illius<span class="note"><a aria-label="793" class="note txt" href="#n793"></a><small class="note" data-sign="793" id="n793"> scilicet nati <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span>, vel revolutionis sive interrogationis, perficietur illud cum coniungetur illi<span class="note"><a aria-label="794" class="note txt" href="#n794"></a><small class="note" data-sign="794" id="n794"> scilicet loco <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> aut aspexerit illum. Et si pervenerit ad locum in quo non fuerit eius aspectus in initio eiusdem loci, non apparebit opus eius in illo. Cumque pervenerit planeta ad aliquem gradum per directionem, dabit secundum naturam suam bonus sive fuerit malus<span class="note"><a aria-label="795" class="note txt" href="#n795"></a><small class="note" data-sign="795" id="n795"> Item planete in nativitate, questione et revolutione promittunt aliquid in locis ubi fuerint in principio vel aspexerant. Sed in locis in quibus non fuerant in principio vel in locis qui non aspexerant in locis nativitatis vel revolutionis vel interrogationis, nil promittunt, ergo cum planeta fuerit in his locis corporaliter, scilicet qui non aspiciebat in principio, et cum hoc non fuerit in locis in quibus pervenit eius directio vel directio gradus ascendentis nativitatis vel alicuius alterius qui dirigitur, nil operatur <i class="txt">add. Eds</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.79"><a href="#I.79" title="Link"></a><span class="txt">⟨79⟩</span> Verbum 79<span class="note"><a aria-label="796" class="note txt" href="#n796"></a><small class="note" data-sign="796" id="n796"> Verbum 79, in significatione nativitatis illius qui destruet substantiam regis <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum fuerit Mars in 11° fueritque eius significatio fortis in ascendente, dominus nativitatis infidelis erit principi<span class="note"><a aria-label="797" class="note txt" href="#n797"></a><small class="note" data-sign="797" id="n797"> In alio: regi <i class="txt">add. i. m. V; </i>vel regi<i class="txt"> Eds</i></small></span> suo.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Domus 11<sup>a</sup> secunda est a domo regia et est domus substantie eius. Cumque fuerit in illa Mars, significat quod causa amissionis eius substantie erit alius qui fuerit ex natura Martis. Si itaque fuerit Marti in ascendente aliquod testimonium significat quod dominus<span class="note"><a aria-label="798" class="note txt" href="#n798"></a><small class="note" data-sign="798" id="n798"> scilicet natus <i class="txt">add. i. m. V; inserted into the text of Eds</i></small></span> nativitatis erit occasio illius amissionis.</p>
<h3 id="I.80"><a href="#I.80" title="Link"></a><span class="txt">⟨80⟩</span> Verbum 80<span class="note"><a aria-label="799" class="note txt" href="#n799"></a><small class="note" data-sign="799" id="n799"> Verbum 80, in significatione turpitudinis coitus nati <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum Venus incorporabitur Saturno in nativitate, fueritque eidem in 7° dignitas, erit natus immundi</p></section>