<section class="txtsrc"><p>ones et stationis secunde. Similiter si combustus<span class="note"><a aria-label="829" class="note txt" href="#n829"></a><small class="note" data-sign="829" id="n829"> Combustus<i class="txt">, translation from Arabic muḥtariq: situation of a planet when it is in conjunction with the Sun or located at less than 12° from the Sun, whose influence is considered harmful in this case.</i></small></span> fuerit, expectandus est donec sit orientalis. Septima<span class="note"><a aria-label="830" class="note txt" href="#n830"></a><small class="note" data-sign="830" id="n830"> Septima<span class="txt">]</span> Septimum <i class="txt">C;</i> Septimo <i class="txt">Eds;</i> In alio <span class="txt">[</span>Septima, etc. In alia translatione <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span>: Septima ut appareant significatores in itinere et sint equales et eat Mars ad 4 cadentem aut <span class="txt">[</span>aut <i class="txt">om. B</i><span class="txt">]</span> ad domum itineris, incitabit illud nec est aliud tempus preter hoc. Hec exterior littera est melior interiori, et sicut dedit exemplum <span class="txt">[</span>exempla <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span> in itinere, ita intellige in aliis questionibus <i class="txt">add. i. m. VB</i></small></span>, ut appareant significatores in itinere et sint equales et eat Mars ad 4<sup>am</sup> cadentem aut ad domum itineris incitabit illud, et sicut dedit exemplum in itinere ita intellige in aliis questionibus<span class="note"><a aria-label="831" class="note txt" href="#n831"></a><small class="note" data-sign="831" id="n831"> ut appareant significatores in itinere et sint equales et eat Mars ad 4<sup>am</sup> cadentem aut ad domum itineris incitabit illud, et sicut dedit exemplum in itinere ita intellige in aliis questionibus <i class="txt">FEds</i><span class="txt">]</span> sicut cum non apparuerint significatores in itinere propter discordiam significatorum, eo quod unus testificetur iter, et non alter, et cum fuerit Mars in parte que auxilietur itineri vel in domo itineris incitabit viam <i class="txt">VMBCPBoEds. The two versions, that of F and that of VMBCPBo, are more complementary than contradictory and undoubtedly both find their source in an Arabic original, even if it is only that of VMBCPBo which is edited and translated by Martorello and Bezza, pp. 202-203.</i> <i class="txt">Erhard Ratdolt and Bonetto Locatello therefore had good reason to publish them one after the other at the end of the commentary to this verbum.</i> <i class="txt">But they both say as they present the one of F after that of the other manuscripts:</i> ‘Hec littera est melior predicta’. <i class="txt">In fact, the other manuscripts reproduce the </i>Iam premisi<i class="txt"> version but adding a</i> ‘non’<i class="txt">:</i> ‘Septima, ut cum <span class="txt">[</span>non <i class="txt">add.</i><span class="txt">]</span> apparuerint significatores <span class="txt">[</span>…<span class="txt">]</span>.’</small></span>. Hec sunt tempora nec sunt alia preter hec 7<sup>em</sup>.</p>
<h3 id="I.82"><a href="#I.82" title="Link"></a><span class="txt">⟨82⟩</span> Verbum 82<span class="note"><a aria-label="832" class="note txt" href="#n832"></a><small class="note" data-sign="832" id="n832"> Verbum 82, in quibus significationibus non sit iudicandum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum coequales fuerint significatores in re aliqua et in eius contrario<span class="note"><a aria-label="833" class="note txt" href="#n833"></a><small class="note" data-sign="833" id="n833"> id est <span class="txt">[</span>scilicet <i class="txt">Eds</i><span class="txt">]</span> quod tot sint <span class="txt">[</span>sunt <i class="txt">VEds</i><span class="txt">]</span> significatores qui negant, quot qui concedunt et eque fortes<i class="txt"> add. i. m. FV and inserted into the text of Eds</i></small></span>, aspice ascendens coniunctionis vel preventionis, quod si ibi equales fuerint non festines dare iuditium.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Insipientes astrologi in omni interrogatione iudicabant semper per hoc quod eis occurebat, inde sepius in errore cadebant. Verum quia in hac arte discutiunt periti significatorum fortudines<span class="note"><a aria-label="834" class="note txt" href="#n834"></a><small class="note" data-sign="834" id="n834"> significatorum fortitudines, id est quod sint significatores fortes qui negant, tot quot sunt qui concedunt et eque fortes concordantium interrogationi et discordantium illi <i class="txt">add. i. m. B</i></small></span> concordantium interrogationi et illi discordantium postmodum iudicant<span class="note"><a aria-label="835" class="note txt" href="#n835"></a><small class="note" data-sign="835" id="n835"> interrogationi et illi discordantium postmodum iudicant<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> per fortiorem.</p>
<p>Quod autem clarescat, sub exemplo ponamus. Quidam interrogavit nos de itinere quod volebat agere, invenimusque significatorem interrogantis et significatorem itineris inter 4<sup>m</sup> et 7<sup>m</sup> quod significabat moram vel stationem<span class="note"><a aria-label="836" class="note txt" href="#n836"></a><small class="note" data-sign="836" id="n836"> moram vel stationem <i class="txt">FBo</i><span class="txt">]</span> moram <span class="txt">[</span>vel stationem<i class="txt"> add. i. m.</i><span class="txt">]</span><i class="txt"> V; </i>moram <i class="txt">MB; </i>stationem<i class="txt"> CPEds</i></small></span>. Invenimus etiam significatorem interrogantis evenire ad coniunctionem significatoris itineris, et ex hoc significavimus iter. Erat etiam Saturnus in 3° ab ascendente, et hoc iudicabat stationem. Oportuit itaque priusquam iudicaremus vel loqueremur in hoc discutere omnes significatores stationis et itineris, qui si equales fuerint non iudicabimus. Inde ait Ptholomeus: ‘Cum coequales fuerint significatores’, observa significatorem coniunctionis vel preventionis dominantem in eius ascendente, et fac cum illo sicut cum domino interrogationis, quem si inveneris secundum esse et modum concordantium non iudicamus inde et differremus<span class="note"><a aria-label="837" class="note txt" href="#n837"></a><small class="note" data-sign="837" id="n837"> differremus<span class="txt">]</span> diffinimus <i class="txt">C</i></small></span> donec iteret interrogationem<span class="note"><a aria-label="838" class="note txt" href="#n838"></a><small class="note" data-sign="838" id="n838"> iteret interrogationem<span class="txt">]</span> itinere interrogamus <i class="txt">P; </i>itineret interrogationes <i class="txt">Bo</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.83"><a href="#I.83" title="Link"></a><span class="txt">⟨83⟩</span> Verbum 83<span class="note"><a aria-label="839" class="note txt" href="#n839"></a><small class="note" data-sign="839" id="n839"> Verbum 83, in significatione eorum qui accidunt per horam adeptionis, etiam que accidunt per horam introniçationis eius, id est per ascendens <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Hora adeptionis<span class="note"><a aria-label="840" class="note txt" href="#n840"></a><small class="note" data-sign="840" id="n840"> In alio: officii <i class="txt">add. sup. lin. V;</i> <span class="txt">[</span>Hora adeptionis <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span>, id est cum quis dat honorem et dignitatem alicui, per ascendens ipsius hore, videmus id quod est inter dantem et accipientem, id est utrum in bona hora det ei. Hora vero qua intronizatur, ascendens indicat quid accidat ei in dignitate illa <i class="txt">add. i. m. FVB;</i> Hora introniçationis est illa quando aliquis ponitur in dignitate vel officio. Cum quis dat honorem alicui, per ascendens ipsius hore, videmus quod est inter dantem et accipientem, id est utrum in bona hora det ei. Hora vero que intronizatur, ascendens indicat quid accidit ei in dignitate illa <i class="txt">add. Eds ad the end of the commentary of verbum 83</i></small></span> dignitatis est, ei quod erit inter illum et principem eius. Hora vero introniçationis<span class="note"><a aria-label="841" class="note txt" href="#n841"></a><small class="note" data-sign="841" id="n841"> id est que ponitur in dignitate illa <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> eius est, modus eius in opere suo.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Convenerunt astrologi quod hora adeptionis sit ei qui adipiscitur et ei qui preest illi. Et hora introniçationis eius est ei qui adeptus est et qui sunt sub illo. Et hec est diversitas propter distantiam loci in quo moratur qui adipiscitur et qui dat. Res autem adeo patet in hoc, quod non indiget expositione.</p>
<h3 id="I.84"><a href="#I.84" title="Link"></a><span class="txt">⟨84⟩</span> Verbum 84<span class="note"><a aria-label="842" class="note txt" href="#n842"></a><small class="note" data-sign="842" id="n842"> Verbum 84, de eo quid accidit super res introniçati in officio vel dignitate <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum fuerit dominus ascendens introniçationis alicuius dignitatis Mars, et ipse in secunda vel commixto domino secunde, destruet substantiam eorum quibus </p></section>