<section class="txtsrc"><p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum voluerimus dirigere partem in aliquo annorum revolutionis, accipimus a loco Solis in locum Lune in nativitate et proicimus ab ascendente gradu anni revolutionis.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Ptholomeus eiusdem verbi scientia collegit in hoc verbo ita quod non oportet nos quicquam addere in suo verbo. Iam etiam commemoravit hoc Dorotheus<span class="note"><a aria-label="896" class="note txt" href="#n896"></a><small class="note" data-sign="896" id="n896"> Dorotheus <i class="txt">correxi</i><span class="txt">]</span> Dorathius <i class="txt">V</i>; Doramus <i class="txt">FBo; Doratius M; </i>Doronius<i class="txt"> in m. B; </i>Dorocheus<i class="txt"> C. </i>Doronius <i class="txt">P ; </i>Dorothius<i class="txt"> Eds.</i> <i class="txt">Dorotheus of Sidon is an astrologer of the first half of the first century, whose authority was great in the Arab world and the Latin West, but of which only fragments remain: see Carmody, pp. 70-72; D. Pingree, ‘Dorotheus of Sidon’, DSB, Supplement, p. 125; Dorotheus Sidonius Carmen astrologicum, ed. D. Pingree, Leipzig, 1976 (book I, ch. 26, pp. 190-192, on the lot of fortune); Sezgin, VII, pp. 32-38. On the lot of the Moon, see also the Great Introduction of Abū Maʿšar al-Balkhī, critical ed. by K. Yamamoto and C. Burnett, Leiden-Boston, 2019, VIII, 3, pp. 834-835, and the critical edition of the Latin translation by R. Lemay, Naples, 1996, vol. V, Texte latin de Jean de Séville avec la révision de Gérard de Crémone, pp. 327-328, which does not, however, refer to Dorotheus.</i></small></span> et vocavit eam partem Lune. Unde reprehenderunt eum quidam ignorantes eius interpretationem. Sed hoc est: dirigere partem fortune in anno revolutionis ad fortunas et infortunas, nec non et ad eorum radios.</p>
<h3 id="I.89"><a href="#I.89" title="Link"></a><span class="txt">⟨89⟩</span> Verbum 89<span class="note"><a aria-label="897" class="note txt" href="#n897"></a><small class="note" data-sign="897" id="n897"> De <span class="txt">{suvunculis?}</span> patris <i class="txt">add. i. m. B;</i> Verbum 89, de inventione domus patruorum et domus filiorum et fratrum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Esse avi quere a septimo, et esse patruorum a 6°. Et hoc modo in ceteris.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Intendit cum 4<sup>a</sup> sit domus patrum, erit 4<sup>a</sup> a domo patrum, scilicet 7<sup>a</sup>, domus avorum. Tertia vero cum sit domus fratrum, erit domus 3<sup>a</sup> a domo patrum, scilicet 6<sup>a</sup>, domus patruorum. Et similiter significabit filios fratrum 7<sup>a</sup>, quia est quinta domus a domo fratrum.</p>
<h3 id="I.90"><a href="#I.90" title="Link"></a><span class="txt">⟨90⟩</span> Verbum 90<span class="note"><a aria-label="898" class="note txt" href="#n898"></a><small class="note" data-sign="898" id="n898"> De inveniendo significatore <i class="txt">add. i. m. B;</i> Verbum 90, in cognitione substancie rei occulte <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Pholomeus: Cum aspexerit significator ascendens, erit genus<span class="note"><a aria-label="899" class="note txt" href="#n899"></a><small class="note" data-sign="899" id="n899"> genus <i class="txt">om. M</i></small></span> rei occulte ex substantia ascendentis. Si vero non aspexerit ascendens, erit genus rei ex substantia loci significatoris et dominus hore significabit colorem rei, locus autem Lune significabit tempus eius, hoc est si fuerit super terram erit novum, si vero sub terra vetus. A domino quidem partis fortune significabitur tibi longitudo et brevitas ipsius. A domino vero termini gradus 4<sup>e<span class="note"><a aria-label="900" class="note txt" href="#n900"></a><small class="note" data-sign="900" id="n900"> scilicet domus <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span></sup> et a domino termini gradus medii celi, ab illo, scilicet <span class="txt">⟨eorum⟩</span> qui fuerit in angulo, et a domino<span class="note"><a aria-label="901" class="note txt" href="#n901"></a><small class="note" data-sign="901" id="n901"> domino <i class="txt">FM</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> termini Lune naturam rei.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Significator quem intendit Pholomeus non est Luna, nec ille qui prefuerit ascendenti tantum, sed planeta cui iungentur fortitudines dignitatum in ascendente et in locis luminarium et fuerit<span class="note"><a aria-label="902" class="note txt" href="#n902"></a><small class="note" data-sign="902" id="n902"> fuerit<span class="txt">]</span> sic erit <i class="txt">C</i></small></span> vacuus cursu<span class="note"><a aria-label="903" class="note txt" href="#n903"></a><small class="note" data-sign="903" id="n903"> id est in illi iunctus <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> et non commiserit dispositionem suam alteri. Quod si forte ille qui prefuerit ascendenti et locis aliis que enumeravimus, iungatur alteri, et ille iterum<span class="note"><a aria-label="904" class="note txt" href="#n904"></a><small class="note" data-sign="904" id="n904"> iterum<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. CBo</i></small></span> alteri, ille ad quem pervenerit ultima coniunctio et qui non coniungetur alteri, erit significator<span class="note"><a aria-label="905" class="note txt" href="#n905"></a><small class="note" data-sign="905" id="n905"> planeta cui iungitur qui non iungitur alteri, erit significator <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>, postquam iuverit eum in significatione fortitudo loci sui in figura<span class="note"><a aria-label="906" class="note txt" href="#n906"></a><small class="note" data-sign="906" id="n906"> in figura <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. lin. V; om. MBCPBoEds</i></small></span>, et fortitudo etiam in semetipsis<span class="note"><a aria-label="907" class="note txt" href="#n907"></a><small class="note" data-sign="907" id="n907"> scilicet in mundo <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span>. Genus etiam substantie ascendentis si fuerit terreum, erit res occulta terrea vel nascens ex terra<span class="note"><a aria-label="908" class="note txt" href="#n908"></a><small class="note" data-sign="908" id="n908"> vel nascens ex terra <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> vel nascens de terra <i class="txt">add. sup. lin. V and inserted into the text of Eds; om. </i><i class="txt">MBPBo</i></small></span>. Et si fuerit aquaticum, erit aquatica vel ex mari sumpta<span class="note"><a aria-label="909" class="note txt" href="#n909"></a><small class="note" data-sign="909" id="n909"> Et si fuerit aquaticum, erit aquatica vel ex mari sumpta <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> Et erit aquatica vel ex mari si aquaticum fuerit <i class="txt">VMPEds; </i>Et erit aquatica si fuerit aquaticum<i class="txt"> B; </i>et ex aquatica vel mala si aquaticum fuerit <i class="txt">C; </i>Et si fuerit aquaticum, erit aquatica vel ex mari <i class="txt">Bo</i></small></span>.</p></section>