<section class="txtsrc"><p>Et licet hoc appetam, nolo tamen revelare voluntatem mei animi propter milites meos et homines circumstantes.’ Et hoc proba<span class="txt">⟨n⟩</span>t dicta Indorum quod<span class="note"><a aria-label="976" class="note txt" href="#n976"></a><small class="note" data-sign="976" id="n976"> quod<span class="txt">]</span> quia <i class="txt">F</i></small></span> ‘in prima facie Arietis ascendunt quedam quorum unum est vir vel iuvenis<span class="note"><a aria-label="977" class="note txt" href="#n977"></a><small class="note" data-sign="977" id="n977"> vel iuvenis <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. V; om. MCPBo; </i>id est iuvenis<i class="txt"> B;</i> vel iuvenes<i class="txt"> Eds</i></small></span> niger involutus guadangria<span class="note"><a aria-label="978" class="note txt" href="#n978"></a><small class="note" data-sign="978" id="n978"> guadangria <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> guadangna <span class="txt">[</span>alleisse <i class="txt">sic add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span><i class="txt"> V; </i>guadagna <i class="txt">MBEds;</i> gansasa <i class="txt">C;</i> guandarga <i class="txt">P; </i>guadanga<i class="txt"> Bo </i></small></span> alba’<span class="note"><a aria-label="979" class="note txt" href="#n979"></a><small class="note" data-sign="979" id="n979"> Cf. <i class="txt">The Great introduction of Ab</i><i class="txt">ū Ma<sup>ʿ</sup>šar</i><i class="txt">, ed. K. Yamamoto and C. Burnett, VI, 1, pp. 555-556: ‘The Indians maintained that in this decan there ascends a blackman with</i> <i class="txt">red eyes, a large body, a strong heart, and a strong mind. He wears a white and large garment which he ties in the middle with a cord. He is angry and standing on his feet. He is a custodian and keeper.’ See also the Liber introductorii maioris ad scientiam iudiciorum astrorum d’</i><i class="txt">Abū Ma<sup>ʿ</sup>šar</i><i class="txt"> al-Balkhī <span class="txt">[</span>Albumasar<span class="txt">]</span>, VI, 1, ed. </i><i class="txt">R. Lemay, Naples, 1996, vol. V, Texte latin de Jean de Séville avec la révision de Gérard de Crémone, p. 216: </i>‘Et putaverint Indi quod ascendat in hac facie vir niger, rubeis oculis et magni corporis, fortis et magnanimus, indutus linteo laneo albo, precintus in suo medio fune. Et est iratus, stans super pedes suos, et est vigilans et memoratus.’</small></span>. Vidi quoque aliqua quam plura in fortitudine significatorum istorum quorum commendatio prolixa esset in hoc libro nostro.</p>
<h3 id="I.96"><a href="#I.96" title="Link"></a><span class="txt">⟨96⟩</span> Verbum 96<span class="note"><a aria-label="980" class="note txt" href="#n980"></a><small class="note" data-sign="980" id="n980"> Verbum 96, in quibus terris vel locis cadunt retrogadatio vel planetarum directio, et effectus eclipsis, et in quibus nativitatibus vel revolutionibus et in signo super predictis <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Loca in quibus cadunt<span class="note"><a aria-label="981" class="note txt" href="#n981"></a><small class="note" data-sign="981" id="n981"> <span class="txt">[</span>Loca, etc. <i class="txt">add. B</i><span class="txt">]</span> Sensus huius capituli <span class="txt">[</span>littere <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span> est quod effectus eclipsis et planetarum qui sunt in stationibus et qui incipiunt retrogradari et dirigi in eclipsibus cadunt in hominibus et in revolutionibus hominum et urbium, quorum hominum et quarum revolutionum et quarum edificationum. Signa que sunt in angulis qui sunt circa eclipsim fuerint ascendentia, et maxime in civitatibus que sunt de triplicitatibus eorum, scilicet angulis qui est propinquior eclipsi. Et etiam potest dici quod ipsius effectus erunt in ea parte mundi cui est propinquior angulis. Ut si fuerit in angulo orientis, erit enim in civitatibus que sunt in oriente. Et ita intellige in angulis medii celi et occidentis <span class="txt">[</span>in reliquis angulis <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span>. Sed in 5° capitulo libri secundi Alarba, dixit Ptholomeus effectus esse eclipsis in civitatibus que sunt de triplicitate signi eclipsis vel que fuerint fundate sub ipso. Et in hoc verbo addidit quod similiter erunt illi effectus in civitatibus et in hominibus qui sunt sub signo angulis qui erit propinquior eclipsi. Et hoc ideo quia planeta qui habuerit plures dignitates in loco eclipsis et in signo illius erit almudebir, et effectus totius eclipsis erunt secundum naturam almudebir secundum quod fuerit, scilicet directus, retrogradus vel stationarius. Sed ille effectus eveniet maxime in illis qui sunt de natura signi eclipsis et stellarum fixarum que sunt in eo vel quibus induitur eclipsis. Et hoc est quod ipse dicit hic et in 7° capitulo secundi libri Alarba, cetera levia sunt <i class="txt">add i. m. FVB and at the end of the commentary of the verbum in Eds.</i> <i class="txt">See Ptolemy, Tetrabiblos, II, 5 </i><i class="txt">and 7, p</i><i class="txt">p. 162-165 </i><i class="txt">and</i> <i class="txt">168-177; Quadripartitum, II, 5, In cognitione regionum quibus accidentia futura contingent, </i><i class="txt">and II, 7, </i><i class="txt">In genere futurorum accidentium, f. </i><i class="txt">c2ra-c2rb and c2va-c3rb.</i></small></span> effectus<span class="note"><a aria-label="982" class="note txt" href="#n982"></a><small class="note" data-sign="982" id="n982"> vel opera <i class="txt">add. sup. lin. V and inserted into the text of Eds</i>; et hoc expositum est in 5° ca<span class="txt">⟨pitulo⟩</span> secundi libri Alarba <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> eclipsis<span class="note"><a aria-label="983" class="note txt" href="#n983"></a><small class="note" data-sign="983" id="n983"> vel signa vel significationem <i class="txt">add. sup. lin. et i. m. V; </i>vel figura vel significationes<i class="txt"> add. B</i></small></span>, stationis<span class="note"><a aria-label="984" class="note txt" href="#n984"></a><small class="note" data-sign="984" id="n984"> stationis <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> stationum <span class="txt">[</span>scilicet planetarum <i class="txt">add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">V; </i>et stationum <i class="txt">MBBoEds</i></small></span>, inceptionis, retrogradationis et directionis, sunt anguli propiores<span class="note"><a aria-label="985" class="note txt" href="#n985"></a><small class="note" data-sign="985" id="n985"> propiores <i class="txt">MBCP</i><span class="txt">]</span> priores <i class="txt">FVMBo;</i> propinquiores <i class="txt">Eds</i></small></span> locis eclipsis in nativitatibus et revolutionibus hominum et urbium quas significant anguli<span class="note"><a aria-label="986" class="note txt" href="#n986"></a><small class="note" data-sign="986" id="n986"> significant anguli <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> significant <span class="txt">[</span>scilicet anguli <i class="txt">add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">V; </i>significant et anguli <i class="txt">Eds;</i> anguli<i class="txt"> om. MBCPBo</i></small></span> et que sub ipsis angulis edificate sunt. Et natura in qua operabitur erit secundum locum eclipsis<span class="note"><a aria-label="987" class="note txt" href="#n987"></a><small class="note" data-sign="987" id="n987"> quod expositum est in septimo capitulo secundi libri Alabra <i class="txt">add. Eds</i></small></span>, et secundum inductionem<span class="note"><a aria-label="988" class="note txt" href="#n988"></a><small class="note" data-sign="988" id="n988"> inductionem <i class="txt">CBo</i><span class="txt">]</span> induicionem <i class="txt">F;</i> induitionem <i class="txt">VB;</i> indivisionem <i class="txt">M;</i> mixtionem <span class="txt">[</span>alias secundum indictionem figure <i class="txt">add. i. m.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">P;</i> divisionem<i class="txt"> Vat. Lat. 6766, f. 66rb;</i> indictionem <i class="txt">Eds. Cf. Martorello and Bezza, pp. 226-227.</i></small></span> figure stellarum fixarum et secundum naturam illius stelle<span class="note"><a aria-label="989" class="note txt" href="#n989"></a><small class="note" data-sign="989" id="n989"> illius stelle <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> illius <span class="txt">[</span>scilicet stelle <i class="txt">add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">V; </i>stelle <i class="txt">om. MBCPBoEds</i></small></span> que fiunt in signo eclipsis ex stellis erraticis. Quantitas vero ipsius quod accidet, erit<span class="note"><a aria-label="990" class="note txt" href="#n990"></a><small class="note" data-sign="990" id="n990"> accidet, erit <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. lin.</i> <i class="txt">V</i></small></span> secundum quantitatem eclipsis in luminaribus. Et hoc modo loquere super hoc quod apparent tibi de bono vel de malo<span class="note"><a aria-label="991" class="note txt" href="#n991"></a><small class="note" data-sign="991" id="n991"> Item, loca in quibus, etc. Hoc expositum est in quinto capitulo secundi libri Alabra <i class="txt">add. Eds</i></small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Hoc verbum valde est abreviatum et obscurum complectens partem iuditiorum scientie. Hoc est quod in mundo fiunt effectus<span class="note"><a aria-label="992" class="note txt" href="#n992"></a><small class="note" data-sign="992" id="n992"> vel opera vel significationes <i class="txt">add. sup. lin. V; </i>vel opera vel significationes planetarum <i class="txt">add. Eds</i></small></span> eclipsis cuiuslibet et luminaris, et stationum aliarum stellarum erraticarum, et inceptionum, retrogradationum<span class="note"><a aria-label="993" class="note txt" href="#n993"></a><small class="note" data-sign="993" id="n993"> retrogradationum <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> retrogradatiorum <span class="txt">[</span><i class="txt">sic,</i> scilicet qui fuerit almudebir in hora eclipsis <i class="txt">add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span><i class="txt"> V; </i>scilicet qui fuerit almudhebir in hora eclipsis <i class="txt">add. Cf. supra, n. 980. </i></small></span> et directionum earum. Loca vero in quibus cadunt isti effectus sunt secundum quod significat angulus qui est circa eclipsim<span class="note"><a aria-label="994" class="note txt" href="#n994"></a><small class="note" data-sign="994" id="n994"> eclipsim<span class="txt">]</span> eclipsis <i class="txt">F;</i> <span class="txt">[</span>scilicet <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> ex regionibus et climatibus <i class="txt">add. i. m. F, sup. lin. V et in Eds; </i>In alio: qui sunt circa loca eclipsis <i class="txt">add. i. m. V; </i>Hoc expositum est in septimo capitulo scundi libri Alarba<i class="txt"> add. i. m. V infra</i></small></span> et civitates super quas significat signum illius anguli in quo fuit edificatio earum. Et illud quod significat<span class="note"><a aria-label="995" class="note txt" href="#n995"></a><small class="note" data-sign="995" id="n995"> id est super natos illius signi <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> ille angulus in nativitatibus hominum vel in eorum revolutionibus<span class="note"><a aria-label="996" class="note txt" href="#n996"></a><small class="note" data-sign="996" id="n996"> id est super natos in quorum annis revolutionum angulis ille fuerit ascendens <i class="txt">add. i. m. FV et in Eds</i></small></span>. Et id in quo cadet impedimentum vel prosperitas, erit secundum locum eclipsis et indumentum significatorum stellarum fixarum, et naturam eius<span class="note"><a aria-label="997" class="note txt" href="#n997"></a><small class="note" data-sign="997" id="n997"> naturam eius <i class="txt">VBC</i><span class="txt">]</span> naturam eius planete <i class="txt">Bo;</i> natura eius <i class="txt">FMP</i>; figurarum eius <i class="txt">Eds</i></small></span> qui est in signo eclipsis. Quod<span class="note"><a aria-label="998" class="note txt" href="#n998"></a><small class="note" data-sign="998" id="n998"> id est si multum obscurabitur de luminari <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> si fuerit eclipsis luminaris multa apparebit eius opus multum, et si modica modicum. Prosperitas vero et impedimentum erit secundum illum planetam<span class="note"><a aria-label="999" class="note txt" href="#n999"></a><small class="note" data-sign="999" id="n999"> planetam <i class="txt">om. Bo</i></small></span> qui prefuerit angulo et gradui stationis vel retrogradationis aut<span class="note"><a aria-label="1000" class="note txt" href="#n1000"></a><small class="note" data-sign="1000" id="n1000"> Subaudi trium planetarum superiorum <i class="txt">add. i. m. F; </i>Subaudi trium planetarum<i class="txt"> add. i. m. V;</i> scilicet trium planetarum <i class="txt">add. Eds</i></small></span> directionis, fortuna fuerit vel infortuna.</p>
<h3 id="I.97"><a href="#I.97" title="Link"></a><span class="txt">⟨97⟩</span> Verbum 97<span class="note"><a aria-label="1001" class="note txt" href="#n1001"></a><small class="note" data-sign="1001" id="n1001"> Verbum 97, in patefactione rei occulte per dominum coniunctionis vel preventionis habentem plures partes in ascendente <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Dominus coniunctionis vel preventionis cum fuerit in angulo<span class="note"><a aria-label="1002" class="note txt" href="#n1002"></a><small class="note" data-sign="1002" id="n1002"> in ascendente <i class="txt">add. sup. lin.</i> <i class="txt">V</i></small></span> rei quesite, perficietur res. Et similiter hoc quod volumus esse durabile vel stabile. Cumque se occultataverit quispiam, et ipse<span class="note"><a aria-label="1003" class="note txt" href="#n1003"></a><small class="note" data-sign="1003" id="n1003"> scilicet dominus coniunctionis et preventionis <i class="txt">add. sup. lin.</i> <i class="txt">V</i></small></span> in angulo medii celi apparebit.</p>
<p><b>Expositio</b><span class="note"><a aria-label="1004" class="note txt" href="#n1004"></a><small class="note" data-sign="1004" id="n1004"> Expositio huius verbi satis patet ex iam dictis <i class="txt">P</i></small></span></p>
<p>Dominus coniunctionis vel preventionis est planeta habens plures potestates<span class="note"><a aria-label="1005" class="note txt" href="#n1005"></a><small class="note" data-sign="1005" id="n1005"> potestates <i class="txt">MB</i><span class="txt">]</span> partes <i class="txt">sic FVCEds. See the Arabc text in Martorello and Bezza, pp. 228-229.</i></small></span> in ascendente coniunctionis vel preventionis, et in<span class="note"><a aria-label="1006" class="note txt" href="#n1006"></a><small class="note" data-sign="1006" id="n1006"> Dominus coniunctionis vel preventionis est planeta habens plures potestates in ascendente coniunctionis vel preventionis, et in<span class="txt">]</span> Dominus coniunctionis vel preventionis, cum <i class="txt">Bo </i></small></span> gradu eius et ipse revolvitur cum effectu humano. Et iam patefeci hoc in verbo 65, et ex ipsius natura est ut occulta detegat et alleviet difficilia. Ob hoc cum fuerit in medio celi occultationis alicuius rei<span class="note"><a aria-label="1007" class="note txt" href="#n1007"></a><small class="note" data-sign="1007" id="n1007"> scilicet alicui rei <i class="txt">add. sup. lin.</i> <i class="txt">V</i></small></span> apparebit quod est occultum.</p>
<h3 id="I.98"><a href="#I.98" title="Link"></a><span class="txt">⟨98⟩</span> Verbum 98<span class="note"><a aria-label="1008" class="note txt" href="#n1008"></a><small class="note" data-sign="1008" id="n1008"> De significatione domini anni et domini mensium et coniunctionis <i class="txt">add. i. m. B</i>; Verbum 98, in domino anguli anni ascendentis et quartarum mensium, et significatione super sementa et fructus, et precium eorum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Domini anguli<span class="note"><a aria-label="1009" class="note txt" href="#n1009"></a><small class="note" data-sign="1009" id="n1009"> Domini anguli <i class="txt">FP</i><span class="txt">]</span> Dominus anguli<i class="txt"> V;</i> Ptholomeus loquitur de domino coniunctionis vel preventionis, et expositor exponit <span class="txt">[</span>ego expono <i class="txt">Eds</i><span class="txt">]</span> de domino quartarum anni. Tu ergo commisce et secundum hoc <span class="txt">[</span>et <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> iudica. <i class="txt">add. i. m. FV et into the text of the commentary in Eds;</i> Ptholomeus loquitur de domino anni et preventionis et coniunctionis, et expositor loquitur de dominis quartarum anni. Tu ergo commisce et secundum hec iudica<i class="txt"> add. i. m. B. The Arabic text seems to show that FP (with </i>Domini<i class="txt">) are better here than V (with </i>Dominus<i class="txt">) at the beginning of the verbum. See the sense of naṣīb in Martorello and Bezza, pp. 230-231.</i></small></span> coniunctionis et preventionis nec non et quartarum cum fuerint fortes<span class="note"><a aria-label="1010" class="note txt" href="#n1010"></a><small class="note" data-sign="1010" id="n1010"> cum fuerint fortes <i class="txt">FP</i><span class="txt">]</span> cum fuerit fortis <i class="txt">VMBCBoEds</i></small></span>, erit carum<span class="note"><a aria-label="1011" class="note txt" href="#n1011"></a><small class="note" data-sign="1011" id="n1011"> erit carum <i class="txt">VMB</i><span class="txt">]</span> erit earum <i class="txt">sic FBo;</i> erit omne quod significat carum <i class="txt">C; </i>erit eorum<i class="txt"> Eds</i></small></span> esse quod significat<span class="note"><a aria-label="1012" class="note txt" href="#n1012"></a><small class="note" data-sign="1012" id="n1012"> scilicet si fuerit in angulis vel succedentibus <i class="txt">add. i. m. V </i></small></span>, et si debiles fuerint<span class="note"><a aria-label="1013" class="note txt" href="#n1013"></a><small class="note" data-sign="1013" id="n1013"> et si debiles fuerint <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> et cum debiles fuerint <i class="txt">P;</i> et cum debilis fuerit <i class="txt">V; </i>scilicet in cadentibus <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>, eri<span class="txt">⟨n⟩</span>t vile. Et similiter cum </p></section>