<section class="txtsrc">
<h2 id="I"><a href="#I" title="Link"></a>Incipit liber Centiloquii compositus a prudentissimo Ptholomeo super iudicia astrorum ad Iesurem, discipulum suum<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> Incipit Centiloquium <i class="txt">V (f. 45va, at the beginning of </i>‘Dixerunt Ptolemeus et Hermes quod locus Lune in hora...’)<i class="txt">;</i> Incipit Liber centum verba Ptolomei <i class="txt">M;</i> Incipit Liber verborum Ptholomei cum commento Hali <i class="txt">C;</i> Incipit Liber centum verborum Ptholomei <i class="txt">Ed. 1484;</i> Incipit Liber centum verborum Ptholemei cum commento Haly <i class="txt">Ed. 1493;</i> Expositio Abuiafar Hamer <span class="txt">[</span><i class="txt">sic pro</i> Hamet<span class="txt">]</span> filii Ioseph Abrahe scriptoris super librum Tholomei qui Liber fructus arboris intitulatur <i class="txt">Bo; </i>Centiloquium Ptolomei cum expositione Aly, translatum a Platone Tibertino de Arabico in Latinum <i class="txt">Vat. lat. 6766, f. 60ra</i></small></span></h2>
<h3 id="I.Prologus"><a href="#I.Prologus" title="Link"></a><span class="txt">⟨Prologus⟩</span> </h3>
<p>Dixit Ptholomeus: Iam scripsi<span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> scripsi<span class="txt">]</span> scripserit <i class="txt">sic F; </i>scripsit<i class="txt"> sic Salamanca 189; </i>scripsi <i class="txt">in most of other mss and Eds.</i></small></span>, Iesure<span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> Iesure<span class="txt">]</span> tibi, <span class="txt">[</span>o domine <i class="txt">add i. m.</i><span class="txt">]</span> Iesure <i class="txt">Bo</i></small></span>, libros<span class="note"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> libros <i class="txt">om. Bo</i></small></span> de hoc quod operantur stelle in hoc mundo<span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> mundo<span class="txt">]</span> seculo <i class="txt">BoEds</i></small></span> et sunt libri multe utilitatis illis qui prescire volunt<span class="note"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> volunt <i class="txt">i. m. V</i></small></span> futura, et hic est fructus illorum librorum omnium, et qui probatus est multociens qui etiam non diligetur nisi ab eis qui in aliis libris laboraverunt et multas alias scientias cognoverunt. Accipe igitur cum bono <span class="txt">⟨h⟩</span>omine<span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> Accipe igitur cum bono <span class="txt">⟨h⟩</span>omine <i class="txt">FMPBo</i><span class="txt">]</span> Accipe cum bono homine <i class="txt">V; </i>Accipe ergo bono animo illum <i class="txt">CEds</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.1"><a href="#I.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨1⟩</span> Capitulum primum Centiloquii<span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> Verbum primum, in cognitione eorum que verum iudicium perhibent <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p>Scientia stellarum ex te et<span class="note"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. F</i></small></span> illis est. Astrologus non debet dicere res specialiter sed universaliter ut qui eminus videt rem aliquam. Sic enim facit<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> facit<span class="txt">]</span> fuerit<i class="txt"> Bo</i></small></span> qui considerat rem secundum materiam suam<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> suam <i class="txt">VMCPBoEds</i><span class="txt">]</span> fixam <i class="txt">F</i></small></span> que non pervenit ad eius certam cognitionem. Per materiam habemus de re cognitionem dubiam, per formam vero certam; et hec iudicia que tibi trado sunt inter necessarium et possibile<span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> scilicet inter puram veritatem et extimationem<i class="txt"> add. i. m. F;</i> scilicet inter puram veritatem, scilicet extimationem<i class="txt"> add. i. m. V with a pointing hand; </i>id est inter puram veritatem scilicet et estimationem <i class="txt">add. i. m. M</i></small></span>. Hoc est apud eum que rerum naturas et stellarum opus considerat. Sed illi qui ex meliori parte futurorum cognitionem habent propiores<span class="note"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> propiores<span class="txt">]</span> propinquiores<i class="txt"> BoEds</i></small></span> sunt veritati propter anime vim in eis dominantem, licet non multam huius artis habundant scientiam.</p>
<p><b>Expositio</b><span class="note"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> Expositio<i class="txt"> VPBo</i><span class="txt">]</span> Expositio Haly Berodoham<i class="txt"> F (error due to confusion with the commentary of the Quadripartitum by Hali Abenrudian); </i>Glosa sive expositio <i class="txt">M; </i>Expositio Haly super primo verbo <i class="txt">Eds; om C (idem infra for other propositions). The author of the commentary of the </i>Kitāb al-thamara<i class="txt"> is in fact Abū Jaʿfar Aḥmad ibn Yūsuf, an Egyptian physician, mathematician and astrologer who wrote it after 300H/912-13 AD. </i><i class="txt">Cf. n. 1.</i></small></span></p>
<p>Quod dixit Ptholomeus: ‘ex te et illis’, significat quod res futuras prenoscere desiderat duabus viis oportet incedere. Una<span class="note"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> scilicet prima <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> ut aspitiat motum stellarum et opera que fiunt in rebus secundum motum earum et libros quos antiqui scripserunt de significatione motum earum et adiungat his quecumque probavit in suo tempore. Ideo dixit ‘ex illis’<span class="note"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> ex illis<span class="txt">]</span> et illis <i class="txt">F</i></small></span>. Alia via est quando aliquis per divinam inspirationem consideraverit istam scientiam, multa vero poterit dare iudicia. Multi enim sunt qui vera dant iudicia, quorum<span class="note"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" id="n18"> scilicet iuditiorum <i class="txt">add. i. m. V and inserted into the text of Eds</i></small></span> nec significationes nec rationes invenimus in operatore sive in operato, sed qui dicunt ex illorum cordibus manat, et ex his multos videmus, et hec iudicia cum pura fuerit a phylosophis divina dicitur. Ideo dixit Ptholomeus quod eorum qui sunt sub circulo Lune quidam habent huius artis scientiam per doctrinam, alii vero per inspirationem divinam. Cum autem aliquis homo has divinas vias simul haberit inter sapientes reputabitur et in iudiciis veridicus<span class="note"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> veridicus<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> invenietur. Si vero aliqua istarum caruerit, minus sapiens iudicabitur.</p>
<p>Hoc quod dixit Ptholomeus: ‘Astrologus non debet dicere rem specialiter sed universaliter’, ideo dixit quia hec scientia</p></section>