<section class="txtsrc"><p>non est nisi secundum probationem et oppinionem. Et quia materia ad quam pertinet totum opus stellarum convertibile est ad unum et ad alium<span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> ad unum et ad alium<span class="txt">]</span> ad utrumlibet <i class="txt">Bo</i></small></span>, et ideo dixit ‘non specialiter sed universaliter’. Ut ignis effectum calorem vocamus sicut effectum aliarum rerum calorem efficientium, licet ignis effectus proprie dicatur combustio.</p>
<p>Quod dixit Ptholomeus ‘ex meliori parte’, dixit secundum vim anime qua rationales<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> qua rationales<span class="txt">]</span> qua spirituales <i class="txt">C;</i> quia rationabiles <span class="txt">[</span>vel spirituales <i class="txt">add. i. m.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">Bo</i></small></span> sumus et in illa vi est natura qua ipsa cognoscit quod contingere debeat<span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> Hic ostenditur <span class="txt">[</span>ostendit <i class="txt">V</i><span class="txt">]</span> quare anima perdit illam vim, vim anime qua rationales sumus, et in illa vi est natura qua ipsa cognoscit quid contingere debeat, et quia habemus contra<i class="txt"> add. i. m. VM; </i>Nota quid impedit futurorum cognitionem <i class="txt">add. i. m. Bo</i></small></span>. Et quia habemus contra hanc vim iram et cupiditatem, et quia oportet nos sollicitos esse circa mundana cura aufertur a nobis cognitio futurorum. Sed si hec vis a mundanis omnibus separemus possemus futura prenoscere. Sicut videmus heremitarum quam plures qui futura predicunt, et epilenticorum quidam dum epilentia torquentur quia tunc corporeis sensibus non utuntur sed sola vi anime quandoque futura p<span class="txt">⟨re⟩</span>nuntiant, et significationes rerum quas videmus in sompnis ex illa vi contingit. Et preter hoc diximus multa alia signa sunt in illa anima. Eorum autem qui ex se futura prenoscunt non omnes eodem modo cognoscunt, quia alii ex solo corde, alii<span class="note"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> ex solo corde, alii <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt"> add. i. m. V</i></small></span> ex aliquo signo quod vident in interogante, alii ex pauca lectione et alii multis malis.</p>
<h3 id="I.2"><a href="#I.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨2⟩</span> Verbum 2<span class="note"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> Verbum 2<sup>m</sup>, in incessu vero circulorum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Quando eliget<span class="note"><a aria-label="25" class="note txt" href="#n25"></a><small class="note" data-sign="25" id="n25"> vel inquiret<i class="txt"> add. i. m. V</i></small></span> elector melius non erit<span class="note"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> differentia <i class="txt">add. CBoEds</i></small></span> inter ipsum et eum<span class="note"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> id est in celum<i class="txt"> add. sup. lin. V</i></small></span> qui habet hoc ex natura differentia<span class="note"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" id="n28"> differentia <i class="txt">om. CBoEds</i></small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b><span class="note"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" id="n29"> Expositio<span class="txt">]</span> Commentator <i class="txt">Ed. 1484 (om. Ed. 1493); idem infra for other propositions</i></small></span></p>
<p>Multi homines putaverunt quod Ptholomeus loqueretur hic de electionibus quas eligebant astrologi in inceptionibus operum, sed non est ita immo volebat improbare<span class="note"><a aria-label="30" class="note txt" href="#n30"></a><small class="note" data-sign="30" id="n30"> im <i class="txt">add. sup. lin. F before </i>probare</small></span> rationes eorum qui dicebant quod circuli non essent animalia sed essent sicut unum ex 4 elementorum, et habebant istam opinionem dicebant quia videbant eos semper moveri ab oriente in occidentem et animal non movetur sic immo vadit huc et illuc, et ideo celi non sunt animalia<span class="note"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" id="n31"> et ideo celi non sunt animalia<span class="txt">]</span> et secundum hoc celi non sunt animalia<i class="txt"> i. m. VM; om. CPBoEds</i></small></span>. Sed quia circuli sunt potentes super omnia que sub eis sunt, eligerunt meliorem incessum, id est orbicularem qui incessum non habet contrarium et nichil est quod<span class="note"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" id="n32"> quod<span class="txt">]</span> qui <i class="txt">sic</i> <i class="txt">F</i></small></span> possit eos trahere retro. Ideoque omnis qui facit melius et semper potest id facere et non cognoscit aliud melius esse, semper faciet illud.</p>
<h3 id="I.3"><a href="#I.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨3⟩</span> Verbum 3<span class="note"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" id="n33"> De apparitione effectus stelle cum fortis fuerit in nativitate alicuius: verbum tertium <i class="txt">Ed. 1484</i>; Verbum 3<sup>m</sup>, de apparitione effectus stelle cum fortis fuerit in nativitate alicuius <i class="txt">Ed. 1493</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Ille qui facit aliquod opus ex natura inveniet in nativitate sua planetam fortem ex natura operis illius.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
</section>