<section class="txtsrc"><p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Tunc electiones proficiunt cum fortitudo temporis<span class="note"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> vel electionis<i class="txt"> add. i. m.</i> <i class="txt">V and inserted into the text of Eds</i></small></span> maior fuerit quam superfluitas que inter duos receptores erit. Si vero minor fuerit, eius proficuum non tantum apparebit licet aliquantum proficiat.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Significatio nativitatis et fortitudo electionis est in significatione boni convenerint, illud bonum accrescet electio. Si vero discordaverunt, fortitudo fortioris apparebit, quia nativitas corpori assimilatur et electio rei que corpus adiuvat, ut est cibus et medicina que sunt aliena a corpore. Quandoque enim videmus quod materia corpus ingrediens si illud sanum invenerit eius sanitatem augebit; si parum infirmum ad sanitatem reducet. Si vero multum infirmitate gravatum nil videbitur ei proficere quam vis proficiat. Taliter discernes<span class="note"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> discernes <i class="txt">VMPBo</i><span class="txt">]</span> discernens <i class="txt">F;</i> diversifices <i class="txt">C;</i> discernas <i class="txt">Eds</i></small></span> inter nativitates et electiones. Si enim nativitas et electio bone fuerint, proficiet ei bona electio si cognita fuerit. Et si<span class="note"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> si<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin. F</i></small></span> nativitas multum mala fuerit nil videbitur ei electio proficere, licet aliquantulum proficiat. Et receptor<span class="note"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> receptor<span class="txt">]</span> receptio <i class="txt">Bo. Cf. The Great Introduction</i> <i class="txt">to Astrology by Abū Maʿšar</i><i class="txt">, ed. and transl. K. Yamamoto and C. Burnett, Leiden-Boston, 2019, VII, 5, vol. I, p. 785: ‘‘Reception’ is that a planet applies to a planet from the house of the planet</i> <i class="txt">applied to or from its exaltation, term, triplicity, or decan; then it receives it.’</i></small></span> est materia in qua operabitur electio sive corpus sit sive alter duorum exercituum sive alter duorum placitantium.</p>
<p>Docuit nos Ptholomeus in hoc capitulo quod multi astrologorum ignoraverunt quia cum voluerimus alteri duorum exercituum<span class="note"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> exercituum <i class="txt">om. Bo</i></small></span> aspicere, debemus scire quid sit inter utrumque ex gente et fortitudine<span class="note"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> ex gente et fortitudine<span class="txt">]</span> exigente ex fortitudine <i class="txt">Bo</i></small></span> et ascendens alteri eorum accipere, et quid sit inter dominum ascendentis et dominum septimi considerare et quis eorum fortior fuerit. Si enim dominus ascendentis forcior fuerit quam dominus septimi aut equalis aut parum infra illum, tunc de electione ei accipienda nos intromittere debemus<span class="note"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> intromittere debemus<span class="txt">]</span> intromittamus <i class="txt">V;</i> Et hec commemorat Zael in Libro electionum <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">V and inserted into the text of Eds</i></small></span>. Quod si multum peior fuerit de eius electione non intromittamus<span class="note"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> intromittamus<span class="txt">]</span> curemus <i class="txt">Bo</i></small></span>, quia non apparet electionis proficuum licet proficeremus.</p>
<h3 id="I.7"><a class="local" href="#I.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨7⟩</span> Verbum 7<span class="note"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> Verbum septimum, in cognitione virtutis alicuius ex natura ipsius anime <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Non poterit dare iudicia secundum stellarum complexionem<span class="note"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> vel commistionem <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">V; </i>compilationem <span class="txt">[</span>vel commixtionem <i class="txt">add. sup. lin.</i>, alias complexionem<i class="txt"> add. i. m.</i><span class="txt">]</span><i class="txt"> M; </i>alias complexionem vel commixtionem<i class="txt"> add. i. m. B</i></small></span> nisi homo qui vim anime et complexionenm naturalem bene cognoverit.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Complexio<span class="note"><a aria-label="60" class="note txt" href="#n60"></a><small class="note" data-sign="60" id="n60"> vel commistio <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">V; </i>compilatio <span class="txt">[</span>vel commixtio <i class="txt">add. sup. lin.</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">M</i></small></span> stellarum est hoc quod operatur earum nature in coniunctionibus et aspectibus earum. Coniunctio enim et aspectus earum operatur in vi anime et in operibus que in hoc seculo agimur. Iam docuit nos Ptholomeus ex hoc magna verba in tertia particula Libri 4 particularum, quia ibi docuit nos qualiter ex nativitate alicuius anime qualitatem cognoscamus<span class="note"><a aria-label="61" class="note txt" href="#n61"></a><small class="note" data-sign="61" id="n61"> <i class="txt">This is Ptolemy’</i><i class="txt">s Tetrabiblos, known in Arabic as Kitāb al-Arbaʿ, and in the Latin transla</i><i class="txt">tion of Plato of Tivoli, made in 1138, as Liber </i><i class="txt">4 tractatuum or </i><i class="txt">Quadripartitum. The commentator refers here to Book III, chap 13,</i> <i class="txt">on the quality of the soul of the native. See the</i> <i class="txt">ed. </i><i class="txt">and transl. of the Greek text by F. E. Robbins, Cambridge (Mass.)-Lond</i><i class="txt">on, 1961, p</i><i class="txt">p. </i><i class="txt">332-363; Quadripartitum, transl. Plato of Tivoli, ed. Venice, E. Ratdolt, 1484, f. e2ra-e4vb.</i></small></span>. Et opus est astrologo ut multum sit audax<span class="note"><a aria-label="62" class="note txt" href="#n62"></a><small class="note" data-sign="62" id="n62"> audax, i.e. exercitatus <i class="txt">i. m. B</i></small></span> in anime scientia et </p></section>