<section class="txtsrc"><p>gerat, qui statim ex marsupio sigilla odorem incensi habentia extrasit, eique unum ipsarum porrexit et tritum potare iussit, statimque ut bibit armiger requievit. Et cum ego illa aspexi sigilla in uno quorum eorum vidi vultum s<span class="txt">⟨c⟩</span>orpionis impressum. Interrogavique eum cum quo illa sigillaret. Tunc ipse ostendit michi anulum aureum cuius lapis erat beçahar<span class="note"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" id="n76"> beçahar <i class="txt">VBo</i><span class="txt">]</span> beçahir <i class="txt">P</i>; belzabar <i class="txt">C</i>; heçabar <i class="txt">F et Eds; </i>ezahar <i class="txt">M;</i> bzahar<i class="txt"> B; cf. bādzahār in Arabic</i>, <i class="txt">from</i> ‘<i class="txt">bad’, stone, and</i> <i class="txt">‘zahār’</i>, <i class="txt">venom (i.e. ‘stone against venom’).</i></small></span>, in quo scorpionis vultus scul<span class="txt">⟨p⟩</span>tus erat. Item interrogavi eum qua hora illum lapidem scul<span class="txt">⟨p⟩</span>serat, dixitque michi: ‘Luna in Scorpione existente sculpsi, eratque scorpio unus ex 4 angulis’. Ego vero sigillavi cum eo sigillo incensum masticatum in eadem<span class="note"><a aria-label="77" class="note txt" href="#n77"></a><small class="note" data-sign="77" id="n77"> eadem <i class="txt">om. Bo</i></small></span> hora. Alia quedam cum illo sigillavi, quia putabam quod vis in incenso esset, sed in aliis rebus tantundem valebat<span class="note"><a aria-label="78" class="note txt" href="#n78"></a><small class="note" data-sign="78" id="n78"> Vult dicere quod sigillavit alia hora et non valebat, eo quod virtus erat non ex incense sed ex hora. Et ideo etiam valebat in aliis rebus sub eadem hora <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.10"><a href="#I.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨10⟩</span> Verbum 10<span class="note"><a aria-label="79" class="note txt" href="#n79"></a><small class="note" data-sign="79" id="n79"> Verbum decimum, in quibus sunt utiles infortune <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Uti oportet infortuniis in electionibus, sicut periti medicini utuntur venenosis secundum competentem quantitatem.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Inperiti astrologi omitunt significatores in omnibus suis electionibus fortunas, faciuntque fortes, et abiciunt infortunas, faciuntque eas debiles, non considerantes domini electionis naturam nec speciem cui queritur electio, et sic planete qui iuvare creduntur inpediunt. Docti vero aspiciunt in electionibus primum ad naturam cui eligunt et rei pro qua electio queritur, et si nativitas nota fuerit sufficiet illis, et fortem faciunt significatorem utriusque capituli sive fortuna fuerit sive infortuna. Si vero ignota fuerit aspiciunt id quod vincit in natura eius et moribus et id cur et fortem faciunt planetam concordantem illi in electione illa sive sit fortuna sive infortuna. Et ideo excitavit nos Ptholomeus ut operemus per infortunas in electionibus, quia<span class="note"><a aria-label="80" class="note txt" href="#n80"></a><small class="note" data-sign="80" id="n80"> tamen aliquando magis proficiet alicui dicere falsum quam verum <i class="txt">add. CP</i></small></span> per hoc proficiunt quedam que nobis necessaria sunt in quibusdam horis de callidatibus et mendaciis cum nocet veritas et<span class="note"><a aria-label="81" class="note txt" href="#n81"></a><small class="note" data-sign="81" id="n81"> et<span class="txt">]</span> ut <i class="txt">CBo; om. Eds</i></small></span> punire reos<span class="note"><a aria-label="82" class="note txt" href="#n82"></a><small class="note" data-sign="82" id="n82"> malis reddere malum pro malo et non bonum pro malo<i class="txt"> add. CP</i></small></span> et ceteris similibus<span class="note"><a aria-label="83" class="note txt" href="#n83"></a><small class="note" data-sign="83" id="n83"> Cum nocet, etc. Hec dupliciter prout intelligenti vel quia bonum cum reis dicere mendacium eo quod veritas facit eos puniri, videlicet aliter qui aliquando veritas facit quod non puniantur. Ideo oportet uti mendaciis ad hoc ut puniantur. Aliter dicitur quod magis aliquando, proficit eis ut redditur malum pro malo quam bonum pro malo <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">V</i></small></span>. Assimilavit etiam infortunas speciebus accutis que dicuntur quasi venenum. Igitur sicut prudens physicus exercet has species singulas in quibusdam corporibus et virtutes earum penetrativas in purgandis membris, sic astrologus exercet virtutes infortunarum in his que connumeravimus secundum quantitatem esse earum. Et hortatur nos Ptholomeus ut qui operatur per eas vel illas<span class="note"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" id="n84"> vel illas<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. lin.</i> <i class="txt">F</i></small></span> caveat sibi ab illis et dixit secundum</p></section>