<section class="txtsrc"><p>illo regno<span class="note"><a aria-label="135" class="note txt" href="#n135"></a><small class="note" data-sign="135" id="n135"> in illo regno<span class="txt">]</span> scilicet regno <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span>, eritque ei in illo honor et non in alio. Quippe reges antiqui omnium in suis regnis nascentium nativitates observabant, et cuiuscumque nativitatem regno competere<span class="note"><a aria-label="136" class="note txt" href="#n136"></a><small class="note" data-sign="136" id="n136"> competere<span class="txt">]</span> competente <i class="txt">M</i></small></span> deprehendebant, et eius<span class="note"><a aria-label="137" class="note txt" href="#n137"></a><small class="note" data-sign="137" id="n137"> scilicet nati <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> ascendens domum inimicorum suorum, id est 12, 9, 6 vel 3<span class="note"><a aria-label="138" class="note txt" href="#n138"></a><small class="note" data-sign="138" id="n138"> id est 12, 9, 6 vel 3 <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> vel 6 aut 9 vel tercium <i class="txt">VM;</i> vel 6<sup>am</sup> aut 9<sup>am</sup> vel 3<sup>am</sup><i class="txt"> B;</i> vel 6 vel 9 vel 3 <i class="txt">C; </i>vel 6 aut 9 aut 3<i class="txt"> P and Eds</i>; id est 9 vel 3 vel 6 <i class="txt">Bo</i></small></span>, interficiebant eum puerum, quia regnum ipsius esset contra regnum eorum. Sed si esset<span class="note"><a aria-label="139" class="note txt" href="#n139"></a><small class="note" data-sign="139" id="n139"> scilicet nati <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> ascendens aut alius angulorum<span class="note"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" id="n140"> scilicet nati <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> conveniens alicui ex succedentibus angulorum regni, et esset natus regno competens ipse potens esset in illo regno et esset illius esse sicut esse ministri. Ascendens autem civitatis est signum sub cuius ascensione incipit quis collocare primum lapidem in illa et illud significat omne quod futurum est omnibus immorantibus illam <span class="txt">⟨in⟩</span> exaltatione<span class="note"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" id="n141"> exaltatione<span class="txt">]</span> exultatione <i class="txt">VBo; </i>vel exaltatione <i class="txt">add. sup. lin. V; </i>in bonum finem <span class="txt">[</span>id est adeptionis dum adipiscitur illam civitatem <i class="txt">i. m.</i><span class="txt">]</span> malo et destructione <i class="txt">Bo</i></small></span> et destructione<span class="note"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" id="n142"> exaltatione et destructione <i class="txt">FVCPEds</i><span class="txt">]</span> exaltationem et destructionem <i class="txt">MB; </i>id est dum rex adipiscitur illam civitatem <i class="txt">add. i. m. V and inserted into the text of Eds</i></small></span>. Et ascendens ordinationis<span class="note"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> vel adeptionis <i class="txt">add. i. m. V and inserted into the text of Eds</i></small></span> regis indicat fortitudinem regni<span class="note"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> scilicet in bono et malo <i class="txt">add. i. m. V; </i>in bono et malo <i class="txt">add Eds</i></small></span> illius principis et eius filiorum debilitatem dum regnaverunt in illa. Ascendens vero secte est in quo ipsa secta incipit prevalere super sectam illius civitatis, et susceperint<span class="note"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" id="n145"> susceperint<span class="txt">]</span> superant <i class="txt">M</i></small></span> eam immorantes illam, et illud significat quamdiu duraverint, et omne quod accidet de illa quamdiu duraverit.</p>
<h3 id="I.16"><a class="local" href="#I.16" title="anchor"></a><span class="txt">⟨16⟩</span> Verbum 16<span class="note"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" id="n146"> Verbum 16, in diverso esse fortune vel infortune in locis timendis vel fortunis vicissim, et eorum significatione <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum prefuerint<span class="note"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" id="n147"> <i class="txt">For each one of these expressions: </i>‘prefuerint’<i class="txt">,</i> ‘fortune’ <i class="txt">and</i> ‘locis timendis’<i class="txt">, P contains appendices in bottom margins of f. 4v and 5r. We give only the beginning:</i> Cum prefuerint fortune, etc. Preesse stellam alicui loco est disponere significationem illius loci sicut verbi gratia: diviciarum secunde domus, aut magisterii decime, et similium. Quod contingit tripliciter <span class="txt">[</span>…<span class="txt">]</span> <i class="txt">beginning add. i. m. P</i></small></span> fortune<span class="note"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" id="n148"> Fortune, etc. Fortuna alicuius loci est proficiens in significacione illius loci, sicut verbi gratia: proficiens in sciencia none domus, aut in lucro quinte, et similibus. Et econtrario infortuna loci alicuius est impediens significacionem illius loci. Quod fit tripliciter, scilicet per naturam, per potestatem, et per aspectum. <span class="txt">[</span>…<span class="txt">]</span> <i class="txt">beginning add. i. m. P; </i>super dominum domus vel terminum vel alterius dignitatis <i class="txt">add. i. m. Bo</i></small></span> in locis timendis<span class="note"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" id="n149"> scilicet per dominum domus vel exaltationis vel alterius dignitatis <i class="txt">add. i. m. V; </i>Loca timenda sunt loca <span class="txt">[</span>loca <i class="txt">om. Bo</i><span class="txt">]</span> corporum vel radiorum infortunarum ad que perveniunt significatores <span class="txt">[</span>significationes <i class="txt">Bo</i><span class="txt">]</span> nativitatum per directionem vel per profectionem <i class="txt">add. i. m. VCBo;</i> scilicet corporum vel radiorum infortunarum ad que perveniunt per profectionem <i class="txt">i. m. M</i><i class="txt">B;</i> Locis timendis, etc. Loca proprie sunt 12, videlicet 4 anguli, 4 succedentes et 4 cadentes<i class="txt"> i.</i><i class="txt"> m. P </i></small></span>, adducent<span class="note"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" id="n150"> adducent<span class="txt">]</span> adducetur <i class="txt">CEds</i></small></span> nocumentum a iustis. Si vero aspexerint ad illud impedimentum<span class="note"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" id="n151"> id est subaudi trino vel sextili <i class="txt">add. i. m. V; </i>trino vel sextili<i class="txt"> add. Eds</i></small></span> fortune aut fuerint in illo anulabitur timor ille, et secundum hunc modum dic in 4<sup>or</sup> commix<span class="txt">⟨t⟩</span>ionibus.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Intentio est quod impossibile est quin dominentur in locis timendis fortune vel infortune, nec sit qui in locis fortunatis presint fortune vel infortune<span class="note"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" id="n152"> id est sint almudebir <i class="txt">add. i. m. V and inserted into the text of Eds in the verbum after </i>trino vel sextili<i class="txt">. Plato of Tivoli uses the word </i>almudebir<i class="txt"> or </i>almudhebir <i class="txt">several times in his translation of the Quadripartitum (II, 7; II, 8; II, 12; III, 2). See Ptholomeus, Quadripartitum, ed. E. Ratdolt, Venice, 1484, f. c2va, c3va, c6va, d1ra. See also V, f. 16va, the marginal commentary of Quadripartitum, II, 7: ‘</i>Nota quod almudebir est ille planeta qui solus habet dominium in signo eclipsis et in signo anguli qui precedit eclipsim, scilicet habet plures dignitates in eis quam aliquis planetarum, ita scilicet quod cum loco eclipsis vel in ispo angulo medii celi corporaliter vel aspiciat illa loca aliquo aspectu’. <i class="txt">This word means ‘rulership’ or ‘ruling planet’</i> (المدبر = οἰκοδεσποτία = <i class="txt">‘gubernator’ in Aegidius de Tebaldis’s translation, éd. B. Locatello, Venice, 1493, f. 40rb), i.e. the planet that has the most dignities in a given degree</i>.</small></span>, et erunt hic 4 commistiones. Prima ut presint locis timendis fortune, et eveniet malum a bonis, sicut si testentur super illud iusti propter confirmandam veritatem, et nocebit. Secunda ut presit locis timendis, et fiet illi malum ab iniustis notis in rapina. Tertia est ut presit fortune locis fortunarum, et eveniet commodum, honor et sublimitas a bonis et iniustis. Quarta vero est ut presit in fortune locis fortunarum et accidet bonum et utilitas a malis et iniustis. Aspectus autem fortunarum ad aliquam aliarum partium 4, scilicet commix<span class="txt">⟨t⟩</span>ionum<span class="note"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" id="n153"> scilicet commixtionum<i class="txt"> F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. V; om. MBCPBoEds</i></small></span>, auget bonum et minuit malum. Et aspectus infortunarum ad illas auget malitiam et minuit bonum.</p>
<h3 id="I.17"><a class="local" href="#I.17" title="anchor"></a><span class="txt">⟨17⟩</span> Verbum 17<span class="note"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" id="n154"> Verbum 17, in errore iudiciorum vite, actuum quoque et passionum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Rimare naturam originis<span class="note"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" id="n155"> vel subiecti <i class="txt">add. i. m. V; </i>Loco dicto qua (?) patris vel loco. Item, utrum miles vel rusticus vel clericus. Item, utrum sui matris (?) vel alterius <i class="txt">add. i. m. B</i></small></span> vitam actus quoque et passiones priusquam iudicium de illo proponas.</p>
</section>