<section class="txtsrc"><p>Expositio</p>
<p>Intendit per hoc Ptholomeus quod astrologus cum porrecta fuerit sibi aliena nativitas non debet iudicare quicquam de vita eius aut de quolibet esse eius, nisi prius indigaverit cuius originis sit, quia possibile est ut sit nativitas bestie vel huic similis et non erit eius prolongatio sicut humane vite, et sic dici potest de eius actibus et passionibus que omnia variantur sicut variantur origines<span class="note"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" id="n156"> vel subiecti <i class="txt">add. i. m. V; </i>vel subiecta <i class="txt">add. Eds</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.18"><a class="local" href="#I.18" title="anchor"></a><span class="txt">⟨18⟩</span> Verbum 18<span class="note"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" id="n157"> Verbum 18, de coniunctione luminarium in eodem minuto, et essentia fortune in gradu ascendente <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Cum fuerint luminaria<span class="note"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" id="n158"> scilicet Sol et Luna <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> in uno minuto fuerintque fortune in gradu ascendente, erit fortuna eius in acquisitione substantie. Et similiter si fuerit Luna in minuto oppositionis<span class="note"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" id="n159"> id est opposita Soli <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> et fortuna in gradu 7°. Et erit econverso cum fuerit infortuna in loco fortune.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Omnes astrologi recusabant intromictere se in aliquo dum duo luminaria essent in eodem minuto. Et cum fuerit fortuna in minuto ascendentis, erit tunc pars fortune corporaliter cum fortuna, et erit tunc opus eius cum prosperitate et lucro. Si vero fuerit in loco fortune infortuna erit illi in damno. Fortuna vero cum fuerit in minuto 7<sup>i</sup> hora oppositionis Solis et Lune erit pars fortune cum fortuna, et hoc utile est. Et si fuerit in loco eius infortuna multiplicabitur eius detrimentum vel nocumentum, et ideo dicit multiplicabitur damnum, quia tunc infortuna impedit ascendens<span class="note"><a aria-label="160" class="note txt" href="#n160"></a><small class="note" data-sign="160" id="n160"> scilicet infortuna <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> et septimum<span class="note"><a aria-label="161" class="note txt" href="#n161"></a><small class="note" data-sign="161" id="n161"> Hec est expositio sana forte magistri. <i class="txt">add. V; </i>Hec est expositio sana sententie magistri. <i class="txt">add. Eds</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.19"><a class="local" href="#I.19" title="anchor"></a><span class="txt">⟨19⟩</span> Verbum 19<span class="note"><a aria-label="162" class="note txt" href="#n162"></a><small class="note" data-sign="162" id="n162"> Verbum 19, in purgatione Lune cum Iove existente <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Si quis purgatorium acceperit Luna cum Iove existente, abreviabitur eius opus, et effectus ipsius medicine<span class="note"><a aria-label="163" class="note txt" href="#n163"></a><small class="note" data-sign="163" id="n163"> medicine <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> medicine <i class="txt">add. i. m. V;</i> <i class="txt">om. MBPBoEds;</i> purgatorii<i class="txt"> C</i></small></span> minuetur.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Effectus medicine non est naturalis corpori sed attrahit humores superadendo plures virtutes naturales. Cumque natura forcior illa<span class="note"><a aria-label="164" class="note txt" href="#n164"></a><small class="note" data-sign="164" id="n164"> id est medicina <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> fuerit, prohibebit illius effectum. Et significatio huius rei est hoc: odorare odorifera confortat naturam, et in ipso impetu natura debilitat effectum medicine. Iuppiter vero confortat naturam et auget in coniunctione sui cum Luna fortitudinem prohibentem effectum medicine.</p>
<h3 id="I.20"><a class="local" href="#I.20" title="anchor"></a><span class="txt">⟨20⟩</span> Verbum 20<span class="note"><a aria-label="165" class="note txt" href="#n165"></a><small class="note" data-sign="165" id="n165"> Verbum 20, in vulneratione Luna existente in signo membre illius <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Tangere membrum ferro et Luna in signo illius membri verendum<span class="note"><a aria-label="166" class="note txt" href="#n166"></a><small class="note" data-sign="166" id="n166"> verendum <i class="txt">FVMBPBoEds</i><span class="txt">]</span> periculosum <i class="txt">C</i></small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Iam convenerunt astrologi quod Luna auget humiditatem in omni membro ad eius signum mutatur et tangere membra ferro est illa vulnerare </p></section>