<section class="txtsrc"><p>per Veneris hilaritas, per Mercurii sapientia et discretio<span class="note"><a aria-label="194" class="note txt" href="#n194"></a><small class="note" data-sign="194" id="n194"> In alio: oportunitas vel infestatio <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">VM </i></small></span>, et unusquisque ex planetis<span class="note"><a aria-label="195" class="note txt" href="#n195"></a><small class="note" data-sign="195" id="n195"> ex planetis <i class="txt">om. Bo</i></small></span> confortat opus suum in domino<span class="note"><a aria-label="196" class="note txt" href="#n196"></a><small class="note" data-sign="196" id="n196"> scilicet nato <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> nativitatis secundum quantitatem fortitudinis eius in semetipsum<span class="note"><a aria-label="197" class="note txt" href="#n197"></a><small class="note" data-sign="197" id="n197"> semetipsum<span class="txt">]</span> semetipsis <i class="txt">B</i></small></span> et apparebit sicut ille apparet<span class="note"><a aria-label="198" class="note txt" href="#n198"></a><small class="note" data-sign="198" id="n198"> apparentes vero dicuntur planete cum sunt orientales a Sole vel in angulis <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">M</i></small></span>. Hoc est si fuerit in angulis apparentibus vel in succedentibus angulos apparebit, sin autem non. Proderit vero illi secundum sue fortune quantitatem et associabitur fortitudo planete Lune et erit quod componitur ex illis<span class="note"><a aria-label="199" class="note txt" href="#n199"></a><small class="note" data-sign="199" id="n199"> scilicet ex <span class="txt">[</span>id est ex <i class="txt">V;</i> id est pro <i class="txt">M</i><span class="txt">]</span> fortitudine, apparitione et fortunio<i class="txt"> add. i. m.</i> <i class="txt">FVM</i></small></span> et ea ad quam pervenit divisio 8 modi significantes ea que commemoravimus. Et sunt hii: fortis apparens valens vel iuvans, fortis apparens nocens, fortis occultus iuvans, fortis occultus nocens, debilis apparens iuvans, debilis apparens nocens, debilis occultus iuvans, et debilis occultus nocens.</p>
<h3 id="I.24"><a class="local" href="#I.24" title="anchor"></a><span class="txt">⟨24⟩</span> Verbum 24<span class="note"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" id="n200"> Verbum 24, in horrendis ascendentibus propter eclipsim Solis et Lune in angulo nativitatis et revolutionis <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Eclipsis luminarium<span class="note"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" id="n201"> Luminarium. Quod autem dicit in angulis nativitatum vel revolutionum, intelligendum est in quibuslibet domibus, sicut si esset in domo substantie eclipsis, periculum esset in substantia. Et sic de aliis<i class="txt"> add. i. m.</i> <i class="txt">B </i></small></span> in angulis<span class="note"><a aria-label="202" class="note txt" href="#n202"></a><small class="note" data-sign="202" id="n202"> hoc intellige qualibet domum ex 12 <i class="txt">add. sup. lin. V;</i> Quod autem hic dixit ‘de <span class="txt">[</span>dicit in <i class="txt">M</i><span class="txt">]</span> angulis nativitatum vel revolutionum’, intelligendum est in qualibet de 12 domibus, sicut si esset eclipsis in domo substantie, et esset periculum in substantia, et sic in ceteris intellige<i class="txt"> add. i. m.</i> <i class="txt">FVM; </i>Sed hoc quod dicit Ptolomeus de proportione quodam modo videtur contrarium eius quod dictum est in 6° capitulo secundi libri Alarba <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">VM. Cf. </i><i class="txt">Ptolemy, Tetrabiblos, II, 6, ed. and transl. </i><i class="txt">F. E. Robbins, Cambridge (Mass.)-London</i><i class="txt">, 1961, pp</i><i class="txt">. 164-169; Quadriparitum, Ed. 1484, f. c2rb-c2va.</i></small></span> nativitatum vel revolutionum annorum<span class="note"><a aria-label="203" class="note txt" href="#n203"></a><small class="note" data-sign="203" id="n203"> scilicet nati <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> impedit secundum naturam illius signi, scilicet in quo fit eclipsis, id est domus<span class="note"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" id="n204"> scilicet in quo fit eclipsis, id est domus<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. lin. V; </i>id est domus <i class="txt">om. CPBo; </i>in quo fit eclipsis, scilicet secundum domum <i class="txt">Eds</i></small></span>, quia tempus in hoc<span class="note"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" id="n205"> et per hoc intellige angulos anni profectionis <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> est ut sit proportio que est inter gradum ascendentem et gradum eclipsis ad 180 partes, sicut proportio que est inter initium eclipsis usque ad horam illam<span class="note"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> id est in qua erit maius gravamen vel proficuum<i class="txt"> add. i. m.</i> <i class="txt">F; add. sup. lin. V</i></small></span> ad totum tempus quod significatur a tota eclipsi de temporibus. Tempus vero in eclipsi Solis est omnis hora annus. In Lune vero eclipsi est unaqueque mensis hora.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Intentio eius est quod Sol et Luna cum alter eorum eclipsatur in angula nativitatis humane, vel in angulis revolutionum annorum eius, assequitur eum aliud horrendum in loco qui est eiusdem signi. Veluti si fuerit angulus domus regni, erit in regno, si vero fuerit angulus domus vite, erit in corpore eius. Et secundum hunc modum die in ceteris angulis. Preter quod anguli revolutionum leviores sunt angulis nativitatum. Hora vero que id maxime continget quod esse debet est ut aspicias horas eclipsis quot sint. Si autem Solis fuerit eclipsis, pone omni eius hore annum et fractioni hore secundum eamdem proportionem. Deinde aspice tempus illud totum quot anni sint, et quota fractio sit anni, et accipe ex eo secundum quantitatem illius quod est inter gradum ascendentem et locum eclipsis ex 180 gradibus. Si vero fuerit eclipsis Lune, accipe tempora que coniuguntur ex mensibus secundum numerum horarum eclipsis et fractionum eius, et accipe etiam a principio horum temporum secundum quantitatem illius quod est inter ascendens et locum eclipsis ex 180 <span class="txt">⟨gradibus⟩</span>.</p>
<p>Cuius rei exemplum est, quod invenimus Lunam eclip</p></section>