<section class="txtsrc"><p>sari in principio Capricorni, et est medium celi nativitatis, et moram eclipsis 3 horis. Scimus itaque quod regnum nati debilitetur 3 mensibus et invenimus totum tempus 90 dies. Aspeximus itaque ad hoc quod est inter gradum ascendentem qui est initium Arietis et gradum medii celi et erit medietas 180 per gradus equales. Accipiamus ergo de 90 diebus quantitatem<span class="note"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" id="n207"> id est medietatem secundum quod 90 <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">B </i></small></span> et erit in die 45° ab eclipsi gravius quod accidit ex quo significat, et eodem modo operare in eclipsi Solis, sicut dictum est<span class="note"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" id="n208"> sicut dictum est <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. VMBCPBoEds</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.25"><a class="local" href="#I.25" title="anchor"></a><span class="txt">⟨25⟩</span> Verbum 25<span class="note"><a aria-label="209" class="note txt" href="#n209"></a><small class="note" data-sign="209" id="n209"> Verbum 25, in directione significatorum <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Diriges<span class="note"><a aria-label="210" class="note txt" href="#n210"></a><small class="note" data-sign="210" id="n210"> Diriges<span class="txt">]</span> Dirigas <i class="txt">F</i></small></span> significatores cum fuerint in medio celi cuiuslibet civitatis per ascensiones circuli directi, et cum fuerint in gradu ascendentis per gradum ascensionum eiusdem civitatis. In his vero que sunt inter illa: fac cum ascensionibus graduum secundum quantitatem casus eorum, et 2° loca eis poposita secundum quantitatem illius. Partes vero diriges retrorsum, quia ipse quanto magis crescunt motus principiorum ipsorum retardantur. Expositio</p>
<p>Intendit quod directio<span class="note"><a aria-label="211" class="note txt" href="#n211"></a><small class="note" data-sign="211" id="n211"> <i class="txt">Translation of the Arabic tasyīr, i.e. ‘prorogation’.</i> <i class="txt">In astrology, it is a system of prediction consisting in advancing, on the sky chart, a planet, or an essential point such as the ascendant or the lot of fortune, so that this planet or this point is in a place on the chart aspected by another planet or another point. See Al-Qabiṣī (Alcabitius</i><i class="txt">), </i><i class="txt">The Introduction to Astrology, London-Turin, 2004, éd. C. Burnett, K. Yamamoto, M. Yano, IV, 11-13, pp. 120-129 and 331-337.</i></small></span> significatorum cum fuerint in gradu medii celi fit secundum sucessionem signorum et secundum ascensionem circuli directi. Si vero fuerint in gradu ascendente secundum sucessionem signorum etiam per ascensiones civitatis. Si autem inter illa fuerint secundum eumdem<span class="note"><a aria-label="212" class="note txt" href="#n212"></a><small class="note" data-sign="212" id="n212"> id est secundum successionem signorum <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> modum et per ascensiones que equantur<span class="note"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" id="n213"> vel accipiuntur <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> inter illa in multitudine graduum et diminutione illarum. Partium vero directio<span class="note"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" id="n214"> id est fortune et aliarum <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> est contra motus<span class="note"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" id="n215"> cum motu eorum <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> stellarum erraticarum. Causa huius rei est quia mutatio earum est sicut motus celi moventis stellas fixas, quia gradus partis est de gradu firmitati non movetur in illo. Motus quippe totius est contra<span class="note"><a aria-label="216" class="note txt" href="#n216"></a><small class="note" data-sign="216" id="n216"> contra<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. sup. lin. V </i></small></span> successionem signorum.</p>
<h3 id="I.26"><a class="local" href="#I.26" title="anchor"></a><span class="txt">⟨26⟩</span> Verbum 26<span class="note"><a aria-label="217" class="note txt" href="#n217"></a><small class="note" data-sign="217" id="n217"> Verbum 26, in occultatione hominis vel actionis <i class="txt">Eds</i></small></span></h3>
<p><span class="txt">⟨D⟩</span>ixit Ptholomeus: Fortior occultatio rei<span class="note"><a aria-label="218" class="note txt" href="#n218"></a><small class="note" data-sign="218" id="n218"> rei <i class="txt">F</i><span class="txt">]</span> scilicet rei <i class="txt">add. sup. lin. V; om. MBCPBoEds</i></small></span> est cum significatores<span class="note"><a aria-label="219" class="note txt" href="#n219"></a><small class="note" data-sign="219" id="n219"> scilicet significantes res <span class="txt">[</span>rem <i class="txt">M</i><span class="txt">]</span> que debet abscondi <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">FVM</i></small></span> incorporantur Soli vel fuerint sub terra, autem in loco non congruenti domui eorum vel exaltationi<span class="note"><a aria-label="220" class="note txt" href="#n220"></a><small class="note" data-sign="220" id="n220"> Istud intertisum est de natura libri <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span>, et forcior<span class="note"><a aria-label="221" class="note txt" href="#n221"></a><small class="note" data-sign="221" id="n221"> scilicet occultatio hominis <i class="txt">add. sup. lin. V</i></small></span> quam esse possit est cum fuerint significatores a casu suo ad suam exaltationem, et ille in angulo<span class="note"><a aria-label="222" class="note txt" href="#n222"></a><small class="note" data-sign="222" id="n222"> scilicet significator <i class="txt">add. sup. lin. V;</i> scilicet signo vel sit in angulo, id est in quarto vel septimo, qui significant occultationem, in quo sit signum conveniens nature significatoris<i class="txt"> add. i. m.</i> <i class="txt">FVM and inserted at the end of the verbum in Eds;</i> cum fuerint, id est significator vel sit in angulo, scilicet quarto vel 7°, qui significant occultationem, in quo sit signum conveniens nature significatoris <i class="txt">add. i. m.</i> <i class="txt">B</i></small></span> nature sue convenienti.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Iam ceciderunt plures a malo intellectu huius capituli, etiam in impedimentum maximum. Quod autem intendit in hoc est quod id quod occultatur, aut est homo, vel actio. Homo sicut qui timens principem vel aliquem qui eum insequeretur, et abscondet se. Actio est ut si quis manifestaret secretum suum alteri quod vellet occultari et nulli patefieri, et in his iudicia sunt diversa. Cum enim fuerit utilis est in significatoribus, </p></section>