<section class="txtsrc"><p>cum in XVI partes aequales unicuique parti gradus 22 30′ dando sicque planetis in illa dispositis praesciri statum infirmi ex horum locatione credunt. Ut ad Ptolomei verba XVI angulorum alluderent, sensum ita accomodari verbis Ptolomei melius iudicando, quod Cardanus Breviloquio intendens non curavit. Nam per hunc numerum octonarium octo dies tantum contemplabiles iuxta praeceptum medicorum credidit, quattuor nempe criticos et quattuor indicativos, nihil de intercidentibus proferendo, etsi de illis Galienus fuerit locutus. Lucas Gauricus aliam affert opinionem de his XVI angulis in hoc enuntiato a Ptolomeo commemoratis. Et est progressus Lunae a puncto, in quo ipsa in morbi principio reperitur, ad loca quadrata et ad diametrum eiusdem et tandem ad eundem punctum, in quo erat tempore initiantis morbi, et interim ad corpus et hostiles radios Saturni, Martis et Solis. Qui simul iuncti XVI angulos constituunt, qui male dispositi malam crisim et mortalem promittunt, bene affecti vero bonam et salutarem portendunt. Postrema demum opinio fuit Thomae Proderii, quam ab Abrahamo Iudaeo excerpsit et ab aspectuum potestate deducitur. Nam constituit primum latus figurae ex gradibus 45, quod est latus octogoni sive quadrati dimidium, secundum latus ex gradibus 15, quod est terminus exagoni a principio. Tertium latus constituit ex gradibus 30, quod est terminus tetragoni similiter a principio. Nam usque ad hunc terminum sunt gradus 90. Quartum latus est gradus 30, quod est terminus trini a principio. Sunt enim usque nunc numerati gradus 120. Quintum latus est gradus 15. Est enim locus aeque distans a primo quadrato et ab oppositione distatque a principio gradus 135. Sextum latus est item gradus 15. Distat enim a quadrato primo gradus 60, quod est latus exagoni et a principio gradus 150. Septimum latus oppositus principio distatque a termino superiori gradus 30 et a principio gradus 180. Octavum latus est gradus 30. Hic est trigoni latus a primo quadrato et est pars zodiaci aggregata ex trino et quadrato. Hoc est gradus 210. Nonum latus est gradus 15 distans ab oppositione per quadrati dimidium. Hoc est gradus 45. </p></section>