<section class="txtsrc"><p>Universaliter autem rursus ea quadra quae est ab equinoctio vernalis usque ad <s>con</s> aestivam conversionem natos facit bene coloratos, bone magnitudinis et habitudinis ac bonos habentes oculos et incalido et humido super abundantes. Illa vero quadra que est ab aestiva conversione usque ad equinoctium autumnale medii coloris natos efficit ac moderata magnitudine, bone habitudinis, oculis grandioribus, denso ac crispo capillitio, plus habentes caliditatis et <s>humidi</s> siccitatis. Quadra autem que est ab equinoctio autumnalis usque ad hiemalem conversionem mellei coloris facit natos et graciles <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="171" class="note txt" href="#n171"></a><small class="note" data-sign="171" id="n171"> σπινώδεις παθεινούς <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated; Hübner p. 229, l. 942-943</i></small></span> mediocri capillatura, pulchrorum oculorum, plus habentes siccitatis et frigiditatis. Ea vero quadra que est ab hiemali conversione usque ad vernum equinoctium <span class="txt">†</span><s>corp</s><span class="txt">†</span> nigri coloris natos efficit, ac moderata magnitudine, tenso capillitio, glabros, bene compactos, super abundantes in humido ac frigido. Particulariter autem signa zodiaci et extra zodiacum quae formam habent humanam, bene compacta et commensurate quo ad <s>formam</s> <sup>\ efficies /</sup> corpora efficiunt.</p>
<p>Ea vero signa, que alias habent formas, ad propriam ipsorum formationem commensurationes corporis figurant et secundum quandam rationem proprias suas partes ipsorum partibus assimilari faciunt, sive ad maius aut minus sive ad id quod est forties <s>aut</s> <sup>\ et /</sup> imbecillius <s>aut </s>seu denique ad meliorem aut<span class="note"><a aria-label="172" class="note txt" href="#n172"></a><small class="note" data-sign="172" id="n172"> <i class="txt">followed by a crossed out word that I was not able to read</i></small></span> <sup>\ deteriorem /</sup> compositionem.</p>
</section>