<section class="txtsrc"><p><s>iracundos</s> <sup>\ veneni plenos /</sup>, simulatores, inefficaces, inglorios, penitibiles, austeros <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="186" class="note txt" href="#n186"></a><small class="note" data-sign="186" id="n186"> δυσεντεύκτους <i class="txt">(from </i>δυσέντευκτος<i class="txt">: unpleasant to meet) is left untranslated; Hübner p. 256, l. 1247 </i></small></span> aditu difficiles, cautos similiter et malorum toleratores. Cum Marte autem familiaritatem habens in bonis quidem dispositionibus, natos facit nullum delectum habentes, laboriosos, liberrime <s>in</s> loquentes, turbulentos, audaciter timidos in actionibus, austeros, immisericordes, contemptores, asperos, <s>hostiles</s> <sup>\ bellicosos /</sup>, in pericula proiicientes, tumultus amatores, dolosos, insidiatores, iracundos,<span class="note"><a aria-label="187" class="note txt" href="#n187"></a><small class="note" data-sign="187" id="n187"> ἀδήκτους, ὀχλοκόπους <i class="txt">(from</i> ἄδηκτος<i class="txt">:</i> <i class="txt">untouched;</i> <i class="txt">and</i> ὀχλοκόπος<i class="txt">:</i> <i class="txt">mob-courtier)</i> <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated; Hübner p. 256, l. 1253 </i></small></span> tyrannicos, avaros, civium osores, contentiosos, iniuriarum memores, pravos <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="188" class="note txt" href="#n188"></a><small class="note" data-sign="188" id="n188"> δράστας <i class="txt">(from</i> δράστης<i class="txt">:</i> <i class="txt">active)</i> <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 257, l. 1255 </i></small></span> impatientes, elatos, onerosos, iactabundos, mala inferentes, iniustos, terribiles, <sup>\ hominum osores /</sup>, immutabiles, intransmutabiles, rerum alienarum curiosos, conversabiles tamen et actiosos et invictos et omnino ea, que aggrediuntur assequentes. In contrariis vero dispositionibus raptores facit et latrones, deceptores, laboriosos, turpis lucri sectatores, <s>impios ne</s> <sup>\ deum non timentes /</sup>, neminem diligentes, <s>convitratores</s> <sup>\ iniurios /</sup>, insidiatores, fures, periuros, <s>homicidas</s> <sup>\ cedibus fedatos /</sup>, illicita manducantes, maleficos, homicidas, veneficos, sacrilegos, impios, sepulcrorum violatores et generaliter rebus in omnibus iniquos. Cum Venere autem familiaritatem adeptus in bonis quidem dispositionibus mulierum osores facit, vetustarumque rerum amatores, solitudinis sectatores <s>aditu</s> quo ad colloquia insuaves, honorem non diligentes, rerum pulchrarum osores, invidos, austeros, <s>ac congressus sine dilectione</s> <sup>\ res venereas absque amores excercentes /</sup>, haud facile circunducibiles, suum sequentes consilium, divinatores, religiosos, mysteriorum et celebritatum amatores, sacrorum operatores, numine afflatos, sacris implicitos, honestos, <sup>\ venerabiles /</sup>, verecundos, philosophicos, <s>fideles</s> quoad convictus <sup>\ fideles /</sup> continentes, ex cogitativos cautos, moleste quodcumque ferentes et quo ad mulierum suspitiones zelotypos. In contrariis vero dispositionibus lascivos facit et <s>impudicos</s> <sup>\ petulantes /</sup>, turpitudinum operatores, indiffe</p></section>