<section class="txtsrc"><p>Universalis igitur modus moralis considerationis talis utique sit, particulares autem idiotropias ex ipsa stellarum natura secundum <ins>cuiusque</ins> dominatum perfectas capitulatim deinceps aggrediemur usque ad eam commixtionem que generaliter inscipicitur. Cum sola itaque Saturni stella oecodespotiam animae susceperit et super Mercurium ac Lunam habuerit dominatum, si quidem bene se <del>habuent</del> quo ad mundum et angulos habuerit, natos faci<del>e</del>t <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="184" class="note txt" href="#n184"></a><small class="note" data-sign="184" id="n184"> φιλοσωμάτους <i class="txt">(from </i>φιλοσώματος<i class="txt">: loving the body) is left untranslated; Hübner p. 255, l. 1229</i></small></span> rigidi profundique consilii, austeros, suum tamen consilium sequentes, laboriosos <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="185" class="note txt" href="#n185"></a><small class="note" data-sign="185" id="n185"> ἐπιτακτικούς<i class="txt"> (from </i>ἐπιτακτικός<i class="txt">: authoritative) is left untranslated; Hübner p. 255, l. 1230</i></small></span> punitores, opulentos, pecuniarum studiosos, violentos, thesaurizatores et invidos. Contrario autem modo et ignobiliter se habens sordidos facit ac minima queque magnifacientes, pusillanimes, contemptibiles, suo tamen consilio adherentes, invidos, timidos, separatim <ins>degentes</ins> maledicos, solitudinis <del>amatores atque</del> et lamentationum <ins>amatores</ins>, impudentes, superstitiosos, laboriosos, neminem diligentes, domesticorum insidiatores, nunquam gaudentes, hominum osores. Cum Iove autem secundum predictum modum familiaritatem habens in bonis quidem dispositionibus natos faciunt bonos, honorificos, seniorum curatores, boni consilii, auxiliatores, iudicatores, suaves, facultatum amatores, magnanimos, distributores, bonum habentes delectum, domesticorum amatores, mites, prudentes, patientes, philosophicos. Per contrarium vero se habentes ineptos faciunt et insanientes, formidolosos, superstitiosos, <del>in</del> templa <s>versantes</s><ins>frequenter</ins> adeuntes, occulta omnibus prodentes, suspiciosos, filiorum osores, <del>absque</del> amicis carentes, in latebris <s>interioribus domus habitantes</s><ins>degentes</ins>, sine iudicio, infidos, fatuos </p></section>