<section class="txtsrc"><p>In contrariis vero dispositionibus delitiis deditos, suaviter viventes <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="190" class="note txt" href="#n190"></a><small class="note" data-sign="190" id="n190"> θηλυψύχους <i class="txt">(from</i> θηλύψυχος<i class="txt">:</i> <i class="txt">of woman's spirit)</i> <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated; Hübner p. 264, l. 1332 </i></small></span> saltatores, muliebres animos habentes, consumptores, effeminatos, amatorios, libidinosos <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="191" class="note txt" href="#n191"></a><small class="note" data-sign="191" id="n191"> λοιδόρους <i class="txt">(from</i> λοιδορέω<i class="txt">:</i> <i class="txt">abuse, revile)</i> <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 264, l. 1334 </i></small></span> conviciatores, ornamentorum amatores, molles, pigros, luxuriose degentes, fatuitatum sectatores, affectos, lascive se ornantes, muliebres cogitatus habentes, sacrorum <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="192" class="note txt" href="#n192"></a><small class="note" data-sign="192" id="n192"> ἐγκατόχους, προαγωγικούς <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 265, l. 1336-1337 </i></small></span> mysteriorum studiosos, fideles tamen et absque pravitate facetos, aditu faciles et <span class="txt">⟨…⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="193" class="note txt" href="#n193"></a><small class="note" data-sign="193" id="n193"> πρὸς τὰς συμφορὰς ἐλευθεριωτέρους <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 265, l. 1338-1339</i></small></span> Cum Mercurio autem familiaritatem nactus in bonis quidem dispositionibus natos efficit litterarum peritissimos, studiorum amatores, geometras, mathematicos, poeticos, contionatores, ingeniosos, modestos, bene sentientes, boni consilii, politicos, beneficos, procuratores, bonis moribus praeditos, donandi cupidos, plebis studiosos, bonae consyderationis <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="194" class="note txt" href="#n194"></a><small class="note" data-sign="194" id="n194"> ἐπιτευκτικούς, ἡγεμονικούς <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated; Hübner p. 266, l. 1344-1345</i></small></span> pios, deorum cultores, facile lucrantes, benevolos, domesticorum amatores, apprime eruditos, philosophicos, aptos ad dignitates. In contrariis vero dispositionibus ignavos facit, nugaces, fallaces, contemptores, furentes, diis implicitos, stulta loquentes, difficiles, <s>simulatores</s> sapientiam simulantes, insensatos, arrogantes <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="195" class="note txt" href="#n195"></a><small class="note" data-sign="195" id="n195"> ἐπιτηδευτάς <i class="txt">(from</i> ἐπιτηδευτής<i class="txt">:</i> <i class="txt">one who practices, student)</i> <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 266, l. 1350</i></small></span> magicos, concitatos, multa tamen scientes, facile reminiscentes, preceptorios et mundos quoad concupiscentias. Quod si Mars solus oecodespotiam animae susceperit in bona quidem dispositione natos efficit generosos, imperiosos, furibundos, armorum amatores, multos nutrientes, potentes, <s>incautos in</s> <sup>\ audaces /</sup>, in pericula se proiicientes, indomitos, indifferentes, pervicaces, acutos, contumaces, contemptores, tyrannicos, strenuos, iracundos <span class="txt">⟨…⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="196" class="note txt" href="#n196"></a><small class="note" data-sign="196" id="n196"> ἡγεμονικούς <i class="txt">(from</i> ἡγεμονικός<i class="txt">:</i> <i class="txt">capable of command, authoritative)</i> <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 267, l. 1358</i></small></span> In contraria vero dispositione crudeles, iniurios, sanguinarios, tumultuosos, consumptores, clamosos, per</p></section>