<section class="txtsrc">
<h3 id="III.14"><a href="#III.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.14⟩</span> Cap. XIIII. De animae passionibus</h3>
<p>Quoniam animae proprietates is sermo subsequitur qui est de precipuis eius passionibus, generaliter quidem adnotare observareque Mercurium <ins>rursus</ins> ac Lunam opus est, quomodo videlicet ad invicem se habeant et ad angulos <del>et eas</del> atque ad eas stellas que <del>habent</del> male faciendi habent potestatem; nam si ipsi hoc est Mercurius et Luna disiuncti fuerint ad invicem ac nullam cum orientali horizonte habuerint connexionem et super eos ii <del><span class="txt">†</span>habent<span class="txt">†</span></del> fuerint elevati, qui contrarie ac nocenter sunt figurati, aut ab eis fuerint obsessi vel e diametro aspecti, variarum passionum circa anime idiotropias accidentium effectores sunt <del><span class="txt">†</span>ea<span class="txt">†</span></del> quarum <s>iudicium</s><ins>cognitio</ins> ab stellarum <ins>idiotropia</ins> que cum locis familiaritatem habent primitus accepta <del>idiotropia</del> contemplatur. Plurima igitur mediocrium passionum in his que superius de anime proprietatibus dicta sunt fere adduximus, illarum enim augmentum ex meleficarum <s>excessu</s><ins>exuperantia</ins> perspici potest, quis enim passiones iure dixerit morum distemperantias ab ipsa mediocritate secundum defectum aut excessum deviantes. Que vero precipuam habent immoderantias et <ins>sunt</ins> tanquam valetudinaria <del>m</del> circa totam naturam et circa partem anime intellectivam simul ac passivam, ut figuraliter dicamus huiuscemodi nacta sunt observationem. Epileptici quidem ut plurimum efficiuntur quicunque, <del><span class="txt">†</span>s<span class="txt">†</span></del> Mercurio ac Luna, disiunctis ut diximus <ins>ad invicem</ins> existentibus aut cum horizonte orientali, Saturnum <s>de die, de </s><ins>quidem interdiu</ins>, noctu vero Martem in angulis habuerint predictam figurationem contraria radiatione respectantes. Insani vero, quando iisdem sic se habentibus Saturnus viceversa <del>de</del> noctu, Mars vero <s>de die</s><ins>interdiu</ins> figurationis fuerit adeptus dominatum, et maxime in Cancro aut Virgine aut Piscibus. Demoniaci autem et hygrocephali, hoc est humiditate capitis </p></section>