<section class="txtsrc"><p>audaces, penitibiles, negociosos, concitatos, mendaces, fures, impios, periuros, aggressores, seditiosos, incendiarios <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" id="n205"> θεατροκόπους <i class="txt">(from</i> θεατροκόπος<i class="txt">:</i> <i class="txt">creator of disturbances in the theatre)</i> <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 269, l. 1391 </i></small></span> iniurios, predatores, fures, cedibus fedatos, falsarios, fallaces, prestigiatores, magos, veneficos, homicidas. Si vero Venus sola oecodespotiam animae susceperit in bonis quidem dispositionibus natos facit mansuetos, probos, delitiis deditos, prudentes, mundos, laetos, saltationis studiosos, bonorum imitatores, malorum osores, artium amatores, deorum amantissimos, pulchros, bone habitudinis, bonorum somniorum, benevolos, beneficos, misericordes, <ins>debilis</ins> gustus, facile conci<del>e</del>liabiles <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> ἐπιτευκτικοὺς <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 270, l. 1400 </i></small></span> et omnino iocundos. In contraria vero dispositione segnes facit et amoribus deditos, effeminatos, muliebres, timidos, indifferentes <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" id="n207"> καταφερεῖς <i class="txt">(from</i> καταφερής<i class="txt">:</i> <i class="txt">inclined, prone)</i> <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 270, l. 1402 </i></small></span> vituperabiles, obscuros, opprobiosos. Cum Mercurio autem familiaritatem adepta in bonis quidem dispositionibus artium facit amatores, philosophicos, scientificos, ingeniosos, poeticos, musicae studiosos, rerum pulchrarum amatores, bonis moribus preditos, voluptuosos, delitiose vitam degentes, <del>le</del> hilares, amicos diligentes, pios, prudentes, mechanicos, excogitativos, recte considerationis, celeriter discentes, per se ipsos edoctos, optimorum emulatores, bonorum imitatores, bene pronuntiantes et gratiosos in loquendo, amabiles, in moribus bene compositos, studiosos, certaminum amatores, rectos, criticos, magnanimos, quod ad res vero venereas a mulieribus abhorrentes, ad puerorum vero amores magis concitatos, et zelotypos. In contrariis vero dispositionibus aggressores facit et multarum rerum machinatores maledicos, versutos, mali consilli, deceptores, turbatores, mendaces, calumniatores, periuros, dolosos, insidiatores, male conversationis, mulierum ac puerorum corruptores, lascive quoque se ornantes, molles, vitupera</p></section>