<section class="txtsrc"><p>expertes relinquentur.</p>
<p>A bestiis autem seu avibus consumuntur, quando in <s>eiusdem speciei signis</s> <sup>\ signis eiusdem speciei /</sup> maleficae fuerint invente, nullaque beneficarum loco, qui est sub terra, aut locis interficientibus testimonium prebuerint.</p>
<p>In terra autem peregrina mortes fiunt, quando stelle quae loca interficientia possederint in apoclimatibus ceciderint, <sup>\ ac /</sup> presertim cum<span class="note"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> <i class="txt">preceded by two letters that I was not able to read</i></small></span> Luna predictis in locis presens fuerit aut ea e quadrato seu diametro respexerit.</p>
<h3 id="IV.9"><a class="local" href="#IV.9" title="anchor"></a><span class="txt">⟨IV.9⟩</span> Cap. IX. De temporum divisione</h3>
<p>Cum forma considerationis <s>forma</s> circa speciem quamlibet hactenus sit a nobis <s>expli</s> capitulatim explicata usque ad ea que <sup>\ sunt /</sup> universaliter accepta, quemadmodum <s>ab</s> in precedentibus proposuimus, reliquum est ut <s>eodem modo</s> quecunque circa temporum divisiones <sup>\ naturalis /</sup> inspici debent <s>naturalis ac cum reb</s> resque ipsas particulares consequuntur eodem modo subiugamus. <s>Quemadmodum igitur</s> <sup>\ Cum autem /</sup> in omnibus locis genethliacis fatum quoddam <sup>\ particularium /</sup> generaliter <sup>\ sit /</sup> preposite superans qui <sup>\ est /</sup> ipsarum <s>est</s> regionum, cui ea <sup>\ sub sunt /</sup> que <s>per</s> singultim<span class="note"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> <i class="txt">corr. ex</i> singulos</small></span> <s>perfecte inspiciuntur</s> in genituris <sup>\ perfecte /</sup> inspiciuntur, ut ea, quae circa corporum formas et animarum idiotropias versantur et gentium ac legum mutationes. Oportet<s>que</s> eum qui has res naturaliter considerat primam et precipuam causam semper observare </p></section>