<section class="txtsrc"><p>quedam et intemperantia animis innascitur et ad qualiacumque venerea amor ardorque et deceptio <span class="txt">⟨…⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="239" class="note txt" href="#n239"></a><small class="note" data-sign="239" id="n239"> καὶ τοῦ προπετοῦς ἀβλεψία <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated; Hübner p. 349, l. 754</i></small></span> Quartam post hec atque ordine mediam iuvenilem aetatem Sol medie spherae dominus ad annos decem et novem suscipiens, actionum dominium ac potestatem in animam inducit, victusque et glorie ac status desiderium a puerilibus preterea <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="240" class="note txt" href="#n240"></a><small class="note" data-sign="240" id="n240"> μετάβασιν <i class="txt">(from</i> μετάβασις<i class="txt">:</i> <i class="txt">change)</i> <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated; Hübner p. 350, l. 759 </i></small></span> ac rudibus delictis ad id quod attentione dignum est ad verecundiam quoque honorisque appetentiam facit pertransire. Post Solem Mars quinto loco etatem excipiens virilem usque ad equales sui periodi quindecim annos <ins>vitae</ins> austeritatem <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="241" class="note txt" href="#n241"></a><small class="note" data-sign="241" id="n241"> καὶ κακόπαθον εἰσάγει τοῦ βίου <i class="txt">is</i> <i class="txt">left untranslated; Hübner p. 350, l. 764-765 </i></small></span> <del>vite</del> inducit, sollicitudines quoque ac vexationes anime attrahit et corpori, veluti sensum quendam afferens ac cogitationem senectutis ad aliquodque opus laude dignum cum labore efficiendum prius quam proxime vite finis adveniat homines convertit. Sextus autem Iupiter senilem <ins>etatem</ins> usque ad sui rursus periodi annos duodecim adeptus, <ins>a</ins> manualibus et laboriosus <ins>ac <span class="txt">†</span>ho<span class="txt">…†</span> queque</ins> turbasque ac pericula afferunt natos avertit, proque his honestatem et providentiam <span class="txt">†</span>secressum<span class="txt">†</span>, cogitationem <del>quoque</del> et consolationem introducit, preparans tunc hominem ad honorem maxime et laudem ac libertatem cum pudore et honestate consequendam. Ultimus vero Saturnus extremam ac decrepitam etatem sortitus est usque ad reliquos vitae annos frigefactis iam et impeditis corporis animeque motibus quo ad impetus ac voluptates et cupiditates <del>c</del> celeriter, enim tunc advenit naturae dissolutio vite iam fracte tristique ac morbide facileque offendenti ac nihil quod placeat per se ferenti secundum propriam motuum istius planetae tarditatem.</p>
</section>