<section class="txtsrc"><p>cum Saturno et parum cum Venere; que vero in Magna Ursa sunt positae, cum Marte. Que autem sunt in eius cauda in Crinium globo, cum Luna et Venere;<span class="note"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> οἱ δὲ ἐν τῷ Δράκοντι λαμπροὶ τῷ τε τοῦ Κρόνου καὶ τῷ τοῦ Ἄρεως <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 38, l. 607-608</i></small></span> que vero sunt in Cepheo, cum Saturno et Iove; quae sunt in Boote, cum Mercurio et Saturno; lucida vero illa et subrutila que vocatur Arcturus, cum Marte et Iove; que sunt in Corona Boreali, cum Venere ac Mercurio; que sunt in Engonali, cum Mercurio; <sup>\ que sunt in Lyra, cum Venere ac Mercurio /</sup><span class="note"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> <i class="txt">i. m.</i></small></span> et <sup>\ que sunt /</sup> in Gallina eodem modo; que sunt in Cassiepia, cum Saturno et Venere; que in Perseo, cum Iove et Saturno; globus vero qui est in capulo gladii, cum Saturno et Mercurio; lucidae que sunt in Auriga, cum Marte et Mercurio; que sunt in Serpentario, cum Saturno et parum cum <s>Marte</s> Venere; que in ipso sunt Serpente, cum Marte ac Iove; que sunt in Sagitta, cum Marte et nonnihil cum Venere; que sunt in Aquila, cum Marte ac Iove; que in Delphino, cum Saturno et Marte; lucidae que sunt in Equo, cum Marte ac Mercurio; que sunt in Andromeda, cum Venere; que sunt in Triangulo, cum Mercurio.</p>
<p>De australibus imaginibus. Stellarum quae in australibus zodiaci imaginibus constitute sunt, <sup>\ lucida /</sup> que est in ore Australis Piscis similem habet efficaciam cum Venere et Mercurio; que sunt in Pistrice, cum Saturno; <sup>\ earum /</sup> que sunt in Orione, stella que in humeris est posita, cum Marte et Mercurio, lucide vero, cum Iove ac Saturno; earum quae sunt in Flumine ultima quidem et lucida, cum Iove, relique vero, cum Saturno; que sunt in Lepore, cum Iove ac Mercurio; <sup>\ earum /</sup> quae sunt in Cane alie quidem cum Venere, lucida vero que in eius est ore, cum Iove </p></section>