<section class="txtsrc"><p>Saturnus autem, ut diametrum ad Solem habeat statum quemadmodum et in domiciliis, Libram quidem <span class="txt">†</span><s>co</s><span class="txt">†</span> composite ut altitudinem accepit, Arietem vero ut humiliationem. Nam ubi calidum augetur, <s>illic</s> ibi frigiditas minuitur, et ubi illud minuitur, ibi frigiditas augetur. Quoniam in <sup>\ rursus Solis /</sup> altitudine, que est Aries, synodum faciens Luna primam facit apparitionem <s>et <span class="txt">†</span>...<span class="txt">†</span> ac</s> et luminis augmenti principium et quasi altitudinis in primo sui proprii trigoni signo Tauro, <s>hoc est</s> <sup>\ ideo hoc /</sup> eius altitudo est vocatum, quod vero est per diametrum, hoc est Scorpius, humiliatio. Post hec autem quoniam Iupiter quidem septentrionalium et genitalium ventorum effector, in Cancro maxime septentrionalissimus existens, augetur <span class="txt">⟨r⟩</span>ursus et replet suam potestatem, ideo hoc dodecatemori<span class="txt">⟨or⟩</span>um altitudinem eius fecerunt, Capricornum vero humiliationem. Mars autem cum natura sit <s>estuosos</s> et <s>maxime</s> <sup>\ magis /</sup> in Capricorno, eo quod <s>tunc</s> <sup>\ cum /</sup> est australissimus, ardentissimus efficitur, altitudinem merito accepit, per contrariam positionem Iovis humiliationem,<span class="note"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> τὸν Αἰγόκερων <i class="txt">(from</i> αἰγόκερως<i class="txt">:</i> <i class="txt">Capricorn)</i> <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 68, l. 1010</i></small></span> signum vero Cancri humiliationem. Rursus Venus <sup>\ cum /</sup> humefactiva sit natura et precipue in Piscibus, in quibus vernalis humiditatis principium maxime praesignificatur propriam <sup>\ et ipsa /</sup> augens potestatem altitudimem, in ipsis Piscibus accepit humiliationem <s>vero</s> <sup>\ autem /</sup> in Virgine. Mercurius vero <s>p</s> cum per contrarium <sup>\ magis /</sup><span class="note"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> <i class="txt">i. m.</i></small></span> subaridus existat iure quidem secundum contrapositionem in Virgine, sub qua <s>autem <span class="txt">†</span>...<span class="txt">†</span> </s>siccitatem <sup>\ autumnus /</sup> praesignificat, ipse exaltatur, in Piscibus vero humiliatur.</p>
</section>