<section class="txtsrc"><p>perficiet. Particulariter autem si circa homines accidens contigerit <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="119" class="note txt" href="#n119"></a><small class="note" data-sign="119" id="n119"> δόξας <i class="txt">is left untranslated; Hübner p. 140, l. 768</i></small></span> faciet et honores, letitias, abundantias, <sup>\ prospera /</sup> matrimonia, liberorum copiam <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="120" class="note txt" href="#n120"></a><small class="note" data-sign="120" id="n120"> καὶ εὐαρεστήσεις πρὸς πᾶσαν συναρμογὴν<i class="txt"> is left untranslated; Hübner p. 140, l. 769-770</i></small></span> possessionum incrementa, nitidos victus <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="121" class="note txt" href="#n121"></a><small class="note" data-sign="121" id="n121"> εὐαγώγους καὶ πρὸς τὰ σεβάσμια τιμητικάς<i class="txt"> is left untranslated; Hübner p. 140, l. 771</i></small></span> corporum quoque bonas habitudines et cum his qui principatum obtinent familiaritates ac ipsorum principum. Quod si circa aeris statum accidens evenerit ventos efficit temperatos <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="122" class="note txt" href="#n122"></a><small class="note" data-sign="122" id="n122"> διύγρων καὶ θρεπτικωτάτων<i class="txt"> is left untranslated; Hübner p. 140, l. 774-775</i></small></span> bonumque aerem ac serenitatem et genitalium aquarum pluvias abundantes; classiumque bonas navigationes <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="123" class="note txt" href="#n123"></a><small class="note" data-sign="123" id="n123"> ἐπιτυχίας <i class="txt">(from</i> ἐπιτυχία<i class="txt">: success) is left untranslated; Hübner p. 140, l. 776-777</i></small></span> ac lucra, fluminumque alveos <span class="txt">⟨…⟩</span>.<span class="note"><a aria-label="124" class="note txt" href="#n124"></a><small class="note" data-sign="124" id="n124"> πλήρεις ἀναβάσεις<i class="txt"> is left untranslated; Hübner p. 140, l. 777</i></small></span> <s>Copiam quoque</s> Utilium <s>probet</s> <sup>\ quoque /</sup>quoque animimalium ac <sup>\ terra /</sup> precipue fructuum copiam et fertilitatem ac utilitatem operatur.</p>
<p>Mercurius vero oecodespotiam accipiens, universaliter quidem, cuicumque aliorum fuerit commixtus cum illorum naturis habet familiaritatem. Particulariter autem magis aliis omnibus est <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="125" class="note txt" href="#n125"></a><small class="note" data-sign="125" id="n125"> συγκινητικὸς <i class="txt">(stimulating) is left untranslated; Hübner p. 141, l. 783</i></small></span> et in hominum apotelesmatis velox et efficacissimus <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="126" class="note txt" href="#n126"></a><small class="note" data-sign="126" id="n126"> πρὸς τὸ ὑποκείμενον εὐμήχανος<i class="txt"> is left untranslated; Hübner p. 141, l. 784-785</i></small></span> latrociniorumque et furtorum et piraticarum incursionum ac insidiarum et difficilis navigationis operator quando cum maleficis stellis figuratur; siccorum quoque morborum ac quotidianarum febrium causator, tussiumque et vomituum et pthisium. Eorumque accidentium <sup>\ est /</sup> effector, que circa sacerdotalem rationem <s>et</s> cultusque deorum ac sacerdotales <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="127" class="note txt" href="#n127"></a><small class="note" data-sign="127" id="n127"> προσόδους <i class="txt">(from </i>πρόσοδος<i class="txt">: profits, revenue) is left untranslated; Hübner p. 142, l. 791</i></small></span> contingunt, <s>v</s> morumque </p></section>