<section class="txtsrc">
<h3 id="II.14"><a class="local" href="#II.14" title="anchor"></a><span class="txt">⟨II.14⟩</span> Cap. XIIII. De meteorum significatione</h3>
<p>Utiles autem erunt ad particularium significationum prenotiones signorum, que circa Solem et Lunam ac stellas fiunt observationes. Sol igitur cum oritur ad diurnos aeris status observandus est, ad nocturnos vero cum occidit, ad <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" id="n141"> παρατεινούσας <i class="txt">(from</i> παρατείνω<i class="txt">:</i> <i class="txt">to be stretched at length) is left untranslated; Hübner p. 159, l. 1068</i></small></span> secundum eius figurationes ad Lunam, quelibet quippe figuratio usque ad sequentem figurationem presignificat. Cum igitur purus et absque obscuratione <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" id="n142"> εὐσταθὴς <i class="txt">(from </i>εὐσταθέω<i class="txt">: steady) is left untranslated; Hübner p. 159, l. 1071</i></small></span> et sine nebula oritur aut occidit serenum <span class="txt">⟨…⟩</span><span class="note"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> καταστάσεώς <i class="txt">(from </i>κατάστασις<i class="txt">: settled condition) is left untranslated; Hübner p. 159, l. 1072</i></small></span> significat. Quod si circulum varium habuerit aut subrubrum vel radios rubros immiserit sive in ea, que extrinsecus sunt, sive quasi ad se ipsum <span class="txt">⟨…⟩</span>,<span class="note"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> κυκλουμένας <i class="txt">(from </i>κυκλέω<i class="txt">: encompass, encircle) is left untranslated; Hübner p. 159, l. 1074 </i></small></span> aut eas nubes <s>habuerit</s>, que parheliae vocantur, ex una parte habuerit, aut nubium figuras quasi longos radios protendens, ventos significat vehementes ac similia versus illos videlicet angulos ubi dicta signa fuerint facta. Si autem niger aut subviridis oritur aut occidit, cum obnubilatione aut halones circa se ex una parte habens aut ex ambabus partibus parhelias nubes et radios aut subvi</p></section>