<section class="txtsrc"><p>Sed secundum istas partes fuit angulus ATE 41 partes et 33 minuta. Ergo angulus ANE reliquus, et est angulus cursus qui videtur, est 34 partes et 30 minuta, et sunt partes quibus fuit stella in habitudine prima precedens longitudinem longiorem.</p>
<p>Et ponam etiam formam similem huic habitudini secunde. Et quia angulus BTE, et est angulus cursus medii orbis revolutionis, secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes est 40 partes et 11 minuta, et secundum partes quibus duo anguli recti sunt 360 partes est ipse et ille qui est super caput eius, et est angulus DTY, 80 partes et 22 minuta, erit arcus qui est super lineam DY secundum istas partes 80 partes et 22 minuta secundum partes quibus circulus qui describitur circa triangulum DTY ortogonium est 360 partes, et erit arcus qui est super lineam YT partes relique ad complendum semicirculum, et sunt 99 partes et 38 minuta. Ergo linea DY, una duarum linearum que subtenduntur eis, est 77 partes et 26 minuta secundum partes quibus linea DT subtendens est 120 partes, et linea YT secundum istas partes est 91 partes et 41 minuta. Ergo secundum partes quibus linea DT est sex partes et linea DB subtendens est 60 partes erit linea DY tres partes et 52 minuta, et linea TY secundum hoc exemplum 4 partes et 35 minuta. Et quia cum quadratum quod est ex linea DY minuitur ex quadrato quod est ex linea DB, est ex eo quadratum quod est ex linea YB, tunc hec linea erit in longitudine secundum istas partes 59 partes et 52 minuta. Et similiter etiam quia linea TY est equalis linee YH et linea NH est dupla linee DY, erit linea BH tota 64 partes et 27 minuta secundum partes quibus linea NH est septem partes et 44 minuta. Et ex eo erit linea BN subtendens secundum istas partes 64 partes et 54 minuta. Ergo secundum partes quibus linea BN subtendens est 120 partes erit linea NH 14 partes et 19 minuta, et arcus qui est super eam erit 13 partes et 42 minuta secundum partes quibus circulus qui describitur circa triangulum BNH ortogonium est 360 partes. Quapropter erit angulus NBH etiam secundum partes quibus duo anguli recti sunt 360 partes 13 partes et 42 minuta et secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes sex partes et 51 minutum. Verum secundum istas partes fuit angulus BTE 40 partes et 11 minuta. Ergo angulus ENB reliquus, et est angulus cursus qui videtur, secundum istas partes est 33 partes et 20 minuta. Secundum ergo istas partes fuit stella visa posterior longitudine longiore in habitudine secunda. Iam vero fuit ostensum quod in longitudine prima fuit visa precedere longitudinem longiorem 34 partibus et 30 minutis. Provenit ergo longitudo tota ab habitudine prima ad habitudinem secundam 67 partes et 50 minuta. Et illud est conveniens ei cuius summam invenimus per duas considerationes.</p>
<p>Et ponam etiam secundum hanc similitudinem formam habitudinis tertie. Et quia angulus GTR hec etiam, et est angulus cursus equalis orbis revolutionis, secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes est 44 partes et 21 minutum et secundum partes quibus duo anguli recti sunt 360 partes est 88 partes et 42 minuta, erit arcus qui est super lineam DY 88 partes et 42 minuta secundum partes quibus circulus qui describitur circa triangulum DTY ortogonium est 360 partes, et arcus qui est super lineam YT est partes relique ad complendum semicirculum, et sunt 91 partes et 18 minuta. Ergo linea DY, una duarum linearum que subtenduntur eis, est 83 partes et 53 minuta secundum partes quibus linea DT subtendens est 120 partes, et linea YT secundum istas partes est 85 partes et 49 minuta. Erit ergo propter illud secundum partes quidem quibus linea DT est sex partes et linea DG, que est a centro orbis egredientis centri, 60 partes linea DY 4 partes et 11 minuta et medietas, et linea YT secundum hanc similitudinem erit 4 partes et 17 minuta. Et quia quadrato quod est ex linea DY diminuto ex quadrato quod est ex linea DG, erit ex eo quadratum quod est ex linea GY, proveniet nobis hec linea etiam in longitudine secundum istas partes 59 partes et 51 minutum. Et etiam quia linea YT est equalis linee YH et linea NH est dupla linee DY, tunc linea GH reliqua provenit nobis 55 partes et 34 minuta secundum partes quibus linea NH est octo partes et 23 minuta. Et propter illud proveniet nobis etiam linea GN subtendens secundum istas partes 56 partes et 12 minuta. Ergo secundum partes quibus linea GN subtendens est 120 partes erit linea NH 17 partes et 55 minuta, et erit arcus qui est super eam 17 partes et 10 minuta secundum partes quibus circulus qui describitur circa triangulum GNH ortogonium est 360 partes. Erit ergo propter illud angulus TGN etiam secundum partes quibus duo anguli recti sunt 360 partes 17 partes et 10 minuta et secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes octo partes et 35 minuta. Verum secundum istas partes fuit angulus GTR etiam 44 partes et 21 minutum. Ergo angulus GNR totus secundum istas partes est 52 partes et 56 minuta. Hec igitur summa partium quibus fuit visa stella in habitudine tertia precedere longitudinem propinquiorem. Iam autem fuit ostensum quod fuit visa in habitudine tertia posterior a longitudine longiore trigintatribus partibus et viginti minutis. Ergo partes que provenerunt residue ab habitudine secunda ad habitudinem tertiam, et sunt 93 partes et 44 minuta, iam reperte sunt convenientes ei quod invenimus per considerationem in longitudine secunda. Et manifestum est quod propte</p></section>