<section class="txtsrc"><p>tur 7 partes et duo minuta et 19 secunda et ex diebus 20 dies et tertia diei fere, et erit antecessio tota 14 partes et 4 minuta et 38 secunda et ex diebus 40 dies et due tertie diei.</p>
<h3 id="XII.6"><a href="#XII.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.6⟩</span> Capitulum sextum: In declaratione antecessionis Mercurii</h3>
<p>Et in stella Mercurii etiam in longitudine media proportio linee TR ad lineam RG aggregatur secundum numerationem proportionis unius partis ad tres partes et novem minuta et octo secunda, et proportio linee EG ad lineam GR est proportio quinque partium et novem minutorum et octo secundorum ad tres partes et novem minuta et octo secunda. Et erit superficies ortogonia quam ipse continent 16 partes et 14 minuta et 27 secunda. Et erit etiam proportio linee GA ad lineam GH proportio 60 partium ad 22 partes et medietatem partis, et proportio linee GD ad lineam GH proportio 82 partium et 30 minutorum ad 37 partes et 33 minuta. Et erit superficies ortogonia quam ipse continent 3093 partes et 45 minuta. Et partium provenientium ex divisione, et sunt 190 partes et 29 minuta et 31 secunda, cum accipietur latus, et est 13 partes, 48 minuta et 7 secunda, et multiplicabitur in proportionem que est duarum linearum TR et RG narratam, proveniet secundum proportionem duarum quantitatum duarum linearum GA et AR narratas linea TR secundum partes istas 13 partes et 48 minuta et 7 secunda, et linea RG secundum illud exemplum 43 partes et 30 minuta et 24 secunda, et erit linea GT tota 57 partes et 18 minuta et 31 secunda. Et propter illud secundum proportionem 120 partium ad unamquamque duarum chordarum AR et AG fit linea RT 93 partes et 36 minuta et 37 secunda, et fit linea GT secundum illud exemplum 114 partes et 37 minuta et duo secunda. Duorum igitur arcuum arcus qui est super lineam RT erit 75 partes et 40 minuta et 28 secunda, et arcus qui est super lineam GT erit 145 partes et 32 minuta et 52 secunda. Et sequitur ex hoc ut sit angulus RAT etiam 37 partes et 50 minuta et 14 secunda secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes, et erit angulus TAG secundum istas partes 72 partes et 46 minuta et 26 secunda. Duorum vero reliquorum angulorum angulus EGA, et est angulus antecessionis que est propter velocitatem stelle, erit 17 partes et 13 minuta et 34 secunda, et angulus RAG erit partes diversitatis, et sunt 34 partes et 56 minuta et 12 secunda. Et quia quod pertinet istis partibus in hac proportione narrata ex cursu in longitudine est 11 partes et 4 minuta et 59 secunda, tunc medietas antecessionis remanet sex partes et octo minuta et 35 secunda et ex diebus undecem dies et quarta diei fere, et aggregatur antecessio tota 12 partes et 17 minuta et 10 secunda et ex diebus 22 dies et medietas diei. Numeratio autem apud maiorem elongationem, scilicet cum est longitudinis equate elongatio a longitudine longiore 11 partium aut quasi, ipse et quod partibus istis pertinet ex partibus equalibus est undecem partes et medietas fere. Tunc additio aut diminutio equationis oportet ut sit secundum portionem partis unius duo minuta et tertia minuti fere. Et propter illud erit proportio linee TR ad lineam GR proportio 57 minutorum et 40 secundorum ad 3 partes et 11 minuta et 28 secunda, et proportio linee EG ad lineam GR proportio 5 partium et 6 minutorum et 48 secundorum ad 3 partes et 11 minuta et 28 secunda, et erit superficies ortogonia quam ipse continent 16 partes et 19 minuta et duo secunda, et erit etiam proportio linee GA ad lineam AH proportio 68 partium et 36 minutorum ad 22 partes et 30 minuta, et proportio linee DG ad lineam HG proportio 91 partium et 6 minutorum ad 46 partes et 6 minuta, et erit superficies ortogonia quam ipse continent 4199 partes et 42 minuta et 36 secunda. Et partium que proveniunt ex divisione, et sunt 257 partes et 22 minuta et 44 secunda, cum acceptum fuerit latus, et est 16 partes et duo minuta et 35 secunda, et multiplicabitur in proportionem positam duarum linearum TR et RG, proveniet secundum quantitates duarum linearum GA et AR positas linea TR 15 partes et 25 minuta et 9 secunda, et linea RG secundum istas partes 51 partes et 11 minuta et 43 secunda, et est linea GT tota 66 partes et 36 minuta et 52 secunda. Et propter illud secundum proportionem 120 partium ad unamquamque duarum chordarum RA et AG fit linea RT 82 partes et 14 minuta et 8 secunda, et fit linea GT secundum illud exemplum 116 partes et 31 minuta et 36 secunda. Duorum autem arcuum arcus qui est super lineam RT erit 86 partes et 31 minuta et 4 secunda, et erit arcus qui est super lineam GT secundum illud exemplum 152 partes et 27 minuta et 56 secunda. Et sequitur ex hoc ut sit angulus RAT etiam 43 partes et 15 minuta et 32 secunda secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes, et erit angulus TAH secundum istas partes 76 partes et 13 minuta et 58 secunda. Duorum autem angulorum reliquorum angulus RGA, et est angulus antecessionis que est propter velocitatem stelle, erit 13 partes et 46 minuta et duo secunda, et angulus RAH erit partes diversitatis que videtur, et sunt 32 partes et 52 minuta et 26 secunda. Et quia illud quod pertinet istis partibus secundum proportionem acceptam a longitudine longiore ex longitudine quidem equata est 9 partes et 48 minuta et 51 secunda et ex longitudine revolubili 10 partes et 16 minuta et 51 secunda, tunc medietas antecessionis remanet 3 partes et 56 minuta et 11 secunda, et ex diebus erunt decem dies et medietas diei </p></section>