<section class="txtsrc"><p>conventuum quos videlicet stellarum erraticarum adiunctio facta constituit. In hiis enim res<span class="note"><a aria-label="592" class="note txt" href="#n592"></a><small class="note" data-sign="592" id="n592"> enim res<span class="txt">]</span> habetur <i class="txt">B.</i></small></span> maior quam in<span class="note"><a aria-label="593" class="note txt" href="#n593"></a><small class="note" data-sign="593" id="n593"> in<span class="txt">]</span> michi <i class="txt">B.</i></small></span> hoc mundo de rebus mundanis fundatur<span class="note"><a aria-label="594" class="note txt" href="#n594"></a><small class="note" data-sign="594" id="n594"> fundatur<span class="txt">]</span> funditur <i class="txt">B.</i></small></span> scientia<span class="note"><a aria-label="595" class="note txt" href="#n595"></a><small class="note" data-sign="595" id="n595"> scientia <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span> sentencia <i class="txt">A</i>.</small></span>.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Centum 20<span class="note"><a aria-label="596" class="note txt" href="#n596"></a><small class="note" data-sign="596" id="n596"> 20<span class="txt">]</span> viginti <i class="txt">B.</i></small></span> conventus sunt quos septem stelle de duplici consortio, triplo et quadruplo<span class="note"><a aria-label="597" class="note txt" href="#n597"></a><small class="note" data-sign="597" id="n597"> et quadruplo<span class="txt">]</span> etiam quatuplo <i class="txt">B.</i></small></span>, quintuplo<span class="note"><a aria-label="598" class="note txt" href="#n598"></a><small class="note" data-sign="598" id="n598"> quintuplo <i class="txt">om. B.</i></small></span>, sexto et septimo inter se conformant quorum figuras atque numerum<span class="note"><a aria-label="599" class="note txt" href="#n599"></a><small class="note" data-sign="599" id="n599"> numerum<span class="txt">]</span> naturam <i class="txt">B.</i></small></span> hoc in loco describere satis congrua ratio persuasit<span class="note"><a aria-label="600" class="note txt" href="#n600"></a><small class="note" data-sign="600" id="n600"> <i class="txt">After 12 lines of writing on fol. 95ra, the remainder of the ra column and the entire rb column, as well as the whole of fol. 95v, are left blank in A, in view of the announced description of the 120 conjunctions, which was not carried out. The text resumes on fol. 96ra with </i>verbum <i class="txt">53. In B, the 120 conjunctions are listed one by one on fol. 96va-96vb and 97ra-97v.</i></small></span>.</p>
<p><b><span class="txt">/B, 16va/</span></b> De duplici consortio rubrica: 1. Saturnus et Juppiter; 2. Saturnus et Mars; 3. Saturnus et Sol; 4. Saturnus et Venus; 5. Saturnus et Mercurius; 6. Saturnus et Luna; 7. Juppiter et Mars; 8. Juppiter et Sol; 9. Juppiter et Venus; 10. Juppiter et Mercurius; 11. Juppiter et Luna; 12. Mars et Sol; 13. Mars et Venus; 14. Mars et Mercurius; 15. Mars et Luna; 16. Sol et Venus; 17. Sol et Mercurius; <b><span class="txt">/B, 16vb/</span> </b>18. Sol et Luna; 19. Venus et Mercurius; 20. Venus et Luna; 21. Mercurius et Luna.</p>
<p>De triplici consortio: 22. Saturnus, Iuppiter et Mars; 23. Saturnus, Iuppiter et Sol; 24. Saturnus, Iuppiter et Venus; 25. Saturnus, Iuppiter et Mercurius; 26. Saturnus, Iuppiter et Luna; 27. Saturnus, Mars et Sol; 28. Saturnus, Mars et Venus; 29. Saturnus, Mars et Mercurius; 30. Saturnus, Mars et Luna; 31. Saturnus, Sol et Venus; 32. Saturnus, Sol et Mercurius; 33. Saturnus, Sol et Luna; 34. Saturnus, Venus et Mercurius; 35. Saturnus, Venus et Luna; <b><span class="txt">/B, 17ra/</span></b> 36. Saturnus, Mercurius et Luna; 37. Juppiter, Mars et Sol; 38. Juppiter, Mars et Venus; 39. Juppiter, Mars et Mercurius; 40. Juppiter, Mars et Luna; 41. Juppiter, Sol et Venus; 42. Juppiter, Sol et Mercurius; 43. Juppiter, Sol et Luna; 44. Juppiter, Venus et Mercurius; 45. Juppiter, Venus et Luna; 46. Juppiter, Mercurius et Luna; 47. Mars, Sol et Venus; 48. Mars, Sol et Mercurius; 49. Mars, Sol et Luna; 50. Mars, Venus et Mercurius; 51. Mars, Venus et Luna; 52. Mars, Mercurius et Luna; 53. Sol, Venus et Mercurius; 54. Sol, Venus et Luna; 55. Sol, Mercurius et Luna; 56. Venus, Mercurius et Luna.</p>
<p>De quadruplici consortio: 57. Saturnus, Juppiter, Mars et Sol; 58. Saturnus, Juppiter Mars et Venus; 59. Saturnus, Juppiter, Mars et Mercurius; 60. Saturnus, Juppiter, Mars et Luna; 61. Saturnus, Juppiter, Sol et Venus; 62. Saturnus, Juppiter, Sol et Mercurius; 63. Saturnus, Juppiter, Sol et Luna; 64. Saturnus, Juppiter, Venus et Mercurius; 65. Saturnus, Juppiter, Venus et Luna; 66. Saturnus, Juppiter, Mercurius et Luna; <b><span class="txt">/B, 17rb/</span> </b>67. Saturnus, Mars, Sol et Venus; 68. Saturnus, Mars, Sol et Mercurius; 69. Saturnus, Mars, Sol et Luna; 70. Saturnus, Mars, Venus et Mercurius; 71. Saturnus, Mars, Venus et Luna; 72. Saturnus, Mars, Mercurius et Luna; 73. Saturnus, Sol, Venus et Mercurius; 74. Saturnus, Sol, Venus et Luna; 75. Saturnus, Sol, Mercurius et Luna; 76. Saturnus, Venus, Mercurius et Luna; 77. Juppiter, Mars, Sol et Venus; 78. Juppiter, Mars, Sol et Mercurius; 79. Juppiter, Mars, Sol et Luna; 80. Juppiter, Mars, Venus et Mercurius; 81. Juppiter, Mars, Venus et Luna; 82. Juppiter, Mars, Mercurius et Luna; 83. Juppiter, Sol, Venus et Mercurius; 84. Juppiter, Sol, Venus et Luna; 85. Juppiter, Sol, Mercurius et Luna; 86. Juppiter, Venus, Mercurius et Luna; 87. Mars, Sol, Venus et Mercurius; 88. Mars, Sol, Venus et Luna; 89. Mars, Sol, Mercurius et Luna; 90. Mars, Venus, Mercurius et Luna; 91. Sol, Venus, Mercurius et Luna.</p>
<p>De quintripli consortio: 92. Saturnus, Juppiter, Mars, Sol et Venus; 93. Saturnus, Juppiter, Mars, Sol et Mercurius; 94. Saturnus, Juppiter, Mars, Sol et Luna; 95. Saturnus, Juppiter, Mars, Venus et Mercurius; <b><span class="txt">/B, 17v/</span> </b>96. Saturnus, Juppiter, Mars, Venus et Luna; 97. Saturnus, Juppiter, Mars, Mercurius et Luna; 98. Saturnus, Juppiter, Sol, Venus et Mercurius; 99. Saturnus, Juppiter, Sol, Venus et Luna; 100. Saturnus, Juppiter, Sol, Mercurius et Luna; 101. Saturnus, Juppiter, Venus, Mercurius et Luna; 102. Saturnus, Mars, Sol, Venus et Mercurius; 103. Saturnus, Mars, Sol, Venus et Luna; 104. Saturnus, Mars, Sol, Mercurius et Luna; 105. Saturnus, Mars, Venus, Mercurius et Luna; 106. Saturnus, Sol, Venus, Mercurius et Luna; 107. Juppiter, Mars, Sol, Venus et Mercurius; 108. Juppiter, Mars, Sol, Venus et Luna; 109. Juppiter, Mars, Sol, Mercurius et Luna; 110. Juppiter, Mars, Venus, Mercurius et Luna; 111<span class="note"><a aria-label="601" class="note txt" href="#n601"></a><small class="note" data-sign="601" id="n601"> 111 <i class="txt">corr. ex.</i> 113 <i class="txt">B.</i></small></span>. Juppiter, Sol, Venus, Mercurius et Luna; 112<span class="note"><a aria-label="602" class="note txt" href="#n602"></a><small class="note" data-sign="602" id="n602"> 112 <i class="txt">corr. ex.</i> 114 <i class="txt">B.</i></small></span>. Mars, Sol, Venus, Mercurius et Luna.</p>
<p>De sextuplici consortio: 113. Saturnus, Juppiter, Mars, Sol, Venus et Mercurius; 114. Saturnus, Juppiter, Mars, Sol, Mercurius et Luna; 115. Saturnus, Juppiter, Mars, Venus, Mercurius et Luna; 116. Saturnus, Juppiter, Sol, Venus, Mercurius et Luna; 117. Saturnus, Juppiter, Sol, Venus , Mercurius et Luna; 118. Saturnus, Mars, Sol, Venus, Mercurius et Luna; 119. Juppiter, Mars, Sol, Venus, Mercurius et Luna.</p>
<p>De septiplici consortio: 120. Saturnus, Juppiter, Mars, Sol, Venus, Mercurius et Luna<span class="note"><a aria-label="603" class="note txt" href="#n603"></a><small class="note" data-sign="603" id="n603"> De duplici consortio <span class="txt">[</span>…<span class="txt">]</span> Mercurius et Luna <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. A.</i></small></span>.</p>
<h3 id="I.51"><a href="#I.51" title="Link"></a><span class="txt">⟨51⟩</span> Verbum 53<sup>m</sup><span class="note"><a aria-label="604" class="note txt" href="#n604"></a><small class="note" data-sign="604" id="n604"> Verbum 53<sup>m</sup> <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. A.</i></small></span></h3>
<p>Locus Lune in nativitate est ipsius orientis in circulo gradus sub conceptione<span class="note"><a aria-label="605" class="note txt" href="#n605"></a><small class="note" data-sign="605" id="n605"> conceptione<span class="txt">]</span> conclusione <i class="txt">B.</i></small></span>, et quem sub conceptione possidet est ipsius<span class="note"><a aria-label="606" class="note txt" href="#n606"></a><small class="note" data-sign="606" id="n606"> ipsius<span class="txt">]</span> ipse <i class="txt">B.</i></small></span> natalis orientis gradus.</p>
<p><b>Expositio</b></p>
<p>Astrologorum omnium et qui nature<span class="note"><a aria-label="607" class="note txt" href="#n607"></a><small class="note" data-sign="607" id="n607"> nature<span class="txt">]</span> inter <i class="txt">B.</i></small></span> secreta rimantur generalis est sentencia varios<span class="note"><a aria-label="608" class="note txt" href="#n608"></a><small class="note" data-sign="608" id="n608"> varios<span class="txt">]</span> id est varios <i class="txt">B.</i></small></span> esse status fetuum in materno utero existencium. Est enim quidam medius, dum<span class="note"><a aria-label="609" class="note txt" href="#n609"></a><small class="note" data-sign="609" id="n609"> medius, dum<span class="txt">]</span> medius qui dum <i class="txt">B.</i></small></span> videlicet Luna et orientalis<span class="note"><a aria-label="610" class="note txt" href="#n610"></a><small class="note" data-sign="610" id="n610"> et orientalis<span class="txt">]</span> est in orientalis <i class="txt">B.</i></small></span> gradus equalem debiti status perficiunt circuicionem. Unde Luna sub<span class="note"><a aria-label="611" class="note txt" href="#n611"></a><small class="note" data-sign="611" id="n611"> Luna sub<span class="txt">]</span> Lunam in <i class="txt">B.</i></small></span> huiusmodi nativitatis in orientis gradu repperiri necesse est. Maior quidem status est qui circuicione perfecta supra medium, minus quam circulum augmentat. Sub eo enim Luna orientalem pertransivit gradum. Minor rursum status citra medium minus una circuicione repperitur, necdum Luna ad orientalem gradum poterit pervenire. Astrologi quidem in suis voluminibus et satis prolixo sermone nascentium status ad iudicia summe afferunt necessarios. Hec enim ex eorum documento<span class="note"><a aria-label="612" class="note txt" href="#n612"></a><small class="note" data-sign="612" id="n612"> documento<span class="txt">]</span> nocumento <i class="txt">B.</i></small></span> contrahimus quatinus conceptionis gradu comprehenso quod est origo universe generationis atque principium inde complexionem<span class="note"><a aria-label="613" class="note txt" href="#n613"></a><small class="note" data-sign="613" id="n613"> complexionem<span class="txt">]</span> compressionem <i class="txt">B.</i></small></span> atque membrorum formam et alia multa antequam de materno procedat utero plenissime decet<span class="note"><a aria-label="614" class="note txt" href="#n614"></a><small class="note" data-sign="614" id="n614"> decet<span class="txt">]</span> licet <i class="txt">B.</i></small></span> intueri. Verum qui ante Ptholomeum fuerunt astrologi ad conceptionis<span class="note"><a aria-label="615" class="note txt" href="#n615"></a><small class="note" data-sign="615" id="n615"> conceptionis<span class="txt">]</span> contemptionis <i class="txt">B.</i></small></span> horam dispendio longe difficili conabantur accedere de quo idem actor Ptholomeus compendiosum hoc in loco<span class="note"><a aria-label="616" class="note txt" href="#n616"></a><small class="note" data-sign="616" id="n616"> hoc in loco<span class="txt">]</span> in hoc loco <i class="txt">B.</i></small></span> subgerit<span class="note"><a aria-label="617" class="note txt" href="#n617"></a><small class="note" data-sign="617" id="n617"> subgerit<span class="txt">]</span> sugerit <i class="txt">B.</i></small></span> edictum. Inquid enim locum Lune sub hora nativitatis oriens esse conceptionis, et oriens natalis lunarem locum esse sub conceptione. Luna enim sub equali circuicione ad eumdem revertitur locum. Nec aliter status medius, idem etiam secundum augumentum et diminutionem addit et minuit.</p>
<h3 id="I.52"><a href="#I.52" title="Link"></a><span class="txt">⟨52⟩</span> Verbum 54<sup>m</sup><span class="note"><a aria-label="618" class="note txt" href="#n618"></a><small class="note" data-sign="618" id="n618"> Verbum 54<sup>m</sup> <i class="txt">B</i><span class="txt">]</span> <i class="txt">om. A.</i></small></span></h3>
<p>Longe stature ducatus sive cognotio in superiore<span class="note"><a aria-label="619" class="note txt" href="#n619"></a><small class="note" data-sign="619" id="n619"> superiore<span class="txt">]</span> superiori <i class="txt">B.</i></small></span> parte circulorum dinoscitur<span class="note"><a aria-label="620" class="note txt" href="#n620"></a><small class="note" data-sign="620" id="n620"> dinoscitur<span class="txt">]</span> dignoscitur <i class="txt">B.</i></small></span>. Talium </p></section>