<section class="txtsrc"><p>Habitis igitur locis principalibus et distincione predicta ad quelibet eorum faciliter, si Luna infra illa tempora reperiri potest, ratione preallegata numerus more poterit inveniri. Et talis modus inveniendi horam concepcionis est verior omnibus aliis, scilicet subtrahendo dies more de diebus anni transactis secundum artem algorismi. Sed nota quod dies nativitatis incipit ab illo minuto hore quo natus exit totaliter secundum omnem sui partem de ventre matris. Et sic retronumerando 24 horas constituitur primus dies sue nativitatis et sic ultra procedendo numerando dies non igitur potest dies nativitatis imperfectam pro die sed solum pro parte diei. Et fiat figura nativitatis pro quanto requiritur ad concepcionem inveniendam. Sit igitur firmata figura.</p>
<p>Libri iudiciorum nativitatum observant considerare almutem, qui habet <span class="txt">†</span>significare<span class="txt">†</span> post yleg et alkokoden vitam nati. Considerant namque ascendens nativitatis locum Lune, locum Solis, locum partis fortune et locum coniunccionis vel prevencionis immediate precedentis ipsam nativitatem. Et ille vel illi planete qui superhabundant in potestatibus et<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> et<span class="txt">]</span> et in <i class="txt">P</i></small></span> fortitudinibus in istis locis dicitur sive dicuntur almutem.</p>
<p>Preterea observant yleg, qui est locus zodiaci qui principaliter habet <span class="txt">†</span>significare<span class="txt">†</span> vitam nati qui, ut dicit Alkabicius, taliter<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> taliter<span class="txt">]</span> talem <i class="txt">P</i></small></span> est querendus. Aspiciendum est in hora nativitatis diurne a Sole. Qui si fuerit ante gradus signi ascendentis per 5 gradus vel infra, in decimo, vel undecimo, sive masculinus, sit ille sive femininus, sive illud signum in quo est fuerit masculinum sive femininum, aptus erit locus Solis ad yleg. Si vero fuerit in septimo, octavo vel nono, in signo masculino, erit locus prefatus similiter aptus ad hyleg. Si alibi inveneris Solem, consideracio tunc transit ad Lunam. Si igitur inveneris Lunam in ascendente, in secundo, tercio, septimo vel octavo, tunc est aptus locus Lune ad yleg, sive masculinum sive femininum fuerit signum.<span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> sive masculinum … signum<span class="txt">]</span> sive masculinum fuerit signum sive femininum <i class="txt">P</i></small></span> Et si fuerit Luna ante gradum signi ab ascendente per 5 gradus vel infra, aut in decimo, tercio, quarto vel quinto aut in sexto, in signo feminino,<span class="note"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> feminino<span class="txt">]</span> femineo <i class="txt">P</i></small></span> tunc aptus est locus Lune ad yleg. Si vero nativitas sit nocturna, tunc incipiendum est a Luna. Que si fuerit in aliquo loco predicto aptus est locus Lune ad yleg. Si autem non fuerit in eis, consideracio transit ad Solem. Quod si fuerit locus Solis de gradibus qui sunt sub terra per 5 gradus et<span class="note"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> et<span class="txt">]</span> aut <i class="txt">P</i></small></span> infra, aut fuit in quarto vel quinto, tunc erit aptus locus eius ad yleg. Si vero fuerit in ascendente vel in secundo, similiter aptatur ad yleg. Et si non sit taliter dispositus, non est aptus ad yleg. Deinde si luminaria non sunt apta ad yleg, tunc considerandum est utrum nativitas sit coniunccionalis vel prevencionalis. Si coniunccionalis et fuerit gradus coniunccionis in aliquo angulorum vel succedentibus angulis, erit in loco apto. Si vero predictus gradus cadens fuerit ab hiis 8 locis, scilicet angulis et succedentibus eorum, tunc non erit aptus ille gradus. Tunc aspice post hoc gradus<span class="note"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> gradus<span class="txt">]</span> <i class="txt">sic for </i>gradum <i class="txt">L</i>; <i class="txt">the word is abbreviated in P</i></small></span> ascendentem et constitues eum yleg. Si vero prevencionalis nativitas fuerit, incipiendum est a gradu prevencionis sicut de gradu coniunccionis per omnia faciendo. Si autem gradus prevencionis non fuerit aptus, accipiendum est gradum ascendentem. Et si non est iste aptus, relinquatur<span class="note"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> relinquatur<span class="txt">]</span> relinquendum est <i class="txt">P</i></small></span> ad gradum partis fortune.</p>
<p>Adhuc observant alkokoden, quod eciam significator est<span class="note"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" id="n18"> significator est<span class="txt">]</span> est significator <i class="txt">P</i></small></span> vite. Unde cum scire volueris alcokoden, aspicias dominum domus ylek. Et si aspexerit yleg dominum domus eius aut dominum exaltacionis, triplicatis, termini vel faciei, ipsum est considerandum alcokoden. Et tunc calculandi sunt omnes planete in loco yleg et ille qui plures vires sive<span class="note"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> sive<span class="txt">]</span> seu <i class="txt">P</i></small></span> fortitudines habuerit alcokoden reputatur. Si vero fuerint inventi duo vel tres planete equales in auctoritate et fortitudine in loco yleg, tunc ille eorum qui vicinior fuerit gradui yleg considerandum est alcokoden.</p>
<p>Consequenter observant annos firdarie, ut habetur in Alkabicio. Quod cum nativitas fuerit diurna, debet Sol esse primus dispositor firdarie secundum quantitatem annorum eius, qui sunt 10; post hunc, planeta qui succedit Soli, scilicet Venus, cuius anni sunt 8; post Mercurius, cuius anni sunt 9; et sic de singulis planetis. Exinde sciendum est quod primi annorum Solis, qui sunt 10, pars singillatim solummodo Soli reliquas partes cum aliis planetis participat tali modo quod primus annus attribuitur et tres septime secundi anni solummodo Soli, postea incipit Venus participare cum eo usque ad duos annos et 6 septimas tercii anni, deinde cum Mercurio participat usque ad 4 annos et 2<span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> 2<span class="txt">]</span> 6 <i class="txt">P</i></small></span> septimas quinti anni, deinde cum Luna usque ad annos 5 et 5 septimas sexti anni, et sic percipiat<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> percipiat<span class="txt">]</span> participat <i class="txt">P</i></small></span> suum regimen cum ceteris planetis. Postea transit ad Venerem dominium et dominatur sola uno anno et una septima secundi anni, deinde participat cum Mercurio usque ad annos 2 et 2 septimas tercii anni, exinde cum Luna usque ad annos tres et 2 septimas quarti anni, et sic per ordinem totum suum participat dominium cum reliquis planetis eodem modo quo dictum est de Sole. Et talis modus servandus est in reliquis annis firdarie aliorum planetarum. Et si nativitas fuerit nocturna, incipiunt anni firdarie a Luna et post sequitur Saturnus, et sic procedendo ultra secundum successionem planetarum sicut dictum est de Sole per prius.</p>
<p>Observant adhuc astrologi in nativitatibus profectiones sive revolutiones a gradu ascendentis nativitatis a gradu decime domus in nativitate aut a gradu Solis in nativitate aut a gradu Lune aut a gradu partis fortune in nativitate. Et tali modo observant ut plane patet per hoc exemplum. In quadam nativitate fuit ascendens Leo. Primo anno tunc fuit Sol profector ab ascendente, quia est dominus Leonis; secundo anno fuit Mercurius profector ab ascendente, quia est dominus Virginis; tercio anno fuit profector ab ascendente Venus, quia est domina Libre, et sic ultra per ordinem. Et, ut dictum est, ab ascendente observandum est in reliquis planetis sumendo ex ordine a gradu decime domus aut a gradu Solis, ut dictum est. </p></section>