<article class="just_ahyph sheet transcription txtsrc">
<header class="txt">
<h1><a href="/work/67">Pseudo-Ptolemy, <cite>Liber proiectionis radiorum stellarum</cite></a>
<small><a href="/ms/195">Vatican, BAV, Reg. lat. 1285</a></small></h1>
<p><i class="txt">transcribed by David Juste</i></p>
</header>
<div class="txt">
<details class="card"><summary>How to cite this transcription?</summary>
<aside class="citebox">
<p>David Juste, ‘Transcription of Pseudo-Ptolemy, <cite>Liber proiectionis radiorum stellarum</cite>’ (update <time>10.11.2021</time>), <cite>Ptolemaeus Arabus et Latinus. Texts</cite>, URL = https://ptolemaeus.badw.de/text/M286</p>
</aside>
</details>
<p><i class="txt">This transcription has been made from MS Vatican, BAV, Reg. lat. 1285 (<b>V</b>), and checked against <a href="/ms/497">Pommersfelden, GSB, 60 (2633)</a> (<b>P</b>), whose variant readings are reported in footnotes. The glosses in <b>V</b> are ignored. The transcription follows the project’s <a href="/files/Transcription_Guidelines_Latin.pdf">guidelines</a>.</i></p>
</div>
<p><a class="pagina" data-id="138rb" href="../138r" id="138r"></a></p>
<h2 id="I"><a href="#I" title="Link"></a>Scientia proiectionis radiorum<span class="note"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" id="n1"> <i class="txt">Title om. P</i></small></span></h2>
<p>Cum proiectionem radiorum stellarum scire volueris, scias gradum ascendentis et super eum 4 angulos equa. Inde hinc<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> Inde hinc<span class="txt">]</span> Dehinc <i class="txt">P</i></small></span> gradus medii celi longitudine<span class="txt">⟨m⟩</span> ab initio Capricorni<span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> Capricorni<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>Capricornu <i class="txt">V</i></small></span> necnon ipius planete longitudinem ab eodem angulo cum circulo directo considerabis, et minues alterum de altero, et quod superfuerit equatam longitudinem nuncupabis. Post hec addes super ascensiones gradus planete in circulo directo partem radiationis quam quesieris, ex sextili vel 4 seu trino aspectu,<span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> vel 4 seu trino aspectu<span class="txt">]</span> 4 vel trino<i class="txt"> P</i></small></span> si radiationem sinistram invenire volueris, vel minues eam ex gradu planete si dextrum radium observaveris, et quod remanserit erit locus radiationis prime. Deinde addes vel minues eam de ascensionibus gradus planete in regione ipso,<span class="note"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> ipso<span class="txt">]</span> ipsa<i class="txt"> P</i></small></span> et quod supervenerit erit locus radiationis secunde. Post hec minues locum radiationis prime de loco radiationis secunde, et quod remanserit per equatam longitudinem multiplicabis, et quod collectum fuerit divides per medium arcus diei ipsius planete, et quod<span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> quod<span class="txt">]</span> quod inde <i class="txt">P</i></small></span> exierit erit equatio radiationis.<span class="note"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> equatio radiationis<span class="txt">]</span> radiationis equatio<i class="txt"> P</i></small></span> Quod si inter gradum ascendentis et gradum medii celi ipse planeta fuerit, predictam radiationis equationem<span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> radiationis equationem<span class="txt">]</span> radiationum equatio<i class="txt"> P</i></small></span> de secunde radiationis loco subtrahes. Si vero fuerit inter gradum medii celi et gradum occidentis, eam prime radiationi<span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> radiationi<span class="txt">]</span> radiationis <i class="txt">P</i></small></span> superaddes, et quod collectum fuerit, ipsum erit proiectio radiorum a gradu planete. Si autem planeta sub terra fuerit, ipsius planete et anguli terre longitudinem a principio Capricorni<span class="note"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> Capricorni<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>Capricornu <i class="txt">V</i></small></span> per ascensiones circuli directi subtiliter observabis et alterum de altero minuendo resciabis,<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> resciabis<span class="txt">]</span> reserabis <i class="txt">P</i></small></span> quodque remanserit equatam radiationem appellabis. Dehinc trinum aspectum si eum operari volueris vel quartum seu sextilem superaddes vel minues per circulum directum et per ipsius regionis ascensiones, ut prime secundeque radiationis locus adiscas. Deinde minorem de maiori subtrahes et quod remanserit per dimidium <a class="pagina" data-id="138va" href="../138v" id="138v"></a> arcum noctis gradus ipsius planete multiplicabis, et quod collectum fuerit per equatam radiationem divides et quod exierit erit equatio radiationis. Si autem ipse planeta fuerit inter gradum septimi et gradum anguli terre, minues equationem radiationis de loco radiationis secunde. Et si inter gradum anguli terre<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> minues… terre<span class="txt">]</span> <i class="txt">section omitted by the scribe, who added below the text V</i></small></span> et gradum ascendentis fuerit, eum prime superaddes et quod collectum fuerit erit locus radiationis equate.</p>
</article>