<section class="txtsrc"><p>Duorum vero angulorum reliquorum angulus RGA, et est angulus antecessionis que est propter velocitatem stelle, erit 10 partes et 18 minuta et 40 secunda, et angulus RAH erit partes diversitatis que videtur, et sunt 52 partes et 48 minuta et 48 secunda. Et cum pertinuerint istis partibus secundum proportionem narratam in longitudine propinquiore ex longitudine quidem equata 5 partes et 21 minuta et 20 secunda et ex longitudine revolubili 4 partes et 54 minuta et 20 secunda, tunc medietas antecessionis provenit 4 partes et 56 minuta et 20 secunda et ex diebus 59 dies fere. Et erit antecessio tota 9 partes et 54 minuta et 40 secunda et ex diebus 118 dies.</p>
<h3 id="XII.4"><a href="#XII.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.4⟩</span> Capitulum quartum: In demonstratione antecessionis Martis</h3>
<p>Et in antecessione Martis etiam quod aggregatur per numerationem proportionis linee TR ad lineam GR in longitudine media est proportio partis unius ad 52 minuta et 51 secunda et proportionis inter duas lineas EG et GR proportio duarum partium et 52 minutorum et 51 secundorum ad 52 minuta et 51 secunda, et erit superficies ortogonia quam ipse continent due partes et 32 minuta et 15 secunda, et erit etiam proportio linee GA ad lineam AH proportio 60 partium ad 39 partes et 30 minuta, et proportio linee GD ad lineam HG proportio 99 partium et 30 minutorum ad 20 partes et 30 minuta, et erit superficies ortogonia que continetur ab eis 2039 partes et 45 minuta. Et cum partium que proveniunt ex divisione, et sunt 803 partes et 50 minuta et 32 secunda, acceptum fuerit latus, et est 28 partes et 21 minuta et 8 secunda, et multiplicatum fuerit in proportionem narratam duarum linearum RT et RG, provenient secundum quantitates duas duarum linearum AG et AR dictas linea RT 28 partes et 21 minutum et octo secunda, et linea GR secundum istas partes 24 partes et 58 minuta et 25 secunda, et fit linea GT tota 53 partes et 19 minuta et 33 secunda. Quapropter erit linea RT secundum proportionem 120 partium ad unamquamque duarum chordarum AR et AG 86 partes et octo minuta, et erit linea GT secundum illud exemplum 106 partes et 39 minuta et sex secunda. Duorum igitur arcuum arcus quidem qui est super lineam RT erit 91 partes et 44 minuta et 35 secunda, et erit arcus qui est super lineam GT 125 partes et 26 minuta et 10 secunda. Et iam sequitur ex hoc ut sit angulus RAT 45 partes et 52 minuta et 17 secunda secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes, et erit angulus GAT secundum istas partes 62 partes et 43 minuta et 5 secunda. Duorum vero angulorum reliquorum angulus RGA, et est angulus antecessionis que est propter velocitatem stelle, erit 27 partes et 16 minuta et 55 secunda, et erit angulus RAH partes diversitatis, et sunt 16 partes et 50 minuta et 48 secunda. Et quia est quod pertinet istis partibus ex cursu in longitudine in hac proportione narrata 19 partes et 7 minuta et 33 secunda, tunc medietas antecessionis fit 8 partes et 9 minuta et 22 secunda et ex diebus 36 dies et medietas diei fere, et fit antecessio tota 16 partes et 18 minuta et 44 secunda et ex diebus 73 dies. Et longitudo stationis inter quam colligitur spacium et inter longitudinem longiorem et stationis inter quam et inter longitudinem propinquiorem sunt 16 partes et 7 minuta et 33 secunda. Illa quidem est minor maiore longitudine, et hec quidem est maior minore longitudine viginti minutis fere secundum longitudinem mediam. Apud longitudinem autem maiorem invenitur secundum numerationem additionis et diminutionis equationis secundum portionem partis unius decem minuta et tertia minuti. Et propter illud erit proportio linee TR ad lineam RG proportio 49 minutorum et 40 secundorum ad partem unam et tria minuta et 11 secunda, et erit proportio linee EG ad lineam GR proportio duarum partium et 42 minutorum et 31 secundorum ad partem unam et tria minuta et 11 secunda, et erit superficies ortogonia quam ipse continent due partes et 51 minuta et octo secunda, et erit etiam proportio linee GA ad lineam AH proportio 65 partium et 40 minutorum ad 39 partes et 30 minuta et octo secunda. Proportio linee DG ad lineam GH est proportio 105 partium et 10 minutorum ad 26 partes et 10 minuta. Et erit superficies ortogonia quam ipse continent 2751 partes et 51 minuta et 40 secunda. Et partium que proveniunt ex divisione, et sunt 964 partes et 48 minuta et 47 secunda, cum acceptum fuerit latus, et est 31 partes et tria minuta et 41 secunda, et multiplicabitur in proportionem narratam duarum linearum TR et GR, proveniet secundum duas quantitates duarum linearum GA et AR narratas linea TR 25 partes et 42 minuta et 43 secunda, et linea GR secundum istas partes 32 partes et 42 minuta et 34 secunda, et est linea GT tota 58 partes et 25 minuta et 17 secunda. Quapropter secundum proportionem 120 partium ad unamquamque duarum chordarum AR et AG fit linea TR 78 partes et 6 minuta et 44 secunda, et fit linea GT secundum illud exemplum 106 partes et 45 minuta et 36 secunda. Duorum vero arcuum arcus qui est super lineam RT erit 81 partes et 13 minuta et octo secunda, et erit arcus qui est super lineam GT 125 partes et 39 minuta et 46 secunda. Et iam sequitur ex hoc ut angulus RAT sit etiam 40 partes et 36 minuta et 34 secunda secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes, et erit angulus HAT secundum istas partes 62 </p></section>