<section class="txtsrc"><p>videtur ipsa proportio partis unius et septem minutorum et 20 secundorum ad 28 partes et 18 minuta et 26 secunda. Quapropter secundum partes quibus linea TR est pars una et septem minuta et 20 secunda erit linea GR 28 partes et 18 minuta et 26 secunda, et linea EG tota 30 partes et 33 minuta et 6 secunda, et superficies ortogonia que continetur ab his duabus lineis EG et GR erit 864 partes et 49 minuta et 58 secunda. Et secundum partes etiam quibus linea DA, que est a centro orbis revolutionis, est sex partes et 30 minuta erit linea AG, quia non differt inter ipsam et inter minorem longitudinem, 56 partes et 35 minuta. Et propter illud erit linea DG tota secundum istas partes 63 partes et 5 minuta, et erit linea GH reliqua 50 partes et 5 minuta, et superficies ortogonia que continetur ab his duabus lineis EG et GR erit 3159 partes et 25 minuta et 25 secunda. Ergo cum nos diviserimus secundum illud exemplum 3159 partes et 25 minuta et 25 secunda per 864 partes et 49 minuta et 58 secunda, et eius quod provenerit ex divisione, et est 3 partes et 39 minuta et 12 secunda, acceperimus latus, et est pars una et 54 minuta et 41 secunda, et multiplicaverimus ipsum in partes linee RT secundum seipsas, et sunt pars una et 17 minuta et 20 secunda, et in partes linee RG secundum illud exemplum, et sunt 28 partes et 18 minuta et 26 secunda, proveniet nobis linea TR due partes et octo minuta et 43 secunda secundum partes quibus linea AR, que est a centro orbis revolutionis, est sex partes et 30 minuta et linea AG, et est linea longitudinis in illa habitudine, est 56 partes et 35 minuta, et linea quidem GR secundum istas partes erit 54 partes et 6 minuta et 22 secunda, et linea quidem GT tota secundum illud exemplum erit 56 partes et 15 minuta et 5 secunda. Ergo secundum partes quibus chorda AR est 120 partes erit linea TR 39 partes et 36 minuta et 18 secunda, et secundum partes quibus chorda AG est 120 partes erit linea GT secundum illud exemplum 119 partes et 17 minuta et 46 secunda. Quapropter erit arcus qui est super lineam RT 38 partes et 32 minuta et 34 secunda secundum partes quibus circulus qui describitur circa triangulum ART ortogonium est 360 partes, et erit arcus qui est super lineam GT 167 partes et 34 minuta et 54 secunda secundum partes quibus circulus qui describitur circa triangulum AGT ortogonium est 360 partes. Quapropter secundum partes quibus duo anguli recti sunt 360 partes erit angulus RAT 38 partes et 32 minuta et 34 secunda, et angulus HAT secundum illud exemplum erit 167 partes et 34 minuta et 54 secunda. Et secundum partes quibus quatuor anguli recti sunt 360 partes erit angulus RAT 19 partes et 16 minuta et 17 secunda, et erit angulus HAT secundum illud exemplum 83 partes et 47 minuta et 27 secunda. Proveniet ergo nobis angulus AGT reliquus, et est angulus antecessionis que est propter velocitatem stelle ab una duarum horarum ad habitudinem que nominatur extremitas noctis, sex partes et 12 minuta et 33 secunda, et proveniet nobis angulus RAH reliquus, et est angulus cursus qui videtur in orbe revolutionis in hac longitudine eadem, 64 partes et 31 minuta et 10 secunda. Et cum secundum istas partes provenerunt ex longitudine equata secundum proportionem inter duas velocitates acceptas a longitudine propinquiore duas partes et 33 minuta et 28 secunda, tunc medietas antecessionis totius proveniet nobis 3 partes et 39 minuta et 5 secunda et ex diebus 68 dies, et sunt dies in quibus fere movetur stella per motum suum medium duabus partibus et 16 minutis et 45 secundis, et sunt partes revolubiles que pertinent partibus quas diximus longitudinis equate, et sunt due partes et 33 minuta et 28 secunda, et erit longitudo tota septem partes et 18 minuta et 10 secunda et ex diebus 136 dies.</p>
<h3 id="XII.3"><a href="#XII.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨XII.3⟩</span> Capitulum tertium: In declaratione antecessionis Iovis</h3>
<p>In stella autem Iovis proportio linee TR ad lineam GR aggregatur et provenit secundum numerationem in longitudine media proportio partis unius ad 10 partes et 51 minuta et 29 secunda, et provenit proportio linee EG ad lineam GR proportio 12 partium et 51 minutorum et 29 secundorum ad 10 partes et 51 minuta et 29 secunda, et superficies ortogonia quam ipse continent erit 139 partes et 36 minuta et 48 secunda, et erit etiam proportio linee GA ad lineam AH proportio 60 partium ad 11 partes et 32 minuta et 30 secunda. Ergo proportio linee DG ad lineam GH est proportio 61 partium et 30 minutorum ad 48 partes et 30 minuta, et superficies ortogonia quam ipse continent est 3467 partes et 45 minuta. Et partium que proveniunt ex divisione, et sunt 24 partes et 59 minuta et 17 secunda, et cum acceperimus latus, et est 4 partes et 59 minuta et unum secundum, et multiplicaverimus ipsum in proportionem dictam narratam (per multiplicationem in proportionem volo in hoc loco multiplicationem in duas quantitates inter quas est proportio duarum linearum RG et RT), proveniet linea TR secundum quantitatem duarum linearum GA et AR que posite sunt 4 partes et 59 minuta et unum secundum, et proveniet linea GR secundum istas partes 54 partes et sex minuta et 44 secunda, et erit linea GT tota 59 partes et 5 minuta et 45 secunda. Et propter illud erit secundum proportionem 120 partium ad unamquamque duarum chordarum AR et AG linea RT 52 partes et 10 secunda, et linea GT secundum illud exemplum 118 partes et 11 minuta et 30 secunda, et erit arcus qui est super lineam</p></section>