<section class="txtsrc"><p>prehendat angulum talium 5 qualium est prima<span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> <i class="txt">probably mistake for ‘90’</i></small></span> recta. In dicto autem obliqui circuli plano supponatum<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> <i class="txt">probably mistake for ‘supponatur’</i></small></span> circulus eccentricus ut linea a centro ipsius ad intermediam centrorum et ipsius et zodiaci rationem habeat eam quam 60 ad 12 ½, ac moveatur circa zodiaci centrum pari celeritate eccentrici centrum ut ab ortu in occasum a boreali termino, eminentia qua excellit mediae distantiae Solis transitus duplicatus pari temporis intervallo secundum latitudinem transitus eorum quae ad zodiacum circulum feruntur, ut totis noctidiis 348 ad Agyptiacos annos 17 ad obliquum circulum<span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> obliquum circulum<span class="txt">]</span> zodiacum <i class="txt">adnot. marg.</i></small></span> restitutiones fiant 6 quam proxime. Deest enim ad exquisitam supputationem unius gradus sexagesima 2. Centrum autem epicycli tanquam ab occasu versus ortum ab apogeo eccentritatis. In eccentrico quidem semper positio media distantia duplicata, hoc est ambae simul propositae ut totis noctidiis 300 ad Aegyptiacos annos 19 ad eccentricum restitutiones facere<span class="note"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> <i class="txt">should be ‘fiant’ or ‘fecere’</i></small></span> 400 quam proxime. Assumitur enim ad exquisitam supputationem unius gradus sexagesima<span class="note"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> <i class="txt">This should probably be ‘sexagesimae’ and the verb should thus be plural.</i></small></span> 4. Reliquum vero circa dictum centrum epicycli qui est in obliqui circuli plano, et recte lineae per utrunque centrum tam ipsius quam </p></section>