<section class="txtsrc"><p>Hore vero et minuta horarum que superhabundant ex distancia inter dies integros sunt plus ante et ultra gradum similem gradui ascendentis nativitatis, qui gradus est tot horis et minutis horarum ante gradum ascendentis conceptionis<span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> conceptionis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> coniunctionis <i class="txt">V</i></small></span> quot sunt ultra dies integros, hore et minuta horarum distancie equate inter gradum ascendentis et gradum Lune, si Luna fuerit sub terra. Simili modo ille est tot hore et minuta horarum post gradum ascendentis conceptionis quanta est dicta distancia equata hore minuta ultra dies integros, si Luna fuerit super terram.</p>
<p>Concordantia vero horarum et minutorum superhabundancium ultra dies integros ex distancia que est inter gradum ascendentis et gradum Lune<span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> Lune<span class="txt">]</span> <i class="txt">add. i. m. V</i></small></span> cum horis et minutis horarum que sunt inter gradum consimilem gradui ascendentis nativitatis ex ascensione circuli obliqui et gradum ascendentem conceptionis considerando distanciam graduum et minutorum ipsius circuli obliqui, et dividendo per 15, quia sunt hore, et rexidui quilibet gradus quatuor minuta hore talis est. Aspice gradum Lune in nativitate si fuerit super terram et quere similem eiusdem signi et erit gradus ascendentis conceptionis. Deinde divide per 15 gradus ascensionem in circulo obliquo usque ad gradum similem gradui ascendentis conceptionis eiusdem gradus et signi, et tot sunt hore, rexiduum sunt pro quolibet gradu quatuor minuta. Simili modo si Luna fuerit sub terra in nativitate, divide per 15 gradus ascensionem eiusdem circuli a gradu simili ex signo et gradu gradui ascendentis nativitatis usque ad gradum ascendentem conceptionis, qui est gradus Lune in nativitate. Et si concordabis, tunc nativitas est perfecta. Si vero parum divisitatis, tantus est error, et quantumcumque appropinquabit, tanto est melius equata.</p>
<p>Dies vero integri numerantur hoc modo. Qua clauduntur inter gradum ascendentis nativitatis et gradum similem ex signo et gradu ipsius gradus ascendentis, cum vera mora retrocede versus conceptionis diem. Et accipe ambos dies fractos et ex ipsis fac unum integrum, scilicet ex die conceptionis et nativitatis in cuius quidem die conceptionis hora similis gradu ascendentis nativitatis ex signo et gradu est terminus dierum integrorum usque ad ascendens nativitatis, a quo quidem gradu similis gradui ascendentis nativitatis in conceptione adde horas et substrahe secundum distanciam horarum et minutorum a puncto conceptionis ad punctum nativitatis.</p>
</section>