<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> النهار التي تقطعها في الكرة المجسّمة بنصفين. برهان ذلك أنّا نجعل دائرة نصف النهار دائرة <u class="num">ابج‍د</u> حول مركز <u class="num">ه</u> والقطب الخفي نقطة <u class="num">د</u> وقطر الدائرة الموازية لدائرة فلك البروج <u class="num">طكل</u> ونصل <u class="num">دل</u> ونخرجه إلى <u class="num">س</u> و<u class="num">دط</u> ونخرجه إلى <u class="num">و</u> ثمّ نجيز على نقطة <u class="num">ك</u> خطًّا موازيًا لقطر دائرة معدّل النهار الذي هو <u class="num">اج‍</u> وهو خطّ <u class="num">نحكز</u> ونصل <u class="num">دح</u> ونخرجه على اسلقامة إلى <u class="num">ق</u> فممّا قد تقدّم أنّ الدائرة التي ترسم ببعد <u class="num">هق</u> هي الدائرة الموازية لدائرة معدّل النهار التي بُعدها منها قوس <u class="num">اح</u> وهي الدائرة التي تقسمها الدائرة الموازية لدائرة فلك البروج في الكرة بنصفين على خطّ نصف النهار ثمّ نخرج <u class="num">هب</u> إلى <u class="num">ف</u> وليكن <u class="num">هف</u> مثل <u class="num">هق</u> فنبيّن أنّ الدائرة التي تمرّ بنقط <u class="num">س</u> <u class="num">و</u> <u class="num">ع</u> ستمرّ بنقطة <u class="num">ف</u> فنجيز على نقطة <u class="num">ط</u> خطًّا موازيًا لخطّ <u class="num">كح</u> وهو <u class="num">طم</u> فزاوية <u class="num">دطم</u> مساوية لزاوية <u class="num">دلط</u> لأنّهما على قوسين متساويتين وزاوية <u class="num">دطم</u> مساوية لزاوية <u class="num">دنك</u> للموازاة فزاوية <u class="num">دنك</u> مساوية لزاوية <u class="num">دلط</u> فنقط <u class="num">ل</u> <u class="num">ز</u> <u class="num">ط</u> <u class="num">ن</u> على محيط دائرة فضرب <u class="num">كن</u> في <u class="num">كز</u> مساو ل<u class="num">كط</u> في <u class="num">كل</u> و<u class="num">كط</u> في <u class="num">كل</u> مساو ل<u class="num">كح</u> في مثله ف<u class="num">كن</u> في <u class="num">كز</u> مثل <u class="num">كح</u> في مثله وقد انقسم خطّ <u class="num">وس</u> بمثل انقسام خطّ <u class="num">نز</u> في النسبة فيجب أن يكون ضرب <u class="num">وه</u> في <u class="num">هس</u> كضرب <u class="num">قه</u> في مثله و <u class="num">قه</u> مثل <u class="num">هف</u> فضرب <u class="num">وه</u> في <u class="num">هس</u> كضرب <span dir="ltr"></span></p></section>