<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الثابتة فأنّه ليس يمكن أيضاً <span dir="ltr"><span class="txt">/T132/</span></span> ولا الوقوف على أمر تلك أصلاً دون أن يتقدّم فيعلم أمر الشمس والقمر. وأمّا في هذا البحث الذي نحن بسبيله فإنّا نرى أنّه ليس ينبغي أن نختبر زمان السنة للشمس بأن نجعل نظرنا في شيء غير عودة الشمس نفسها بقياسها إلى نفسها لا إلى غيرها أعني عودتها التى تكون في الفلك المائل وأنّه ينبغي أن يحدّ زمان السنة بالزمان الذي فيه إذا ابتدأت الشمس من نقطة ما غير متحرّكة من هذه الدائرة ومرّت على الاتصّال<span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> <span dir="rtl"> ه – خ: حتّى</span></small></span> عادت إليها بعينها ونرى أنّ المبادئ الموافقة في مثل هذه العودة أنّما هي فقط النقط من الدائرة التي ذكرناها التي نتبيّنها<span class="note"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> <span dir="rtl"> ه – خ: نفرزها</span></small></span> الانقلابان والاستوائان. وذلك أنّا إن ذهبنا في الأمر الواجب إلى ما توجبه التعاليم فلسنا نجد عودة أشدّ موافقة من <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_193">/H193/</a></span> العودة التي تأتي بالشمس إلى شكل واحد بعينه في المكان والزمان إذا نُظر في ذلك بالقياس<span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span> خ: أمّا</span></small></span> إلى أفق من<span class="note"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>أفق من<span class="txt">↑</span>: خ</span></small></span> الآفاق<span class="note"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span> خ: وإمّا</span></small></span> أو إلى دائرة نصف النهار أو<span class="note"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> <span dir="rtl"> ه – خ: وإمّا</span></small></span> إلى مقادير الأيّام بلياليها ولا نجد في دائرة البروج مبادئ آخر سوى ما قد حدّه فيها بالعرض نقطتا الانقلابين ونقطتا الاستوائين. وإن تدير الإنسان الأمر الموافق بالوجه الذي هو أشبه بالعلم الطبيعيّ لم نجد عودة أشبه في القياس من العودة التي تأتي بالشمس من حال في الهواء إلى حال مثلها ومن وقت من أوقات السنة إلى وقت مثله ولم نجد مبادئ أولى من المبادئ التي بها تنفصل أوقات السنة<span class="note"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> <span dir="rtl"> ه – خ: الأربعة</span></small></span> بعضها من بعض دون غيرها ومع ذلك فإنّ النظر في العودة بالقياس إلى الكواكب الثابتة تُظهر شنعاً لأمور كثيرة ولا سيّما لأنّا نجد كرة هذه الكواكب قد تنتقل نقلة منتظمة تلقا حركة السماء. وذلك أنّه ليس يمنع مانع إذ كان ذلك كذلك أن يقال إنّ مبلغ زمان سنة الشمس هو الزمان الذي فيه تلحق الشمس كوكب زحل مثلاً أو كوكباً<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> <span dir="rtl"> ه – خ: آخر</span></small></span> من سائر الكواكب المتحيّرة. فتكون على هذا القياس أزمان السنة كثيرة مختلفة. فمن قبل هذه الأشياء رأينا أنّه ينبغي أن يعتقد أنّ زمان السنة للشمس هو الزمان الذي وجد بالأرصاد التي وقعت منذ <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_194">/H194/</a></span> أقصى ما نقدر عليه من المدّة وأقدمها عهداً من أحد الانقلابين أو الاستوائين إلى ذلك المنقلب و<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> <span dir="rtl"> ه – خ: أ <span class="txt">⟨يعني أو⟩</span></span></small></span>الاستواء بعينه على الاتّصال<span dir="ltr">.</span></p>
<p dir="rtl">لكن لمّا كان كأنّه قد يشكّك <i class="name">أبرخس</i> الاختلاف الذي يتوهّم أنّه يقع في مثل هذه العودة نفسها بالأرصاد الدائمة التي كانت مرّة بعد أخرى، فإنّا نروم أن نبيّن بإيجاز أنّه ليس هذا أيضاً ممّا يشكّك وذلك أنّه قد نفرز عندنا أنّ هذه الأزمان ليست غير متساوية من قبل ما وقع لنا نحن أيضاً بالآلات من الرصد المتّصل للانقلابين والاستوائين. فإنّا لسنا نجد هذه الأزمان يخالف الربع اليوم الزائد بشيء له قدر يعتدّ به لكن ربّما تبيّن الشيء اليسير من الاختلاف بقدر ما يمكن من قبل صنعة الآلات ونصبها أن تقع من الزلل. فإذا نحن أيضاً حدسنا وقربنا من الأشياء التي منها تقيس<span class="note"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> <span dir="rtl"> ه – خ: شكّ</span></small></span> <i class="name">أبرخس</i> رأينا أنّ الخطاء في هذا الاختلاف هو بأن ينسب إلى الأرصاد أولي.</p>
<p dir="rtl"><span data-on="n14"></span>وذلك أنّه لمّا اقتصّ أوّلاً في كلامه في انتقال نقطتي الانقلابين ونقطتي الاستوائين الانقلابات الصيفيّة والشتويّة التي يظنّ أنّها <span dir="ltr"><span class="txt">/T133/</span></span> قد رصدت باستقصاء على الولاء اعترف هو نفسه بأنّه لم يقع فيها من الاختلاف ما يوجب من قبلها أن يحكم أنّ في زمان السنة اختلافاً<span class="idmark note" data-off="n14"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> <span dir="rtl">ه – خ وج: وذلك أنّ <i class="name">أبرخس</i> فقد <span class="txt">{...}</span> انتقال نقطتي الانقلابين والاستوائين التي رصدها في الانقلابات الصيفيّة والشتويّة يظنّ أنّها قد رصدت <span class="txt">{...}</span> أنّ اختلاف ما بينها ليس <span class="txt">{...}</span> في طول زمان سنة الشمس <span class="txt">{...}</span>.</span></small></span><span dir="ltr"> </span> فإنّه اتّبع ذكره لها بهذا القول. فأمّا بحسب هذه الأرصاد فمن البيّن أنّ اختلافات السنين كانت يسيرة جدّاً. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_195">/H195/</a></span> وأمّا في الانقلابين فلست (أرفع) بغير راج أو يكون قد ذهب علينا وعلى <i class="name">أرشميدس</i> في الرصد وفي القياس التحصيل إلى مقدار ربع يوم لكن قد يمكن أن يستبين اختلاف زمان السنة من قبل الأرصاد التي وقعت بالحلقة النحاس المنصوبة <i class="name">بإسكندريّة</i> <span dir="ltr"></span></p></section>