<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أنّ هذا الدور يكمّل من الشهور في خمسة آلاف شهر وأربع مائة وثمانية وخمسين شهراً ومن أدوار العرض في خمسة آلاف دورة وتسع مائة وثلاث وعشرين دورة.</p>
<p dir="rtl">فهذا هو الطريق الذي سلكه من كان قبلنا في استخراج هذه الأشياء. وقد يمكنك أن تعلم أنّ هذا الطريق ليس بسهل المرام ولا قريب المأخذ، بل يحتاج فيه إلى تأمّل شديد وتحصيل مستقصى ممّا أنّا واصفه. فلننزّل أنّ أزمان المدد تؤخذ متساوية بالصحّة. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_273">/H273/</a></span> أقول أوّلاً أنّه ليس ينتفع بذلك ما لم يكن الفضل الذي من قبل اختلاف الشمس أيضاً إمّا لا<span class="note"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> <span dir="rtl"> ه – خ: ألّا</span></small></span> يكون أصلاً في كلّ واحدة من المدّتين وإمّا أن يكون واحداً بعينه فيهما جميعاً. وذلك أنّ هذا إن<span class="note"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>إن<span class="txt">↑</span>: إذا</span></small></span> لم يقع هكذا، بل كان للشمس كما قلت فضل ما من قبل الاختلاف لم تكن الشمس نفسها تسير في الأزمان المتساوية مسيرات متساوية؛ وبيّن أنّ القمر أيضاً هذه تكون حالة. وإن كلّ واحدة من المدّتين اللتين يقاس بينهما إن لحقت فيها مثلاً مدّة أزمان سنين تامّة متساوية زيادة نصف زمان سنة وكانت الشمس قد زادت فتحرّكت في هذا المقدار من الزمان <span class="txt">{أمّا}</span> في المدّة الأولى <span dir="ltr"><span class="txt">/T177/</span></span> فمن المسير الوسط في الحوت، وأمّا في<span class="note"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" id="n44"> <span dir="rtl"> ه – خ: من</span></small></span> المدّة الثانية فمن المسير الوسط في العذراء. فإنّ الشمس أمّا في المدة الأولى فتكون قد زادت فقطعت أقلّ من نصف دائرة بأربعة أجزاء ونصف وربع بالتقريب، وأمّا في المدّة الثانية فتكون قد زادت فقطعت أكثر من نصف دائرة بهذه الأجزاء بأعيانها.<span class="note"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" dir="ltr" id="n45"> <span dir="ltr"> Toomer, p. 177: Then over the first interval the sun will have traversed about 4¾° less than a semi-circle <span class="txt">[</span>beyond complete revolutions<span class="txt">]</span>, but over the second about 4¾° more than a semi-circle.</span></small></span> فيكون القمر أيضاً في أزمان متساوية قد زاد فقطع بعد الأدوار التامّة أمّا في المدّة الأولى فمائة وخمسة وسبعون جزءاً وربع جزء، وأمّا في المدّة الثانية فمائة وأربعة وثمانون جزءاً ونصف وربع. فنقول إنّه يجب أوّلاً أن يكون موجوداً في المدد ممّا قد وقع في الشمس: إمّا أن تكون<span class="note"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> <span dir="rtl"> ه – خ: تحيط</span></small></span> بأدوار تامّة، وإمّا أن تكون في إحدى المدّتين تزيد فتقطّع نصف الدائرة الذي من البعد الأبعد<span class="note"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> <span dir="rtl"> ه – خ: (إلى البعد الأقرب)</span></small></span> وفي المدّة الأخرى تزيد فتقطّع نصف الدائرة الذي من القرب الأقرب،<span class="note"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> <span dir="rtl"> ه – خ: (إلى البعد الأبعد)</span></small></span> وإمّا أن تكون تبتدئ من قطع واحد بعينه في كلّ واحدة من المدّتين، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_274">/H274/</a></span> وإمّا أن يكون بعدها سواء من جنبتي البعد الأبعد أو البعد الأقرب في الكسوف الأوّل من إحدى المدتّين وفي الكسوف الثاني من المدّة الأخرى. فإنّ الأمر متى جرى هذا المجرى فقط فإنّ الفضل الذي من قبل اختلاف الشمس إمّا إن لا يكون أصلاً وإمّا إن يكون واحداً بعينه في كلّ واحدة من المدّتين حتّى تكون القسيّ التي تلحق زائدة متساوية أيضاً إمّا بعضها لبعض وإمّا بعضها لبعض <span data-on="n49"></span>والقسيّ المستوية<span class="idmark note" data-off="n49"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> <span dir="rtl">ه – خ: وللقسيّ المتساوية</span></small></span><span dir="ltr"> </span>.</p>
<p dir="rtl">ثمّ نرى أنّه يجب ثانياً أن ننظر مثل هذا النظر أيضاً في سير القمر، فإنّ سيره متى ترك فلم يميّز فقد نرى أنّه ممكن أن يكون القمر أيضاً كثيراً ما ممكن أن يقطّع في الطول قسيّاً متساوية في الأزمان المتساوية من غير أن يكون اختلافه يعود لا محالة. وذلك يعرض إن كان ابتداؤه في كلّ واحدة من المدّتين من سير واحد بعينه بحيث الزيادة <span data-on="n50"></span>أو من سير واحد بعينه بحيث النقصان<span class="idmark note" data-off="n50"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> <span dir="rtl">ه – خ: والنقصان</span></small></span><span dir="ltr"> </span> ثمّ لم ينتهي<span class="note"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>ينتهي<span class="txt">↑</span>: ينته</span></small></span> إلى ذلك السير بعينه، و<span class="note"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> <span dir="rtl"> ه – خ: ذلك</span></small></span>إن كان ابتداؤه في إحدى المدّتين من أعظم السير ثمّ انتهى إلى أقلّ السير وكان ابتداؤه في المدّة الأخرى من أقلّ السير ثمّ انتهى إلى أعظم السير، وإن كان سير إحدى المدّتين الأوّل وسير المدّة الأخرى الأخير بعدهما سواء عن جنبتي مسير واحد بعينه إمّا أقلّ المسير وإمّا أكثره.</p>
<p dir="rtl">وذلك أنّ كلّ واحد من هذه الأشياء متى وقع<span class="note"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> <span dir="rtl"> ه – خ: هكذا</span></small></span> فإنّ الفضل الذي من قبل اختلاف القمر إمّا ألّا يكون أصلاً وإمّا أن يكون واحداً بعينه، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_275">/H275/</a></span> ومن أجل ذلك تجعل<span class="note"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> <span dir="rtl"> ه – خ: تكون</span></small></span> الزيادات<span class="note"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> <span dir="rtl"> ه – خ: (الفاضلة)</span></small></span> التي في الطول متساوية إلّا أنّه ليس <span data-on="n56"></span>يكون به أصلاً إثبات له اختلاف يعود<span class="idmark note" data-off="n56"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> <span dir="rtl">ه – خ: يكون أصلاً إثبات الاختلاف <span class="txt">{...}</span></span></small></span><span dir="ltr"> </span>. فليس ينبغي إذن أن يكون في المدد<span class="note"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> <span dir="rtl">  <span class="txt">↑</span>: خ ة</span></small></span> التي تستعمل شيء من هذه الأعراض<span class="note"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> <span dir="rtl"> ه: إن</span></small></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/T178/</span></span> كنّا نقدّر فيها أنّها يكون بالحقيقة مشتملة على زمان عودة الاختلاف. بل إنمّا ينبغي أن نتخيّر منها ما كانت حاله ضدّ هذه الحال أعني المدد التي بها خاصّة يمكن أن يظهر الاختلاف إذا لم يكن يحيط بعودات تامّة من عودات الاختلاف أعني ألّا يقتصر<span class="note"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> <span dir="rtl"> ه – خ: يعرج</span></small></span> على أن يكون مباديها <span dir="ltr"></span></p></section>