<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الفضلة الوسطى للشهر الواحد. أمّا للطول فخمسة وثلاثون جزءاً وسبع عشرة دقيقة وتسع وعشرون ثانية وستّ عشرة ثالثة وخمس وأربعون رابعة وخمس عشرة خامسة. وأمّا للاختلاف واحد وثلاثون جزءاً وستّ وخمسون دقيقة وثمان وخمسون ثانية وثمان ثوالث وخمس وخمسون رابعة وتسع وخمسون خامسة وثلاثون سادسة. وأمّا للعرض فستّة وثلاثون جزءاً واثنتان وخمسون دقيقة وتسع وأربعون ثانية وأربع وخمسون ثالثة وثمان وعشرون رابعة وثمان عشرة خامسة وثلاثون سادسة. وأمّا للبعد فخمسة أجزاء وثلاث وأربعون دقيقة وعشرون ثانية وأربعون ثالثة وثمان روابع وتسع وخمسون خامسة وثلاثون سادسة.</p>
<p dir="rtl">وأيضاً إذا نحن ضاعفنا حركات اليوم الواحد بأيّام السنة المصريّة، وهي ثلاث مائة وخمسة وستّون يوماً، وأسقطنا ممّا يجتمع الأدوار التامّة، حصلت لنا الفضلة الوسطى للسنة. أمّا للطول فمائة وتسعة وعشرون جزءاً واثنتان وعشرون دقيقة وستّ وأربعون ثانية وثلاث عشرة ثالثة وخمسون رابعة واثنتان وثلاثون خامسة وثلاثون سادسة. وأمّا للاختلاف فثمانية وثمانون جزءاً وثلاث وأربعون دقيقة وسبع ثواني وثمان وعشرون ثالثة وإحدى وأربعون رابعة وثلاث عشرة خامسة وخمس وخمسون سادسة. وأمّا للعرض فمائة وثمانية وأربعون جزءاً واثنتان وأربعون دقيقة وسبع وأربعون ثانية واثنتا عشرة ثالثة وأربع وأربعون رابعة وخمس وعشرون خامسة وخمس سوادس. وأمّا للبعد فمائة وتسعة وعشرون جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة وإحدى وعشرون ثانية وثمان وعشرون ثالثة وتسع وعشرون رابعة وثلاث وعشرون خامسة وخمس وخمسون سادسة.</p>
<p dir="rtl">فإذا ضاعفنا بعد ذلك أزمان الحركات للسنة بثمانية عشر لمّا في ذلك من سهولة المأخذ في رسم الجداول كما قلنا وأسقطنا الأدوار التامّة حصلت لنا الحصّة الوسطى لكلّ ثمان عشرة سنة. أمّا للطول فمائة وثمانية وستّون جزءاً وتسع وأربعون دقيقة واثنتان وخمسون ثانية وتسع ثوالث وتسع روابع وخمس وأربعون خامسة. وأمّا للاختلاف فمائة وستّة وخمسون جزءاً وستّ وخمسون دقيقة وأربع عشرة ثانية وستّ وثلاثون ثالثة واثنتان وعشرون رابعة وعشر خوامس وثلاثون سادسة. وأمّا للعرض فمائة وستّة وخمسون جزءاً وخمسون دقيقة وتسع ثواني وتسع وأربعون ثالثة وتسع عشرة رابعة وإحدى وثلاثون خامسة وثلاثون سادسة. وأمّا للبعد فمائة وثلاثة وسبعون جزءاً واثنتا عشرة دقيقة وستّ وعشرون ثانية واثنتان وثلاثون ثالثة وتسع وأربعون رابعة وعشر خوامس وثلاثون سادسة.</p>
<h3 dir="rtl" id="IV.4" style="text-align:center"><a href="#IV.4" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨IV.4⟩</span> </span>  <u class="num">د</u>: في وضع جداول نقيّد بها مجازات القمر الوسطى<span class="note"><a aria-label="83" class="note txt" href="#n83"></a><small class="note" data-sign="83" dir="ltr" id="n83"> <span dir="ltr"> In Toomer’s translation (p. 180; and Heiberg’s edition, p. 282) this title is placed just above the table.</span></small></span></h3>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_281">/H281/</a></span> فنحن راسمون كما رسمنا في الشمس ثلاثة جداول في خمسة وأربعين سطراً أيضاً، وفي كلّ جدول خمسة صفوف. ومثبتون في أوائل الصفوف عدد الأزمان، أمّا من الجدول الأوّل فالثمان عشرة الثمان عشرة السنة، وأمّا من الجدول الثاني فالسنين ثمّ تحتها أيضاً الساعات، وأمّا من الجدول الثالث فالشهور ثمّ تحتها أيضاً الأيّام. ومثبتون في الصفوف الأربعة الباقية من كلّ جدول حيال كلّ زمان ما يصيبه من الأجزاء. أمّا في الصفوف الثواني منها فالأجزاء التي للطول، وأمّا في الصفوف الثوالث فالتي للاختلاف، وأمّا في الصفوف الروابع فالتي للعرض، وأمّا في الصفوف الخوامس فالتي للبعد. وهكذا رسم الجداول.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>