<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> التي يتيهّأ بها في مسيرات القمر الجزئيّة أيضاً إذا أخذنا تحصيلات الحركات الوسطى أن نجد من قبل عدد البعد ومن قبل العدد الذي للقمر في فلك تدويره الفضل<span class="note"><a aria-label="102" class="note txt" href="#n102"></a><small class="note" data-sign="102" id="n102"> <span dir="rtl">ه – خ: الذي</span></small></span> من قبل الاختلاف الذي يزاد أو ينقص من المسير الوسط في الطول، فإنّا نقوم ذلك بطريق الخطوط بنظائر ما وصفناه في<span class="note"><a aria-label="103" class="note txt" href="#n103"></a><small class="note" data-sign="103" id="n103"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>في<span class="txt">↑</span>: خ من</span></small></span> المعاني والأشكال<sup><span dir="ltr">φ</span></sup>.<span class="note"><a aria-label="104" class="note txt" href="#n104"></a><small class="note" data-sign="104" id="n104"> <span dir="rtl">الأشكال<span class="txt">↑</span>: خ</span></small></span></p>
<p dir="rtl"><b><u class="num">و:</u></b> <b>ومثال ذلك</b> أنّا إن وضعنا في آخر صورة وضعناها تلك الحركات الدوريّة بأعيانها التي للبعد والتي للاختلاف أمّا للبعد<span class="note"><a aria-label="105" class="note txt" href="#n105"></a><small class="note" data-sign="105" id="n105"> <span dir="rtl">ه – صح: فالأجزاء</span></small></span> التي اجتمعت من الأضعاف وهي تسعون جزءاً وثلاثون دقيقة، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_381">/H381/</a></span> وأمّا للاختلاف فأجزاء البعد من البعد الأبعد الوسط من فلك التدوير وهي ثلاث مائة وثلاثة وثلاثون جزءاً واثنتا عشرة دقيقة. وأخرجنا مكان عمود <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> عمود <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> ومكان عمود <u class="num">باء</u> <u class="num">لام</u> عمود <u class="num">حاء</u> <u class="num">لام</u>. فبتلك الأشياء بأعيانها أيضاً من قبل أنّ الزاويتين اللتين عند مركز <u class="num">هاء</u> تكونان معطاتين وموتّري<span class="note"><a aria-label="106" class="note txt" href="#n106"></a><small class="note" data-sign="106" id="n106"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>وموتّري<span class="txt">↑</span>: صح؛ ه – خ: ووترا</span></small></span> <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u>، <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> المتساويتين<span class="note"><a aria-label="107" class="note txt" href="#n107"></a><small class="note" data-sign="107" id="n107"> <span dir="rtl">المتساويتين<span class="txt">↑</span>: يان (المتساويان <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> معطيان، سيتبيّن أنّ كلّ واحد من خطّي <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u>، <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة بالتقريب <span dir="ltr"><span class="txt">/T234/</span></span> بالأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز فتسعة وأربعون جزءاً وإحدى وأربعون دقيقة، وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> الذي من مركز الفلك التدوير فخمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة، وأنّ كلّ واحد من خطّي <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u>، <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> بهذه الأجزاء خمس دقائق. ولذلك يكون أمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> بأسره كما بيّنّا فيما تقدّم بهذه الأجزاء فثمانية وأربعين جزءاً وستّاً وثلاثين دقيقة، وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> على ذلك المثال فثمانية وأربعون جزءاً وإحدى وثلاثون دقيقة، وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> فالأجزاء الباقية وهي ثمانية وأربعون جزءاً وستّ وعشرون دقيقة. فيجب من ذلك إذ كان المربّعان أيضاً اللذان من خطّي <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u>، <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> مجموعين يكون منهما المربّع الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> أن يحصل لنا هذا الخطّ أيضاً في الطول تسعة وأربعون جزءاً وإحدى وثلاثون دقيقة بالأجزاء التي بها كان خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة. فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> إذ كان موتّراً مائة وعشرون جزءاً يكون بهذه الأجزاء، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_382">/H382/</a></span> أمّا خطّ <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> فخمسة وعشرون جزءاً بالتقريب، فأمّا القوس التي عليه فأربعة وعشرون جزءاً وثلاث دقائق بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> <u class="num">سين</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءاً. فلذلك تكون زاوية <u class="num">نون</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">سين</u> أيضاً أعني زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً، فأربعة وعشرون جزءاً وثلاث دقائق، وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً، فاثنا عشر جزءاً ودقيقة واحدة بالتقريب. فهذا إذن مبلغ أجزاء قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">ميم</u> أيضاً من فلك التدوير.</p>
<p dir="rtl">لكنّ لأنّ نقطة <u class="num">حاء</u>، التي هي موضع القمر، كان بعدها من نقطة <u class="num">ميم</u>، وهي البعد الأبعد الوسط، ما يبقى لتمام دائرة واحدة وهي ستّة وعشرون جزءاً وثمان وأربعون دقيقة، فإنّ قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">زاي</u> الباقية تحصل لنا أربعة عشر جزءاً وسبعاً وأربعين دقيقة *(فلذلك زاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> الباقية تحصل لنا أربعة عشر جزءاً وسبعاً وأربعين)* *(دقيقة)*. فلذلك زاوية <u class="num">حاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً، فهي أربعة عشر جزءاً وسبع وأربعون دقيقة، وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً فهي تسعة وعشرون جزءاً وأربع وثلاثون دقيقة. فأمّا القوس إذن التي على خطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">لام</u> فهي تسعة وعشرون جزءاً وأربع وثلاثون دقيقة بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">لام</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءاً. وأمّا القوس التي على خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> فالأجزاء الباقية إلى نصف دائرة وهي مائة وخمسون جزءاً وستّ وعشرون دقيقة. فالخطّان إذن اللذان يوتّرانهما أمّا خطّ <u class="num">حاء</u> <u class="num">لام</u> منهما فيكون ثلاثين جزءاً وسبعاً وثلاثين دقيقة بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> إذا كان موتّراً مائة وعشرون جزءاً، وأمّا خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> فبهذه الأجزاء مائة وستّة عشر جزءاً ودقيقتان. فلذلك تكون الأجزاء التي بها أمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">حاء</u> الذي من مركز فلك <span dir="ltr"></span></p></section>