<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فأمّا السطران اللذان هما الطرفان فنجعلهما للمماسّة فلا نثبت فيهما شيئاً من العدد وأمّا السطور التي تتلوهما فإنّا نقيم فيها الإصبع<span class="note" data-off="n185"><a aria-label="185" class="note txt" href="#n185"></a><small class="note" data-sign="185" id="n185"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> مقام الجزء من اثني عشر من القطر ونزيد السطور<span class="note" data-off="n186"><a aria-label="186" class="note txt" href="#n186"></a><small class="note" data-sign="186" id="n186"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> بإصبع إصبع إلى أن ينتهي إلى السطر الوسط<span class="note" data-off="n187"><a aria-label="187" class="note txt" href="#n187"></a><small class="note" data-sign="187" id="n187"> <span dir="rtl">ه – خ: الأوسط</span></small></span>، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_501">/H501/</a></span> فيكون العدد الذي يقع فيه اثنتي عشرة إصبعاً.</p>
<p dir="rtl">وأمّا الصفّ الرابع من الأربعة الصفوف فنثبت فيه المسيرات التي تكون لمركز القمر في إظلام إظلام من غير أن نحسب معهما في العاجل بشيء أصلاً لا ممّا يلحق من الزيادات بحركة الشمس ولا ممّا يلحق منها باختلاف<span class="note" data-off="n188"><a aria-label="188" class="note txt" href="#n188"></a><small class="note" data-sign="188" id="n188"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ فات (اختلافات <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> منظر القمر<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">وأمّا الجدول الثاني من الجدولين اللذين لكسوفات<span class="note" data-off="n189"><a aria-label="189" class="note txt" href="#n189"></a><small class="note" data-sign="189" id="n189"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ ف (لكسوف <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> الشمس وهو الذي اثبتنا فيه حدود الكسوفات التي تكون للشمس في أقرب قرب القمر من الأرض. فإنّا جزينا في سائر ما رتّبناه فيه على ما جزينا فيما رتّبناه في الجدول الأوّل ما خلا أنّا جعلنا سطوره سبعة وعشرين في صفوف أربعة من قبل أنّه قد تبيّن أنّ الخطّ الذي من مركز القمر في أقرب ما يكون من قربه سبعة عشر جزءاً وأربعون دقيقة بالأجزاء التي بها الخطّ الذي من مركز الشمس خمسة عشر جزءاً وأربعون دقيقة وأنّ القمر في أوّل ما يكون على مماسّة الشمس. فحينئذ يكون بعد مركزه الذي يرى أمّا من مركز الشمس أيضاً (فثلثا) فثلاثاً وثلاثين دقيقة وعشرين ثانية وأمّا من العقدتين في الدائرة المائلة فستّة أجزاء وأربع وعشرون دقيقة. فتكون الأعداد التي في سطري العرض الذي يرى التي هي الأطراف عدد الثلاثة والثمانين الجزء والستّ والثلاثين الدقيقة، وعدد المائتي الجزء والستّة والسبعين الجزء والأربع والعشرين الدقيقة، وأيضاً عدد الستّة والتسعين الجزء والأربع والعشرين الدقيقة وعدد المائتين والثلاثة والستّين الجزء والستّ والثلاثين الدقيقة، <span dir="ltr"><span class="txt">/T296/</span></span> ويكون العدد الذي في الوسط للأصابع بمثل ذلك التزييد<span class="note" data-off="n190"><a aria-label="190" class="note txt" href="#n190"></a><small class="note" data-sign="190" id="n190"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ يد</span></small></span> اثنا عشر إصبعاً وزيادة أربعة أخماس إصبع وعند ذلك أيضاً يكون مسير المكث.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_502">/H502/</a></span> وأمّا جدولا القمر فإنّا نرتّب في كلّ واحد منهما خمسة وأربعين سطراً في خمسة صفوف فنثبت في الجدول الأوّل أعداد العرض على أنّ القمر في أبعد بعده، فإنّ الخطّ الذي من مركز القمر إذ كان قد تبيّن أنّه في أبعد بعده يكون خمس عشرة دقيقة وأربعين ثانية، والخطّ الذي من مركز الظلّ بهذه الأجزاء أربعين دقيقة وأربعاً وأربعين ثانية حتّى أنّه إذا كان القمر في أوّل ملاقاته للظلّ، فحينئذ يكون بعد مركزه أمّا من مركز الظلّ في الدائرة العظمى التي تمرّ بالمركزين جميعاً فستّ وخمسون دقيقة وأربع وعشرون ثانية، وأمّا من العقدتين في الدائرة المائلة فعشرة أجزاء وثمان وأربعون دقيقة. فإنّا نثبت أمّا في السطرين الأوّلين منه فعدد التسعة والسبعين الجزء والاثني العشرة الدقيقة وعدد المائتين والثمانين الجزء والثماني والأربعين الدقيقة، وأمّا في السطرين الآخرين فنثبت عدد المائة الجزء والثماني والأربعين الدقيقة، وعدد المائتين والتسعة والخمسين الجزء والاثنتي العشرة الدقيقة. ولما تقدّم بيانه في الجدولين الأوّلين نجعل التزيّد والتنقّص فيها بما يصيب<span class="note" data-off="n191"><a aria-label="191" class="note txt" href="#n191"></a><small class="note" data-sign="191" id="n191"> <span dir="rtl">ه – خ: يصيبه</span></small></span> الجزء من اثني عشر من قطر القمر في ذلك الموضع وهو ثلاثون دقيقة<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">ونثبت في الجدول الثاني أعداد العرض على أنّ القمر في أقرب قربه. وفي هذا البعد قد تبيّن أنّ الخطّ الذي من مركز القمر يكون سبع عشرة دقيقة وأربعين ثانية، ويكون الخطّ الذي من مركز الظلّ بهذه الأجزاء خمساً وأربعين دقيقة وستّاً وخمسين ثانية حتّى أنّ القمر في أوّل ملاقاته للظلّ يكون حينئذ بعد مركزه أمّا من مركز الظلّ أيضاً على ذلك المثال فجزءاً واحداً وثلاث دقائق وستّاً وثلاثين ثانية، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_503">/H503/</a></span> وأمّا من العقدة في الدائرة المائلة فاثنا عشر جزءاً واثنتا عشرة دقيقة. فلذلك نرتّب في السطرين الأوّلين منه عدد السبعة والسبعين الجزء والثمان والأربعين الدقيقة، وعدد المائتين والاثنين والثمانين الجزء والاثنتي عشرة الدقيقة، ونثبت في السطرين الأخيرين عدد المائة الجزء والجزئين والاثنتي عشرة الدقيقة وعدد المائتين والسبعة والخمسين الجزء والثماني والأربعين الدقيقة، ثمّ نجعل التزييد<span class="note" data-off="n192"><a aria-label="192" class="note txt" href="#n192"></a><small class="note" data-sign="192" id="n192"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ يد (التزيّد <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> والتنقّص فيها بما يصيب الجزء من اثني عشر من قطر القمر في ذلك الموضع وهو أربع وثلاثون دقيقة.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>