<section class="txtsrc"><p>occidentalis et ad eam maleficae per proxime sequentes partes ascendant: mares quidem evirati nascuntur et testium vitiis afflicti, praecipue in Ariete et Libra, foeminae vero infrugiferae et steriles. Aliquando neque ab oculorum vitiis liberi sunt qui ita nascuntur, impedita lingua sunt et blaesa ac balbutiente, quotquot Saturnum et Mercurium habent in praedictis angulis congredientes cum Sole, maxime quando occidentalis etiam est Mercurius et ambo cum Luna configurantur. His vero forte adiunctus Mars solvere plerumque solet linguae involutionem, posteaquam Luna illi obviam fit. Rursus si vel lumina ad maleficos in centris haerentes ascenderint aut ex opposito ab ipsis impedita fuerint, maximeque Luna in nodis sive flexuris constituta aut in signis obnoxiis, nimirum Ariete, Tauro, Cancro, Scorpio, et Capricorno, vitia corporis eveniunt, gibbi scilicet aut claudicationes et luxationes, si quidem cum ipsis luminaribus fuerint maleficae, ab ineunte aetate et horae partus, sin autem in coeli fastigio fuerint et supra luminaria eleventur, eque regione ponantur, a gravibus periculis, nimirum praecipitationibus aut latronum incursionibus atque quadrupedum; si Mars hoc pacto elatus est ab igne aut vulneribus tumultuose illatis aut latrociniis, si Saturnus ex praecipitationibus, naufragio, artuum contraxionibus. Verumenimvero vitia ut plurimum eveniunt in signis tropicis et aequinoctialibus Luna versante, in verno quidem signo potissimum ex vitiligne, in aestivo ex impetigine, in autumnali ex lepra, in hyberno ex lentigine et id genus aliis. Morbi vero accidere plerumque solent, quando in praedictis constitutionibus malefici configurantur, modo contrario, videlicet vespertini cum Sole, cum Luna matutini. In genere vero Saturnus ventres frigidos efficit, supervacuis humoribus plenos, pituitosos, defluxibus obnoxios, tenues, valetudinarios, disentericos, tussientes et egre sordes tussi eiicientes, colicos, leprosos, amplius foeminas ex utero laborantes. Mars sanguinem expuentes, atra bile dentos, anhelosos propter affectum pulmonem, scabiosos et qui nunquam non vel inscisuris vel ustulationibus, aut texioribus corporis partibus laborent, fistulis nimirum, sanguinis effluxibus, adustionibus etiam ac succensis depascentibusque hulceribus, foeminas amplius praeter haec abortibus aut foetus </p></section>