<section class="txtsrc"><p>siones illabefactas conservant; si vero stellae contrariae sectae elevantur supra loca dominium exercentia aut iis succedunt, labefactationem significant futuram bonorum, cuius eventus tempus in genere accipere licet ex stellarum id efficientium ad angulos et succendentia loca annutus.</p>
<h3 id="IV.3"><a href="#IV.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.3⟩</span> De fortuna honoris et dignitatis</h3>
<p>Quae ad dignitatem et ad hanc beatitatis partem pertinent a luminarium statu et satellitum astrorum accipimus observantes eorum familiaritates. Nam si in masculinis signis fuerint ambo lumina et in angulis sive alterum horum maxime conditionarium, et stipatim quinque erronibus, erga Solem quidem matutinis, vespertinis vero erga Lunam: reges erunt qui nascentur. At si satellites planetae vel in angulis ipsi fuerint vel ad superiorem coeli cardinem configurati magnam decernunt et stabilem potentiam orbisque imperium, quae quidem maior erit foelicitas, si hae configurationes dextrae fuerint. Si vero aliis ita habentibus, solus Sol in masculino, Luna vero in foeminino signo et angulare alterum lumen solum extiterit: duces tantum nascuntur vitae necisque domini. Si ad haec ne laterones quidem planetae angulares fuerint neque cum angulis configurati, magni tantummodo et natalium splendore conspicui aut praefecturis aut exercituum ductationibus, minime vero ducatibus illustres. At si luminaria quidem in cardinibus non sint, cardinales tamen satellites planetae extiterint aut cum angulis configurati, in illustrioribus quidem dignitatibus non constituentur, in civilibus tamen hi promotionibus et in sui generis vitae mediocritate excellent; si neque stipatrices stellae cum angulis coniunguntur, obscuros homines et nullis honoribus promoventes decernuntur; extremae vero abiecit et infoelicibus animis nascuntur, quibus neutrum luminare in cardinibus neque in masculino signo reperitur neque stipatur a beneficis. Haec igitur in genere propositae considerationis descriptio dignitatum veluti excellentiam quandam constituit, mediocres vero constitutiones quae infinitae sunt coniectare oportet de forma ipsa tum luminum, tum stipationis ipso</p></section>