<section class="txtsrc"><p>norum moderatores, somniorum interpretes, in templis desidentes, ibique vaticiniis veluti furore divinitus correpti sint, victitantes; si Iupiter, legum latores, rhetores, sophistas, cum magnatibus conversantes.</p>
<p>Venus quando actiones regit efficit homines odoribus florum aut unguentorum, vino, coloribus, tinctionibus aut aromatis alliisque id genus operam navantes, qui videlicet unguenta vendant, corollas texant, hospites recipiant, mercatores, pharmacopolas, textores, qui aromata distrahant et pigmenta, pictores, vestiarios; si illi Saturnus suffragatur mercatores rerum ad voluptatem, fruitionem et ornatum pertinentium, incantatores vero et veneficos, lenones et hinc victum quaeritantes; si Iupiter, athletas, victores in certamine, honoratos, mulierum opera evectos. Mars vero cum Sole configuratus, ignibus operantes efficit, coquos videlicet, fusores ustulatores, aeramentarios fabros; si sol abest, forte per ferrum operantes, ut navium compactores, fabros, agricolas, lapicidas, quique lapideas structuras aedificent, gemmarios, lignorum fissores, horumve ministros; et si Saturnus ipsi suffrag<span class="txt">[</span>r<span class="txt">]</span>atur nautas et qui sentinam exantlant, cloacarum expurgatores, milites, cocos, qui balneis et lotionibus praesint; si Iupiter milites, calones, publicanos, hospites publicos, portitores, victimarum caesores. Rursus si duo sunt qui actionibus et vivendi instituto prasideant ut Venus et Mercurius, negociosum reddunt in cantilenis et instrumentis musicis, concentum, carmine, ac potissimum cum loca sua mutuo permutant efficiunt cytharaedos, mimos, mangones, qui organa musica fabricent, fides tractitent, saltatores, textores, qui ex cera imagines fundant, pictores. Si Saturnus rursus ipsis astipulatur, quos diximus, et muliebres ad haec mundos distrahentes; si Iupiter, causidicos, a rationibus primos, rei publicae operam navantes, puerorum magistros, multitudini praefectos. Si Mercurius et Mars simul imperium officiorum nanciscuntur, statuarios producunt, armorum opifices, sacrorum monumentorum, fusores, luctatores, medicos, chirurgos, delatores, falsarios, maleficos, scalptores. Sique illis Saturnus suffragatur carnifices, alienarum vestium direptores, raptores, latrones, abigeos, malis artibus victum quaeritantes; si Iupiter industrios et agiles, vehementes, curiosos, aliena opera subeuntes et inde victitantes. Si Venus et Mars simul officiis moderandis prae</p></section>