<section class="txtsrc"><p>lenes et stabiles hos convictus efficit, accedente vero Mercurio utiles, concurrente Marte instabiles significantur, noxii nec sine mutua invidia et emulatione. Ac si illis concorditer configuratus fuerit, cum equalibus matrimonium contracturum; si tamen orientalior ipsis fuerit, cum adolescentioribus; ac si occidentalior, cum provectioribus. Si vero in promiscuis signis sint Venus et Saturnus, hoc est Capricorno aut Libra, congressurum cum affinibus. In horoscopum et coeli culmen quando dicta configuratio incidit, Lunaque concurrerit viros facit cum matribus matrumve sororibus aut novercis rem habere, foeminas cum filiis aut filiorum fratribus aut filiarum maritis. Sol si concurrat et maxime occidentales cum sunt planetae, mares cum filiabus rem habentes aut filiarum sororibus aut filiorum uxoribus, foeminas vero cum patribus aut patruis aut vitrico. Quando praedictae figurationes in signis unius generis non extiterint, in foemininis autem locis et personis, efficiunt omnino ad venerea accinctos et propensos, tam ad agendum quam patiendum omni ratione paratos, in quibusdam figuris etiam flagitiose obscaenos, ut in partibus prioribus et posterior<span class="txt">[</span>ior<span class="txt">]</span>ibus Arietis et Succulae, in posterioribus Leonis, in facie Capricorni. Verum si haec figuratio in prioribus duobus angulis invenitur, orientali nimirum et medii coeli, prorsus detegit haec flagitia et in publicum profert, in posterioribus duobus, occidentis nimirum et imi coeli, spadones efficit et eunuchos steriles, genitalibus meatibus concretos; Mars autem accedens mares genitalibus abscissis, foeminas quas tribades vocitant. Atque omnino privum quiddam in venereis habentes quae vero sit hominum in congrediundo affecto et natura, in viris a Marte colligimus; is enim a Venere et Saturno separatus, adiutus vero Iovis suffragiis, puros et verecundos efficit in re venerea explenda et naturalem tantum usum spectantes; cum solo Saturno forte repertus pigros, frigidos. Configuratis autem Venere et Iove agiles et cupidos, temperantes tamen et se refrenantes infamiaeque fugitantes, cum sola Venere aut Iove, absente Saturno, segnes, ignavos, undequaque voluptatem captantes; et si hic quidem planeta vespertinus est, ille matutinus, natus tam marium quam foeminarum congressu capietur, non tamen supra modum erga utrunque sexum affecuts. Si ambo vespertini</p></section>