<article class="flush_unhyph sheet transcription txtsrc">
<nav class="flexbase kolumnentitel"><a aria-label="previous" class="key prev" href="9" rel="prev"></a>
<div class="droparea" tabindex="0">
<a class="key" href="1">Regiomontanus, <cite>Epitome Almagesti</cite> · Venice, BNM, Fondo antico lat. Z. 328 (1760)</a>
<div class="droparea shadow">
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#Dedicatio">⟨Dedicatio⟩ </a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#I">⟨I⟩ ⟨Liber I⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.1">⟨I.1⟩ 1. Celi figuram esse sphericam et motum eius circularem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.2">⟨I.2⟩ 2. Terram esse rotundam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.3">⟨I.3⟩ 3. Terram in medio mundi sitam esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.4">⟨I.4⟩ 4. Terram respectu firmamenti puncti vicem habere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.5">⟨I.5⟩ 5. Quod terra localem motum non habeat declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.6">⟨I.6⟩ 6. Motus celestes in duplici differentia reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.7">⟨I.7⟩ 7. Data circuli diametro latera decagoni, exagoni, pentagoni, tetragoni atque trianguli isopleurorum eidem circulo inscriptorum reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.9">⟨I.9⟩ 9. Notis cordis inequalium arcuum in semicirculo arcus quo maior minorem superat corda nota fiet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.10">⟨I.10⟩ 10. Cuiuscumque arcus in semicirculo corda data fuerit, cordam medietatis talis arcus notam fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.11">⟨I.11⟩ 11. Datis cordis duorum arcuum in semicirculo cognoscetur et corda arcus ex his compositi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.12">⟨I.12⟩ 12. Arcuum inequalium in semicirculo maioris ad minorem est proportio maior quam corde maioris ad cordam minoris.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.13">⟨I.13⟩ 13. Arcus unius gradus cordam absque sensibili errore patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.14">⟨I.14⟩ 14. Si a terminis duarum linearum ab angulo aliquo descendentium due linee sese secantes super descendentes mutuo reflexe fuerint, erit linee descendentis ad partem suam superiorem proportio ex duabus proporcionibus, quarum una est a termino huius descendentis reflexe ad partem eius supra sectionem, alia est partis infra sectionem alterius reflexe ad totam eandem reflexam, composita.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.15">⟨I.15⟩ 15. Item proportio partium linee descendentis inferioris ad superiorem componetur ex duabus, quarum una est proportio partium a termino huius descendentis reflexe inferioris ad superiorem, alia est proportio partis inferioris alterius descendentis ad totam eandem descendentem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.16">⟨I.16⟩ 16. Duobus arcubus continuis in semicirculo sumptis semidiameter ad terminum communem eorum ducta cordam arcus compositi ex eis secundum proporcionem corde arcus dupli unius ad cordam arcus dupli alterius secabit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.17">⟨I.17⟩ 17. Si arcus cognitus in semicirculo in duos dividatur proportioque corde dupli unius ad cordam dupli alterius data sit, uterque eorum in quos dividitur cognitus erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.18">⟨I.18⟩ 18. Si linea preter centrum ab uno termino arcus semicirculo minoris arcum secans educatur donec diametro per reliquum eiusdem arcus terminum educte concurrat, proportio linee preter centrum transeuntis ad partem eius extrinsecam circulo fiet sicut proporcio corde arcus dupli tocius ad cordam dupli partis eius quam extracte linee includunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.19">⟨I.19⟩ 19. Data parte una arcus lineis eductis ut iam dictum est divisi notaque proportione corde dupli arcus tocius ad cordam dupli partis eius quam linee educte includunt, cognoscetur et arcus lineis inclusus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.20">⟨I.20⟩ 20. Si in superficie sphere fuerint quatuor arcus circulorum maiorum quorum neuter sit semicirculo maior, duo quidem ab angulo uno descendentes, duo vero reliqui a terminis priorum alternatim reflexi sese secantes, proportio corde dupli partis inferioris unius descendentium ad cordam dupli partis eius superioris fiet composita ex duabus quarum una est proportio corde dupli partis inferioris reflexe a termino illius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius descendentis ad cordam dupli totius huius descendentis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.21">⟨I.21⟩ 21. Item proportio corde dupli unius arcuum descendentium ad cordam dupli partis eius superioris componetur ex duabus quarum una est proportio corde dupli arcus reflexi conterminalis huius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius reflexi ad cordam dupli totius huius reflexi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.22">⟨I.22⟩ 22. Distanciam duorum tropicorum instrumenti artificio deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.23">⟨I.23⟩ 23. Cuiuslibet puncti ecliptice cuius distancia a sectione ecliptice et equatoris data sit declinationem patefacere. Ex hoc constat quod proporcio sinus tocius ad sinum maxime declinationis ecliptice sit sicut proportio sinus distancie puncti a sectione dicta ad sinum declinationis eiusdem puncti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.24">⟨I.24⟩ 24. Cuiuslibet arcus ecliptice a sectione equatoris et ecliptice inchoati ascensionem in sphera recta ostendere. Hinc manifestum est quod proporcio sinus totius ad sinum complementi ascensionis recte sit sicut proporcio sinus complementi declinacionis puncti arcum ecliptice terminantis ad sinum complementi talis arcus ecliptice. Arcus inquam qui tali ascensioni recte correspondet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="2#II">⟨II⟩ ⟨Liber II⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.1">⟨II.1⟩ In orizonte obliquo latitudinem ortus dati puncti ecliptice per arcum semidiurnum talis puncti demonstrare. Unde palam est quod proportio sinus totius ad sinum arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice sit sicut proportio sinus complementi declinationis eiusdem puncti ad sinum complementi latitudinis ortus eius.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.2">⟨II.2⟩ 2. Idem per altitudinem poli cognoscere. Manifestum est igitur quod proporcio sinus altitudinis equatoris ad sinum totum sit sicut proporcio sinus declinationis puncti ecliptice ad sinum latitudinis ortus eiusdem puncti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.3">⟨II.3⟩ 3. Ex noticia arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice et latitudine ortus eius altitudinem poli deprehendere. Constat itaque quod proporcio sinus complementi arcus semidiurni ad sinum talis arcus sit composita ex duabus, scilicet proporcione sinus latitudinis ortus puncti ecliptice ad sinum complementi huius latitudinis et proporcione sinus altitudinis poli ad sinum totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.4">⟨II.4⟩ 4. Idem aliter patefacere. Palam est ergo quod proportio sinus totius ad sinum complementi altitudinis poli sit sicut proporcio sinus latitudinis ortus ad sinum declinationis puncti ecliptice.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.5">⟨II.5⟩ 5. Cuiuscumque puncti ecliptice arcum semidiurnum per altitudinem poli notificare. Unde proportio sinus altitudinis poli ad sinum complementi eiusdem componitur ex duabus, scilicet sinus complementi declinationis puncti ecliptice ad sinum declinationis eius et sinus differentie arcus semidiurni et quarte ad sinum totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.6">⟨II.6⟩ 6. Idem aliter habebis per latitudinem ortus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.7">⟨II.7⟩ 7. Inventionem differentie semidiurni equalis et brevissimi in omni regione ad quatuor quantitates proportionales redigere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.8">⟨II.8⟩ 8. Quilibet duo paralelli per puncta ecliptice equalis distancie a duobus punctis tropicis euntes secant de orizonte obliquo ab utraque parte equinoctialis arcus equales, et fit alternatim arcus diei unius equalis arcui noctis alterius. Idem quoque fit de paralellis euntibus per puncta ecliptice a duobus punctis equinoctiorum equalis distantie.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.9">⟨II.9⟩ 9. Data Solis altitudine umbram rectam seu versam perscrutari. Unde necesse est ut proportio sinus altitudinis date ad sinum complementi eius sit sicut proporcio longitudinis umbrosi ad umbre sue longitudinem recte.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.10">⟨II.10⟩ 10. Ex umbra seu recta seu versa altitudinem Solis conicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.11">⟨II.11⟩ 11. Sub equatore omnes dies sunt equales noctibus, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre quandoque versus meridiem, quandoque versus septentrionem, quandoque nusquam declinant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.12">⟨II.12⟩ 12. Sub omni paralello versus septentrionem ab equatore, bis tantum fit dies equalis nocti in anno, et dies estivi hibernis longiores, noctes breviores, et quanto ab equinoctiis distantiores tanto estivi productiores, hiberni correptiores, et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper, et distantia cenith ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.13">⟨II.13⟩ 13. Sub remotiori paralello ab equatore maior est dierum et noctium inequalitas, maiorque pars stellarum semper apparentium, maior eciam semper occultarum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.14">⟨II.14⟩ 14. Sub omni paralello inter equinoctialem et tropicum Cancri, umbre meridiei quandoque versus septentrionem, quandoque meridiem flectuntur, et bis in anno nusquam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.15">⟨II.15⟩ 15. Sub tropico Cancri semel in anno nulla fit umbra meridiana. Nunquam autem ad meridiem fiet inflexio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.16">⟨II.16⟩ 16. Inter tropicum Cancri et circulum articum umbra meridiana nunquam flexu caret, sed omnes versus septentrionem inflectuntur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.17">⟨II.17⟩ 17. Sub circulo artico semel in anno dies 24 horarum sine nocte constituitur, et umbra in eo ad omnem partem orizontis circuit, semelque nox 24 horarum sine die producitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.18">⟨II.18⟩ 18. Sub polo mundi medietas sphere apparet semper et reliqua occulta est semper, annoque dimidio lux continua et reliquo nox una.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.19">⟨II.19⟩ 19. In orizonte obliquo quilibet duo ecliptice arcus equales a punctis equinoctiorum inchoati equales habent ascensiones. Unde constat quoslibet duos arcus ecliptice equales equaliter a punctis equinoctiorum distantes equales habere ascensiones.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.20">⟨II.20⟩ 20. Quilibet duo arcus ecliptice equales et equaliter ab alterutro puncto tropico distantes habent ascensiones in orizonte obliquo coniunctas equales ascensionibus rectis eorundem pariter coniunctis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.21">⟨II.21⟩ 21. Cuiuslibet arcus ecliptice a puncto equinoccii vernalis inchoati ascensionem in orizonte obliquo demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.22">⟨II.22⟩ 22. In quocunque orizonte obliquo dato inventionem iam dictam ad quatuor quantitates redigere. Hinc manifestum est si sinus altitudinis poli in orizonte tuo ductus fuerit per sinum totum et quod exit divisum per sinum complementi eiusdem altitudinis poli, erit eius quod hac divisione provenit ad sinum differentie ascensionum recte et oblique proporcio veluti sinus complementi declinationis ad sinum eiusdem declinationis proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.23">⟨II.23⟩ 23. Cuiuslibet arcus ecliptice ascensionum recte et oblique differentiam per arcum circuli magni a polo mundi venientem determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.24">⟨II.24⟩ 24. Ascensionum rectarum et obliquarum differentias via compendiosiori deprehendere. Patet ex hoc quod proporcio sinus totius ad sinum ascensionum rectarum alicuius arcus ecliptice ab Ariete inchoati sit sicut proportio sinus differentie semidiurni minimi et equalis ad sinum differentie ascensionum recte et oblique talis arcus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.25">⟨II.25⟩ 25. In regione cui polus mundi elevatur 45 gradibus proporcio sinus complementi declinationis alicuius arcus ecliptice ad sinum declinationis eiusdem est sicut proportio sinus totius ad sinum differentie recte et oblique ascensionum talis arcus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.26">⟨II.26⟩ 26. In omni alia regione obliqua proportio sinus complementi altitudinis poli ad sinum altitudinis poli est sicut proportio sinus differentie ascensionum recte et oblique alicuius arcus ecliptice in regione cui polus elevatur 45 gradibus ad sinum differentie ascensionum recte et oblique eiusdem arcus ecliptice in tali alia regione.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.27">⟨II.27⟩ 27. Haec iam dicta ex 21ma huius decerpere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.28">⟨II.28⟩ 28. Si super duo puncta ecliptice equaliter a puncto vernali aut auptumnali remota, duo arcus circulorum magnorum a polo mundi veniant, causabunt duos angulos ex eadem parte ecliptice extrinsecum equalem intrinseco sibi opposito.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.29">⟨II.29⟩ 29. Tales autem duos angulos pariter duobus rectis equos esse dum puncta ecliptice talia equaliter a puncto tropico distiterint.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.30">⟨II.30⟩ 30. Angulus ex concursu meridiani et ecliptice in puncto tropico rectus est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.31">⟨II.31⟩ 31. Angulos tales in punctis equinoctiorum provenientes patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.32">⟨II.32⟩ 32. Angulum talem in quolibet alio puncto ecliptice provenientem inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.33">⟨II.33⟩ 33. Proportio sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis est sicut proportio sinus arcus talis ecliptice a sectione equalitatis ad punctum datum ad sinum sue ascensionis recte.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.34">⟨II.34⟩ 34. Proportionem sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis esse ut proportionem totius sinus ad sinum anguli ex sectione ecliptice et meridiani super dato puncto provenientis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.35">⟨II.35⟩ 35. Omnes duo anguli ex concursu ecliptice et orizontis obliqui in punctis ecliptice equaliter a punctis equinoccii remotis provenientes ex eadem parte, extrinsecus videlicet intrinseco sibi opposito, sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.36">⟨II.36⟩ 36. Tales duos angulos, quorum unus fit in oriente, alter in occidente, unus quidem extrinsecus, alter intrinsecus ex eadem parte ecliptice oppositus, simul equales duobus rectis esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.37">⟨II.37⟩ 37. Angulos dictos in punctis equinoctiorum patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.38">⟨II.38⟩ 38. Angulum orientalem qui fit ex sectione ecliptice et orizontis obliqui apud quodcumque punctum ecliptice per notum celi medium et eius declinationem investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.39">⟨II.39⟩ 39. Quelibet duo puncta ecliptice ab alterutro puncto tropico equaliter remota, dum a meridiano ad utramque partem per equos paralelli sui arcus distiterint, equales habent a circulis altitudinum a cenith distancias, angulique duo qui fiunt ex concursibus circulorum altitudinum et ecliptice in illis punctis, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt duobus rectis equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.40">⟨II.40⟩ 40. Cum fuerit idem punctus ecliptice ad utramque partem a meridiano per arcus paralelli sui equaliter remotus, equalis erit a polo orizontis distantie, angulique ex sectionibus circulorum altitudinum cum ecliptica in eo puncto, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt equales duplo anguli qui fit ex meridiano et ecliptica super eodem puncto sive puncta ecliptice tunc celum mediantia sint meridiana a polo orizontis sive septentrionalia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.41">⟨II.41⟩ 41. Si vero unum punctorum tunc celum mediantium a polo orizontis esset meridionale, alterum septentrionale, anguli provenientes ex concursu ecliptice et circulorum altitudinis ambo simul differunt a duplo anguli qui fit ex concursu meridiani et ecliptice super eodem puncto duorum rectorum quantitate ipso, quidem maiores dum punctum portionis orientalis meridionale fuerit, minores autem dum septentrionale.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.42">⟨II.42⟩ 42. Apud punctum ecliptice celum medians aut in orizonte existens, angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice atque arcum inter polum orizontis et punctum notum esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.43">⟨II.43⟩ 43. Portionem circuli altitudinis a polo orizontis usque ad punctum ecliptice datum ex noticia punctorum ascendentis et medii celi deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.44">⟨II.44⟩ 44. Aliter idem perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.45">⟨II.45⟩ 45. Apud quodlibet aliud punctum ecliptice angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="3#III">⟨III⟩ ⟨Liber III⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Ingressum Solis in punctum equinoctii instrumenti adiutorio colligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.2">⟨III.2⟩ 2. Anni quantitatem per observationem elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.3">⟨III.3⟩ 3. Medium motum Solis tabulare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.4">⟨III.4⟩ 4. Duos esse modos quibus motus planete equalis in orbe suo diversus appareat in orbe signorum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.5">⟨III.5⟩ 5. Sumptis duobus arcubus in medietate ecentrici equalibus, qui longitudini propiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum. Ex hoc constat quanto planeta longitudini propiori vicinior fuerit tanto motus eius apparens maior erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.6">⟨III.6⟩ 6. Sumptis duobus arcubus in medietate epicicli superiori equalibus, qui longitudini longiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.7">⟨III.7⟩ 7. Secundum modum ecentrici maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget in puncto transitus medii, quem determinat linea motus apparentis super diametro per ambo centra eunte stans perpendiculariter.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.8">⟨III.8⟩ 8. Secundum modum epicicli dum centrum epicicli in concentrico planetaque in epiciclo equecito circueant fueritque motus minor in longitudine longiori, maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget dum linea motus apparentis a puncto longitudinis longioris quarta circuli distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.9">⟨III.9⟩ 9. Si tres motus equales sint, videlicet stelle in ecentrico, epicicli in concentrico, stelleque in epiciclo, motu tamen eius in longitudine longiori existente minori, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et semidiameter epicicli equalis distantie centrorum, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget etiam secundum reliquum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.10">⟨III.10⟩ 10. Idem etiam accidet si circuli ecentricus et concentricus inequalis magnitudinis fuerint dum saltem proportio semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proporcio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.11">⟨III.11⟩ 11. Iuxta modum ecentrici diversitates motuum equalis et apparentis eedem sunt dum linea loci apparentis in orbe signorum a longitudine longiore et propiore equaliter distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.12">⟨III.12⟩ 12. Iuxta modum epicicli idem etiam accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.13">⟨III.13⟩ 13. Proportionem semidiametri ecentrici Solis ad centrorum distantiam locumque longitudinis longioris ecentrici indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.14">⟨III.14⟩ 14. Aliter idem reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.15">⟨III.15⟩ 15. Quanta sit maxima diversitas inter equalem et apparentem motum in quantaque elongatione a longitudine longiori acciderit patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.16">⟨III.16⟩ 16. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine longiore, angulum diversitatis reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.17">⟨III.17⟩ 17. Idem iuxta viam epicicli ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.18">⟨III.18⟩ 18. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine propiore, angulum diversitatis cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.19">⟨III.19⟩ 19. Iuxta viam epicicli idem reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.20">⟨III.20⟩ 20. Dato angulo motus apparentis equali angulo motus medii, angulum diversitatis utriusque et distanciam a longitudine longiore aut propiori deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.21">⟨III.21⟩ 21. Radicem motus equalis ad cuiuscumque temporis principium per observationem firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.22">⟨III.22⟩ 22. Dies naturales duplici causa inequales esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.23">⟨III.23⟩ 23. Causa inequalitatis dierum propter diversitatem motus Solis proveniens ab altera longitudinum mediarum incipit et ad oppositam finit, plurimumque differentie ex hoc collecte duplum est maxime diversitatis motuum equalis et differentis in Sole.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.24">⟨III.24⟩ 24. Quo loco causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum aput orizontem obliquum proveniens incipiat vel desinat quantaque sit differentia tota ex hoc collecta ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.25">⟨III.25⟩ 25. Punctum in quarta ecliptice apud quod plurimum differentie est inter arcum ecliptice eo terminatum et ascensionem suam rectam determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.26">⟨III.26⟩ 26. Arcus ecliptice plurimum a sua ascensione recta differens cum sua ascensione recta quartam circuli perficit, dum a puncto equalitatis inicium sumant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.27">⟨III.27⟩ 27. Causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum rectarum proveniens iuxta puncta media in quartis quas puncta principalia terminant incipit, atque iuxta punctum sequentis quarte medium desinit, totaque differentia cum collecta fuerit ad quinque gradus pervenit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.28">⟨III.28⟩ 28. Quo loco principium additionis dierum differentium super mediocres sit, quantaque differentia tota sit ex utrisque causis simul collecta deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.29">⟨III.29⟩ 29. Dies differentes in mediocres et econtra convertere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.30">⟨III.30⟩ 30. Principium diminutionis dierum differentium a mediocribus aliter inquirere tabulamque equationis dierum componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="4#IV">⟨IV⟩ ⟨Liber IV⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verum locum Lune in ecliptica certius per eclipses lunares quam instrumenta vel considerationes respectu stellarum fixarum aut eclipses solares deprehendi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ 2. Reditiones Lune in circulo diversitatis sue et in orbe signorum atque latitudine diversas videri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ 3. Qua via maiores nostri in circulo diversitatis atque in orbe signorum reditiones Lune deprehenderint.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ 4. Si intervallum duarum eclipsium priorum fuerit equale intervallo duarum eclipsium posteriorum, fueritque in eclipsi secunda motus Lune in eadem portione circuli diversitatis et eiusdem velocitatis in qua fuit in prima, item in quarta in eadem portione et eiusdem velocitatis cuius in tertia, motusque Lune verus in primo intervallo equalis motui Lune vero in secundo intervallo, necesse erit utrumque intervallum integras reditiones Lune in circulo diversitatis sue continere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ 5. In inquisitione temporis reditionum Lune in diversitate sua, cavendum est ab eclipsibus in quibus Luna est prope puncta transitus medii.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ 6. Reditionem Lune in latitudine deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ 7. Si motus Lune in ecentrico fuerit equalis aut similis motui Lune in epiciclo, moveaturque ecentricus ad partem successionis signorum secundum quantitatem excessus medii motus longitudinis supra medium motum diversitatis, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et ecentricitas equalis semidiametro epicicli, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget et secundum reliquum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ 8. Idem etiam accidere si ecentricus et concentricus inequales fuerint, proportio tamen semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proportio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli, servata ratione motus ut antea.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ 9. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli per tres eclipses notas patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ 10. Distanciam Lunae ab auge epicicli in qualibet trium dictarum eclipsium locumque Lune secundum medium cursum elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ 11. Quod premisse proposuerunt per alias tres eclipses indicare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ 12. Quantitatem mediorum motuum Lunae in longitudine et diversitate ex eclipsibus prefatis certificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ 13. Radices medii motus Lune in longitudine et diversitate ad principium datum ex eclipsibus firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ 14. Si Luna in ecentrico positione superius dicta moveretur, proportionem semidiametri ecentrici ad distantiam centrorum ceteraque que superius expressa sunt elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ 15. Quantitatem medii motus Lune in latitudinem rectificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ 16. Distantiam Lune a nodo secundum cursum latitudinis medium atque verum per eclipses indagare atque radicem medii motus in latitudinem ad principium datum firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ 17. Quantus sit medius motus nodi contra successionem signorum concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ 18. Tabulam diversitatis primae componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ 19. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli inventam esse diversam a proportione distantie centri ecentrici a centro mundi ad semidiametrum ecentrici ex errore numerationis Ipparchi, non ex horum modorum epicicli et ecentrici diversitate contigisse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="5#V">⟨V⟩ ⟨Liber V⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Instrumentum armillarum componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.2">⟨V.2⟩ 2. Locum stelle in longitudine et latitudine huius instrumenti auxilio invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.3">⟨V.3⟩ 3. Lune diversitas secunda quibus indiciis reperta sit declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.4">⟨V.4⟩ 4. Huius secunde diversitatis causam reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.5">⟨V.5⟩ 5. Quanta sit maxima secunda diversitas patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.6">⟨V.6⟩ 6. Quanta sit centri ecentrici Lune a centro terre distantia cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.7">⟨V.7⟩ 7. Data elongatione centri epicicli ab auge maximum angulum diversitatis veri motus a medio qui in ea contingit videre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.8">⟨V.8⟩ 8. Qua re indicatum sit quod diameter epicicli Lune transiens per augem epicicli mediam et eius oppositum respiciat punctum oppositum centro ecentrici tantum a centro terre distantem quantum ab eodem centro terre centrum ecentrici distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.9">⟨V.9⟩ 9. Data elongatione centri epicicli ab auge ecentrici, quantus sit arcus epicicli inter utramque eius augem comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.10">⟨V.10⟩ 10. Datis mediis motibus Lune in longitudine et diversitate et distantia media eius a Sole, verum locum eius demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.11">⟨V.11⟩ 11. Tabulas equationum Lune complere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.12">⟨V.12⟩ 12. Aequationem argumenti dati hora vere applicationis luminarium parum differre ab aequatione eiusdem hora medie applicationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.13">⟨V.13⟩ 13. Regulas Ptolemei fabricare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.14">⟨V.14⟩ 14. Latitudinem Lune maximam elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.15">⟨V.15⟩ 15. Diversitatem aspectus Lune in circulo altitudinis concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.16">⟨V.16⟩ 16. Quanta sit distantia centri Lune a centro terre in partibus quibus semidiameter terre est una in hora dicte observationis pandere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.17">⟨V.17⟩ 17. Proportiones semidiametrorum ecentrici et epicicli Lune atque ecentricitatis ad semidiametrum terre ex dicta observatione inferre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.18">⟨V.18⟩ 18. Quantitates diametrorum Solis et Lune visualium et etiam umbre in loco transitus Lune maxime remoto declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.19">⟨V.19⟩ 19. Proportionem semidiametri terre ad semidiametrum corporis Lune atque semidiametrum umbre ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.20">⟨V.20⟩ 20. Solis diametrum et centri eius a centro terre distantiam atque longitudinem axis umbre terre in partibus quibus semidiameter terre est pars una manifestare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.21">⟨V.21⟩ 21. Proportiones trium corporum Solis, terre, et Lune ad invicem assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.22">⟨V.22⟩ 22. Semidiametros Solis, Lune, et umbre visuales via geometrica perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.23">⟨V.23⟩ 23. Ex data Solis aut Lune a centro terre distantia et elongatione eius a polo orizontis, diversitatem aspectus in circulo altitudinis investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.24">⟨V.24⟩ 24. Tabulas diversitatum aspectuum in circulo altitudinis fabricare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.25">⟨V.25⟩ 25. Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis considerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.26">⟨V.26⟩ 26. Diversitatem aspectus Lunae aut Solis in longitudine et in latitudine dum Luna sub via ecliptice fuerit secernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.27">⟨V.27⟩ 27. Cuius rei inquisitionem precedere oporteat cum Luna latitudinem ab ecliptica habuerit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.28">⟨V.28⟩ 28. Quando circulus altitudinis orthogonaliter ecliptice insistat, arcum inter polum orizontis et Lunam, item angulum ex concursu huius circuli altitudinis et ecliptice ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.29">⟨V.29⟩ 29. Quando circulus altitudinis cum ecliptica unus fuerit, arcus et angulos propositos determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.30">⟨V.30⟩ 30. Cum autem circulus altitudinis super eclipticam oblique inciderit, arcus et angulos dictos verificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.31">⟨V.31⟩ 31. Arcum inter polum orizontis et Lunam in latitudine ab ecliptica existentem certius demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.32">⟨V.32⟩ 32. Diversitatem quoque aspectus in longitudine et latitudine veratius tunc discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="6#VI">⟨VI⟩ ⟨Liber VI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Quo pacto tempus et locus medie coniunctionis luminarium reperiatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ 2. De tabulis coniunctionum et oppositionum luminarium disserere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ 3. Usum talium tabularum depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ 4. Superationem veram Lune in hora considerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ 5. Veram applicationem luminarium et locum dinumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ 6. Duabus eclipsibus quibus Luna fuit prope longitudinem propiorem epicicli, semidiametros umbre et Lune elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ 7. Terminos eclipsium solarium prefinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ 8. Lunaris eclipsis terminos assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ 9. Solem aut Lunam in sex mensibus bis eclipsim pati est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ 10. Lunam in quinque mensibus bis eclipsari est possibile, cumque id accidit, necesse est ut in ambabus eclipsibus versus eandem partem porrigantur tenebre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ 11. Lunarem eclipsim in septimo mense iterari non est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ 12. Solem in quinque mensibus bis eclipsari in pluribus plagis terre habitatis non est prorsus impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ 13. Solis eclipsim in septem mensibus bis fieri eidem plage terre contingit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ 14. Eclipsim Solis in uno mense bis fieri apud homines unius climatis est omnino impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ 15. Transitum Lune in circulo declivi inequales arcus in ecliptica secare, verum differentiam longitudinum in ambobus circulis admodum parvam esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ 16. In eclipsi lunari ex latitudine Lune in medio eclipsis et agregato semidiametrorum Lune et umbre, digitos ecliptice prenoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ 17. Minuta casus minutaque more cum moram habet in eclipsi lunari determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ 18. Tria tempora in eclipsi Lune particulari seu quinque in universali diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ 19. Visum locum Lune in ecliptica ex vero eius loco dato ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ 20. Latitudinem Lune visam comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ 21. Motum Lune visum in hora assignata perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ 22. Coniunctionem luminarium visibilem diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ 23. Digitos eclipsis Solaris prenoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ 24. In eclipsi solari minuta casus elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ 25. Tria tempora eclipsis solaris extrahere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.26">⟨VI.26⟩ 26. Haec tempora definitiora reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.27">⟨VI.27⟩ 27. In eclipsi parciali ex digitis diametri eclipsatis quantitatem superficiei eclipsatam metiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.28">⟨VI.28⟩ 28. Quantitatem anguli ex ecliptica et circulo per ambo centra luminarium vel Lune et umbre transeunte provenientis inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.29">⟨VI.29⟩ 29. Flexus tenebrarum ad quam partem accident in eclipsi determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.30">⟨VI.30⟩ 30. Punctum orizontis quod flexus tenebrarum respicit certius diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="7#VII">⟨VII⟩ ⟨Liber VII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.1">⟨VII.1⟩ Quod stelle fixe zodiaci non modo inter se verum etiam ad eas que extra zodiacum sunt stellas distantiam invariatam habeant experimento docere multiplici.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.2">⟨VII.2⟩ 2. Stellas fixas alio quam diurno motu moveri motumque earum ad signorum successionem tendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.3">⟨VII.3⟩ 3. Motum stellarum fixarum circa axem ecliptice et super eius polis fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.4">⟨VII.4⟩ 4. Quantitatem motus stellarum fixarum secundum successionem signorum ex mutatione declinationum suarum affirmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.5">⟨VII.5⟩ 5. Quantitatem dicti motus ex considerationibus asseverare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.6">⟨VII.6⟩ 6. De motu stellarum fixarum quid alii senserint explanare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.7">⟨VII.7⟩ 7. Stellae fixae quantum ab Arietis inicio et ab ecliptica ipsa distent instrumenti ingenio comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.8">⟨VII.8⟩ 8. Cum distantie trium inter se stellarum fixarum note fuerint quarum due in ecliptica loca habuerint nota, extra eclipticam existentis longitudinem et latitudinem patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.9">⟨VII.9⟩ 9. Distanciis trium stellarum inter se notis quarum in ecliptica una locum habet notum, altera vero duarum extra eclipticam existentium longitudinem cum latitudine cognitas habet, terciam quantum ab Arietis inicio atque ab ecliptica distet inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.10">⟨VII.10⟩ 10. Tres stellae fixe notas inter se distantias si habuerint et duabus earum quibuslibet longitudines latitudinesque scitas habentibus, relique longitudo cum latitudine non ignorabitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="8#VIII">⟨VIII⟩ ⟨Liber VIII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.1">⟨VIII.1⟩ Viam Lacteam per stellas quae in ea sunt notabiliores describere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.2">⟨VIII.2⟩ 2. Sphera solida quo pacto fabricanda sit explanare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.3">⟨VIII.3⟩ 3. Varietates habitudinum quas stelle fixe ad Solem et Lunam reliquasque stellas habent erraticas pronunciare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.4">⟨VIII.4⟩ 4. Ut varias stellae fixae ad orizontem habitudines accipiant enarrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.5">⟨VIII.5⟩ 5. Dictas stellarum habitudines utiliter commiscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.6">⟨VIII.6⟩ 6. Stella fixa cuius ab Arietis initio alteroque polorum ecliptice remotio noscitur quantam ab equinoctiali declinationem habeat elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.7">⟨VIII.7⟩ 7. Punctum ecliptice cum quo stella caelum mediat discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.8">⟨VIII.8⟩ 8. Punctum ecliptice quod cum stella oritur inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.9">⟨VIII.9⟩ 9. Stella fixa cum quo puncto ecliptice occidat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.10">⟨VIII.10⟩ 10. Data declinatione stelle et gradu cum quo celum mediat, latitudinem eius et verum locum in ecliptica distinguere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.11">⟨VIII.11⟩ 11. In apparitionibus stellarum fixarum et occultationibus postremo cogitare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.12">⟨VIII.12⟩ 12. Arcum visionis consideratione et numero certis elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.13">⟨VIII.13⟩ 13. Cognito stellae loco latitudine carentis quantum arcum ecliptice Soli et stelle ipsi iam primo apparenti intercidere oporteat patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.14">⟨VIII.14⟩ 14. Quod si stella latitudinem habeat, idem concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.15">⟨VIII.15⟩ 15. Quantus arcus ecliptice Solem a stella in principio occultacionis removeat dinumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="9#IX">⟨IX⟩ ⟨Liber IX⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.1">⟨IX.1⟩ Spherae celestes quo ordine habende sint ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.2">⟨IX.2⟩ 2. Diversitates motuum qua via cognite sint exprimere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.3">⟨IX.3⟩ 3. Medios motus harum stellarum quibus temporibus mensurari incertum sit enumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.4">⟨IX.4⟩ 4. Nunc qua via incedendum sit eligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.5">⟨IX.5⟩ 5. Medios motus quinque stellarum errantium ad singulas temporum dimensiones elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.6">⟨IX.6⟩ 6. Trium superiorum et Veneris diversis motibus occasiones comodas adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.7">⟨IX.7⟩ 7. Ad habitudines diversorum motuum Mercurii congrue speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.8">⟨IX.8⟩ 8. Centro epicicli equaliter ab alterutra longitudinum ecentrici remoto, angulos diversitatis qui propter ecentricum accidunt, eos quoque maximos quibus in centro mundi existentibus semidiameter subtenditur epicicli, equales esse. Unde apertum erit longitudines Veneris maximas a loco Solis medio et contrarias aequales esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.9">⟨IX.9⟩ 9. In Mercurio quoque idem indubitanter accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.10">⟨IX.10⟩ 10. Qualitatibus diversi motus Mercurii cognoscendis viam parare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.11">⟨IX.11⟩ 11. Longitudo longior Mercurii sive propior qua in parte orbis signorum existat depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.12">⟨IX.12⟩ 12. Longitudinem longiorem ecentrici atque propiorem quemadmodum stellas fixas moveri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.13">⟨IX.13⟩ 13. Ampliori observationum testimonio idem confirmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.14">⟨IX.14⟩ 14. Qua in parte orbis signorum longitudo Mercurii longior sit experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.15">⟨IX.15⟩ 15. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam contentam inter centrum epicicli in longitudine longiori et idem centrum epicicli in opposito constituti numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.16">⟨IX.16⟩ 16. Centro epicicli Mercurii bis in anno solari vicinitatem ad centrum mundi maximam accidere. Unde liquidum fiet epicicli delatorem ecentricum super centro contra signorum successionem moto circumvolvi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.17">⟨IX.17⟩ 17. Punctum cuius respectu Mercurius regularem longitudinis habet motum determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.18">⟨IX.18⟩ 18. Quantam circulus centrum revolvens ecentrici semidiametrum habeat absolvere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.19">⟨IX.19⟩ 19. Ad semidiametrum ecentrici omnes lineas reliquas certis sub proporcionibus referre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.20">⟨IX.20⟩ 20. Ea que de motibus Mercurii et linearum proportionibus conclusa sunt an experimentis concordent visualibus attemtare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.21">⟨IX.21⟩ 21. Quod maior sit epicicli ad terram vicinitas dum a longitudine longiore quatuor signis communibus distiterit quam dum in longitudine propiore ecentrici fuerit geometrice demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.22">⟨IX.22⟩ 22. Motum medium argumenti Mercurii certum reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.23">⟨IX.23⟩ 23. Radices mediorum motuum Mercurii ad instans temporis certum constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="10#X">⟨X⟩ ⟨Liber X⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.1">⟨X.1⟩ Diameter ecentrici Veneris per longitudinem longiorem eius atque propiorem transiens quibus in punctis eclipticam secet experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.2">⟨X.2⟩ 2. Longitudini Veneris longiori atque propiori sua seorsum loca assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.3">⟨X.3⟩ 3. Semidiameter epicicli Veneris ad semidiametrum ecentrici quam proportionem habeat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.4">⟨X.4⟩ 4. Punctum quoddam cuius respectu motus Veneris in longitudinem regularis est determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.5">⟨X.5⟩ 5. Distanciam Veneris a longitudine longiore epicicli media comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.6">⟨X.6⟩ 6. Huiusmodi distantiam iterum investigare. Unde medium motum argumenti Veneris certiorem, si opus fuerit, constituemus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.7">⟨X.7⟩ 7. Mediorum motuum Veneris pro tempore placito radices constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.8">⟨X.8⟩ 8. Qualiter diversitas in motibus trium superiorum, Saturni scilicet, Iovis, et Martis, cognosci possit ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.9">⟨X.9⟩ 9. Quilibet trium superiorum in auge vera epicicli aut eius opposito existens in linea medii motus Solis fore comprobabitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.10">⟨X.10⟩ 10. Lineam a centro epicicli ad centrum corporis planete extra augem vel oppositum eius existentis productam linee medii motus Solis equedistare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.11">⟨X.11⟩ 11. Quilibet trium superiorum in linea medii motus Solis quantumlibet protracta constitutus in auge vera epicicli aut eius opposito fore convincetur. Unde constabit centrum epicicli et centrum corporis planete sub uno caeli puncto reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.12">⟨X.12⟩ 12. Verum locum epicicli alicuius trium superiorum percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.13">⟨X.13⟩ 13. Loco augis Martis reperiendo oportuna media premittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.14">⟨X.14⟩ 14. Distantiam centri aequantis a centro mundi prope verum estimando investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.15">⟨X.15⟩ 15. Quantum in unaquaque trium habitudinum ab auge ecentrici planeta distet coniectare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.16">⟨X.16⟩ 16. Arcum parvum prime habitudinis numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.17">⟨X.17⟩ 17. Secunde habitudinis arcum parvulum indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.18">⟨X.18⟩ 18. In tertia habitudine quantitatem arcus parvi comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.19">⟨X.19⟩ 19. Quae pro ecentricitate et trium habitudinum ab auge distanciis conclusa sunt an experimentis consonent observationum ingeniose scrutari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.20">⟨X.20⟩ 20. Tandem augis ecentrici locum verum investigare. Unde etiam distantia epicicli ab auge ecentrici et planete ab auge epicicli secundum cursus constabit medios.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.21">⟨X.21⟩ 21. Qua in parte zodiaci aux ecentrici sit alio processu comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.22">⟨X.22⟩ 22. Proportionem ecentricitatis ad semidiametrum ecentrici concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.23">⟨X.23⟩ 23. Semidiametrum epicicli ad semidiametrum ecentrici Martis certa sub proportione conferre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.24">⟨X.24⟩ 24. Pro mediis motibus Marti rectificandis operam dare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.25">⟨X.25⟩ 25. Radices mediorum motuum Martis certo tempori coaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="11#XI">⟨XI⟩ ⟨Liber XI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.1">⟨XI.1⟩ Ad occasiones diversi motus Iovis quibusdam preambulis pervenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.2">⟨XI.2⟩ 2. Distanciam epicicli ab auge ecentrici in unaquaque trium habitudinum cum ecentricitate prope verum elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.3">⟨XI.3⟩ 3. Arcus parvos quibus ad precisiorem augis inventionem egemus numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.4">⟨XI.4⟩ 4. Quod ea quae de ecentricitate et trium habitudinum ab auge vel eius opposito distanciis conclusa sunt experimento respondeant observationum numeris ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.5">⟨XI.5⟩ 5. Iupiter qua in parte orbis signorum augem ecentrici habeat percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.6">⟨XI.6⟩ 6. Locum medium Iovis in zodiaco eiusque distantiam ab auge epicicli media in aliqua trium habitudinum patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.7">⟨XI.7⟩ 7. Proportionem semidiametri epicicli ad semidiametrum ecentrici manifestare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.8">⟨XI.8⟩ 8. Ut medii motus Iovis invento certiores habeantur ingenium fatigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.9">⟨XI.9⟩ 9. Ad tempus statutum medio motui Iovis in longitudine radicem firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.10">⟨XI.10⟩ 10. In diversitate motuum Saturni tandem racionabiliter speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.11">⟨XI.11⟩ 11. Unaqueque trium habitudinum quantum ab auge ecentrici vel eius opposito distet quantumque centrum ecentrici a centro mundi removeatur conicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.12">⟨XI.12⟩ 12. Ut viciniores ad precisum veniamus arcus parvos sive angulos discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.13">⟨XI.13⟩ 13. Arcus a stella in duobus temporum intervallis vero cursu descriptos ex eis que conclusa sunt reperire. Unde liquidum erit ecentricitatem cum ceteris rebus bene inventas esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.14">⟨XI.14⟩ 14. Saturnus denique in orbe signorum augi sue locum astronomo scitum desiderat.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.15">⟨XI.15⟩ 15. In qua vero parte zodiaci Saturni locus medius sit in aliqua trium habitudinum quantumque ab auge epicicli media distet investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.16">⟨XI.16⟩ 16. Ecentrici et epicicli duabus semidiametris ligam proportionis elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.17">⟨XI.17⟩ 17. Medios Saturni motus admodum certos efficere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.18">⟨XI.18⟩ 18. Postremo mediis motibus Saturni radices constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.19">⟨XI.19⟩ 19. Mediis motibus suppositis veros planetarum motus numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="12#XII">⟨XII⟩ ⟨Liber XII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.1">⟨XII.1⟩ Si planetis altioribus unicam posueris diversitatem, epiciclus in concentrico aut ecentricus sine epiciclo eidem sufficiens erit occasio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.2">⟨XII.2⟩ 2. In Venere idem et Mercurio videri necesse est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.3">⟨XII.3⟩ 3. Si basis trianguli rectilinei in duas secta fuerit portiones, quarum una latere sibi conterminali non minor fuerit, erit eiusdem ad reliquam basis portionem maior proportio quam angulorum qui supra basim sunt ordine permutato.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.4">⟨XII.4⟩ 4. Quibus stellis statio aut retrogradatio accidat et quibus non discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.5">⟨XII.5⟩ 5. Punctum stationis stellae in epiciclo determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.6">⟨XII.6⟩ 6. Data proportione duarum linearum, si quod sub eis rectangulum continetur notum fuerit, utramque earum notam fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.7">⟨XII.7⟩ 7. Cognita epicicli ab auge ecentrici distantia velocitates epicicli et planetae proposito medio cursui respondentes elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.8">⟨XII.8⟩ 8. Quantum in principio retrogradationis aut directionis ab auge vera epicicli planeta distet certificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.9">⟨XII.9⟩ 9. Motum diversitatis medium pro tempore dimidie retrogradationis numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.10">⟨XII.10⟩ 10. Arcum dimidie retrogradationis discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.11">⟨XII.11⟩ 11. Arcus stationum industrie tabulare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.12">⟨XII.12⟩ 12. Loco Veneris in orbe signorum proposito quanta possit esse plurima ipsius in eo loco existentis a Sole longitudo vespertina percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.13">⟨XII.13⟩ 13. Longitudo itidem matutina quam maxima Veneri accidat comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.14">⟨XII.14⟩ 14. Mercurii longitudines a Sole maximas ex loco eius vero in orbe signorum cognito deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="13#XIII">⟨XIII⟩ ⟨Liber XIII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.1">⟨XIII.1⟩ Latitudinibus trium superiorum viam speculationis aperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.2">⟨XIII.2⟩ 2. Pro Veneris denique et Mercurii latitudinibus preambula quedam absolvere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.3">⟨XIII.3⟩ 3. Nunc quante sint universe Veneris et Mercurii latitudines disserere. Unde liquido singularium superficierum ad alias constabunt inclinationes.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.4">⟨XIII.4⟩ 4. Angulum inclinationis huiusmodi geometrica via investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.5">⟨XIII.5⟩ 5. Per maximas Martis latitudines quante sint circulorum suorum inclinationes patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.6">⟨XIII.6⟩ 6. Saturnus postremo cum Iove suorum inclinationes circulorum astronomo cognitas volunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.7">⟨XIII.7⟩ 7. Quod precedens docuit via geometrica lucubrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.8">⟨XIII.8⟩ 8. Quantam latitudinem sive Venus sive Mercurius in omni eius ab auge epicicli distantia habeat perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.9">⟨XIII.9⟩ 9. Inclinationem epicicli nihil erroris sensibilis motui longitudinis immittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.10">⟨XIII.10⟩ 10. Latitudines universas trium superiorum dimetiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.11">⟨XIII.11⟩ 11. Maximam reflexionis latitudinem in puncto contactus accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.12">⟨XIII.12⟩ 12. Epiciclo in auge ecentrici aut eius opposito manente, quanta sit superficiei sue ad superficiem ecentrici inclinatio depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.13">⟨XIII.13⟩ 13. Maximum angulum diversitatis vere apud punctum contactus reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.14">⟨XIII.14⟩ 14. Maximam differentiam angulorum diversitatis, quorum unus estimatus, alter autem verus, apud contactus punctum evenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.15">⟨XIII.15⟩ 15. Maximam huiusmodi angulorum differentiam Mercurio in puncto contactus infallibiliter accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.16">⟨XIII.16⟩ 16. In Venere autem maximam huiusmodi angulorum differentiam extra punctum contactus plerumque reperiri necesse est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.17">⟨XIII.17⟩ 17. Quanta ut plurimum possit inveniri angulorum huiusmodi differentia concludere. Unde liquebit reflexionem epicicli nihil varietatis sensibilis motui longitudinis immittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.18">⟨XIII.18⟩ 18. Quae pro inclinatione superficiei epicicli ad superficiem ecentrici determinata sunt an considerationibus respondeant sensualibus indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.19">⟨XIII.19⟩ 19. Maximus angulus diversitatis in longitudine ad maximum angulum latitudinis eam ferme proportionem suscipit quam alius quispiam longitudinis angulus ad angulum latitudinis sibi respondentem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.20">⟨XIII.20⟩ 20. Data planete ab auge epicicli distancia angulum reflexionis eius dimetiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.21">⟨XIII.21⟩ 21. Minuta proporcionalia latitudinum adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.22">⟨XIII.22⟩ 22. Circa apparitiones planetarum atque occultationes postremo speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.23">⟨XIII.23⟩ 23. Arcum visionis studiose percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.24">⟨XIII.24⟩ 24. Quantus arcus ecliptice Soli et planete primum apparenti aut disparenti interiaceat sive latitudinem ab ecliptica habeat sive non explorare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.25">⟨XIII.25⟩ 25. Tempus quod est ab occasu vespertino ad ortum matutinum alicuius trium superiorum mensurare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.26">⟨XIII.26⟩ 26. Ab occasu matutino Veneris sive Mercurii usque ad ortum vespertinum quantum fluere temporis oporteat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.27">⟨XIII.27⟩ 27. Quantum temporis ab occasu Veneris aut Mercurii vespertino usque ad ortum matutinum transire debeat enodare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.28">⟨XIII.28⟩ 28. Quod ea que pro apparitionibus atque occultacionibus Veneris asservimus experimentis consonent visualibus promulgare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.29">⟨XIII.29⟩ 29. In Mercurio denique idem attemptare.</a>
</p>
</div>
</div><a aria-label="next" class="key next" href="11" rel="next"></a></nav>
<h2 id="X"><a class="local" href="#X" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X⟩</span> <span class="txt">⟨Liber X⟩</span></h2>
<p><a class="pagina" href="../83r" id="83r"></a></p>
<p>Decimus incipit.</p>
<h3 id="X.1"><a class="local" href="#X.1" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.1⟩</span> Diameter ecentrici Veneris per longitudinem longiorem eius atque propiorem transiens quibus in punctis eclipticam secet experiri.</h3>
<p>Non aliter quam in Mercurio illud investigandum est. Considerabimus enim duo loca Solis media, Venere maximas et inter se equales a loco Solis medio longitudines contrarias habente. Nam punctus inter hec loca Solis medians cum puncto sibi diametraliter opposito erunt quos querimus. In anno autem 16<sup>mo</sup> Adriani 21 diebus mensis Formuthem octavi transactis, consideravit Taion, ut refert Ptolemeus, stellam Veneris iam in maxima longitudine <span data-on="n74"></span>vespertina<span class="idlight note" data-off="n74"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> vespertina<span class="txt">]</span> <i class="txt">spelled</i> vesperitina</small></span> a loco Solis medio constitutam, et videbatur precedere mediam Pliadum quantitate longitudinis Pliadum. Fuit itaque secundum numerationem Ptolemei Venus in uno gradu et 30 minutis Tauri. Solis autem locus medius tunc erat in 14 partibus et 15 minutis Piscium. Quare longitudo vespertina maior erat 47 partium et 15 minutorum. Deinde in anno quarto Anthonini 11 diebus mensis Thoth transactis in mane diei 12<sup>mi</sup>, Ptolemeus consideravit stellam Veneris distantem a stella fixa que est in genu sinistro Gemini Sequentis per quartam partem gradus fere versus orientem et septentrionem. Fuit ergo locus Veneris in 18 partibus et 30 minutis Geminorum. Solis autem locus medius tunc erat in 5 gradibus et 45 minutis Leonis. Quare longitudo matutina fuit maxima 47 graduum et 15 minutorum. Dum autem arcum duobus Solis mediis locis interceptum dimidiabimus, ad finem 25<sup>ti</sup> gradus Tauri perveniemus. Quare longitudo longior et propior in 25 gradu Tauri et 25<sup>to</sup> Scorpionis erunt, quod investigavimus.</p>
<p>Idem per alias duas confirmabimus consideraciones. Taion ille in anno quarto Adriani 19 diebus mensis Athus tercii transactis in mane diei 20<sup>mi</sup> consideravit Venerem distantem a stella fixa que est in extremitate ale meridiane Virginis secundum quantitatem longitudinis Pliadum, dempto fortasse arcu cui ipsamet stella Veneris subtenditur. Videbatur autem Venus versus meridiem distare a dicta stella secundum quantitatem diametri lunaris. Et quia secundum numerationem Ptolemei hec stella in <span class="txt">[</span>in<span class="txt">]</span> quarto anno Adriani fuit in 28 gradibus et 50 minutis Leonis, si addiderimus quantitatem longitudinis Pliadum, scilicet unum gradum et 30 minuta, veniet locus Veneris ad 20 minuta primi gradus Virginis. Sol autem medio cursu suo erat in 17 gradibus et 52 minutis Libre. Quare longitudo maior matutina fuit 47 gradus et 32 minuta. Deinde in anno 21<sup>o</sup> Adriani nona die mensis Mesor sexti hora vespertina, consideravit Ptolemeus Venerem apud stellam 26<sup>tam</sup> Aquarii eam, scilicet que septentrionalis est in parvo quadrilatero quod circa primam insinuationem aque est. Et videbatur precedere eam in duabus quintis unius gradus. Apparuit etiam Venus tunc scintillans admodum. Huius autem stelle fixe locus fuit in 20 gradibus Aquarii secundum computacionem Ptolemei. Quare locus Veneris verus fuit in 19 gradibus <a class="pagina" href="../83v" id="83v"></a> et 36 minutis Aquarii. Sol vero secundum cursum medium erat in 2 gradibus et 4 minutis Capricorni. Quare longitudo maior vespertina fuit 47 gradus et 32 minuta. Quod si differentiam duorum locorum Solis mediorum dimidiabimus, ad 25<sup>tum</sup> gradum Tauri et 25<sup>tum</sup> Scorpionis, quemadmodum superius, perveniemus. In quorum uno ponemus longitudinem ecentrici Veneris longiorem, in alio autem propiorem.</p>
<h3 id="X.2"><a class="local" href="#X.2" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.2⟩</span> 2. Longitudini Veneris longiori atque propiori sua seorsum loca assignare.</h3>
<p>Certitudo iam est alteram longitudinum esse in 25<sup>to</sup> gradu Tauri et alteram in 25<sup>to</sup> gradu Scorpionis. Sed utra hic vel illic sit duas per considerationes docebimur, quarum unam fecit Taion, Ptolemeo recitante, in anno 13<sup>o</sup> Adriani in mense Egiptiorum Athica, undecimo scilicet, duobus diebus transactis in mane diei tercii. Tunc enim videbatur Venus precedere lineam rectam que transit per precedentem trium stellarum in capite Arietis existentium et per eam que in pede eius postremo est. Precedere, inquam, videbatur per unum gradum et 24 minuta, et erat distancia Veneris ab ea stella que est in capite Arietis fere dupla distantie ipsius Veneris a stella que in postremo pede est. Stellae autem que in capite Arietis est locus erat tunc in 6 gradibus et 36 minutis Arietis, et eius latitudo septentrionalis 7 graduum et 20 minutorum secundum numerationem Ptolemei. Illius autem que in pede postremo est locus erat in 14 partibus et 45 minutis, et latitudo eius meridionalis 5 gradus et 15 minuta. Unde concluditur Venerem fuisse in 10 gradibus et 36 minutis Arietis, habendo latitudinem meridionalem unius gradus et 30 minutorum. Sol autem per cursum medium erat in 25 gradibus et 24 minutis Tauri. Quare longitudo matutina maior fuit 44 gradus et 48 minuta.</p>
<p>Alia fuit consideratio Ptolemei in anno 21<sup>o</sup> Adriani, duobus diebus mensis <span data-on="n75"></span>Tobi<span class="idlight note" data-off="n75"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> Tobi<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. ex</i> Tybi</small></span> quinti scilicet transactis, hora vespertina. Videbatur enim Venus per relationem ad duas stellas que sunt in duobus cornibus Capricorni in 12 gradibus et 50 minutis Capricorni. Sol autem medio cursu suo erat in 25 gradibus et 30 minutis Scorpionis. Quare fuit longitudo vespertina maior 47 <span data-on="n76"></span>gradibus<span class="idlight note" data-off="n76"><a aria-label="76" class="note txt" href="#n76"></a><small class="note" data-sign="76" id="n76"> gradibus<span class="txt">]</span> gradus <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> et 20 minuta. Quia autem longitudines maiores respectu medii loci Solis fiunt solum propter epiciclum dum ipse in auge vel opposito augis ecentrici fuerit quoniam diversitas quam ingerit ecentricus tunc nulla est, huiusmodi autem longitudo maior invenitur apud 25 gradum Scorpionis quam apud 25 Tauri, palam quod in 25<sup>to</sup> gradu Tauri hoc tempore fuit longitudo <span data-on="n77"></span>longior<span class="idlight note" data-off="n77"><a aria-label="77" class="note txt" href="#n77"></a><small class="note" data-sign="77" id="n77"> longior<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> propior</small></span> ecentrici Veneris et longitudo propior in eius opposito, cuius petebatur cognitio.</p>
<h3 id="X.3"><a class="local" href="#X.3" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.3⟩</span> 3. Semidiameter epicicli Veneris ad semidiametrum ecentrici quam proportionem habeat investigare.</h3>
<p><span data-on="n78"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 193.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 193.PNG"/></a> <span class="idlight note" data-off="n78"><a aria-label="78" class="note txt" href="#n78"></a><small class="note" data-sign="78" id="n78"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">there should be a point B on the circumference of the large circle</i></small></span> Pro huius explanatione sit circulus ecentricus Veneris ABG super centro D, in cuius diametro AG sit punctus E centrum mundi, G vero longitudo longior, et A propior. Et super duobus centris A et G duos circulos vice epicicli describam, quos contingant due linee EH et EZ in punctis H et Z, ductis lineis GH et AZ. Sitque stella in duabus consideracionibus predictis in duobus punctis H et Z. Quia autem ex premissa <a class="pagina" href="../84r" id="84r"></a> angulus GEH longitudinis maxime, scilicet longitudinis matutine, notus est, et angulus H rectus, erit proporcio GH <span data-on="n79"></span>semidiameter<span class="idlight note" data-off="n79"><a aria-label="79" class="note txt" href="#n79"></a><small class="note" data-sign="79" id="n79"> semidiameter<span class="txt">]</span> semidiametri <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> epicicli ad lineam EG nota. Item propter angulum AEZ longitudinis vespertine maxime notum et angulum Z rectum, fit nota linea AE respectu AZ. Quare tota linea AG respectu GH sive AZ semidiametri epicicli nota fiet, et eius <span data-on="n80"></span><span class="txt">[</span>medius<span class="txt">]</span><span class="idlight note" data-off="n80"><a aria-label="80" class="note txt" href="#n80"></a><small class="note" data-sign="80" id="n80"> medius<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps del. <b>V</b><b><sub>2</sub></b></i>; media <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> medietas eodem respectu nota; unde et linea DE nota. Et quia agregatum duarum longitudinum maiorum epiciclo existente in transitu medio ecentrici, quemadmodum ex consideracionibus crebris compertum est, non est minus agregato huiusmodi quod accidit epiciclo existente in longitudine longiore ecentrici, nec est maius eo quod accidit epiciclo existenti in longitudine propiore ecentrici sicut in Mercurio contingebat, <span data-on="n81"></span>ymmo<span class="idlight note" data-off="n81"><a aria-label="81" class="note txt" href="#n81"></a><small class="note" data-sign="81" id="n81"> ymmo<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘ymo’</i></small></span> procedente epiciclo a longitudine longiore versus propiorem, continue crescit hoc agregatum sive angulus ille cui epiciclus subtenditur, et a longitudine propiori versus longiorem eundo, continue decrescit, liquido constabit ecentricum Veneris esse fixum. Volo dicere quod centrum eius non movetur sicut Mercurii nisi quantum fit ad motum stellarum fixarum, de quo hic nihil disseritur. Habemus igitur proporcionem semidiametri epicicli ad semidiametrum ecentrici et ad distantiam duorum centrorum, mundi scilicet et circuli ecentrici. <span data-on="n82"></span>Posita<span class="idlight note" data-off="n82"><a aria-label="82" class="note txt" href="#n82"></a><small class="note" data-sign="82" id="n82"> Posita<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> posito</small></span> autem semidiametro ecentrici 60 partium invenitur distantia huiusmodi duorum centrorum unius partis et 15 minutorum fere et semidiameter epicicli 43 partium et 10 minutorum fere, quod intendebatur.</p>
<h3 id="X.4"><a class="local" href="#X.4" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.4⟩</span> 4. Punctum quoddam cuius respectu motus Veneris in longitudinem regularis est determinare.</h3>
<p>Hoc per duas habebimus considerationes, quarum una Ptolemei fuit in anno 18 Adriani, secundo die mensis Formuth scilicet octavi transacto, in mane diei tercii. Videbatur enim Venus plurime longitudinis a medio loco Solis in 11 gradibus et 55 minutis Capricorni, aptato instrumento armillarum per stellam cordis Scorpionis. Sol autem medio cursu fuit in 25 gradibus et medietate gradus Aquarii. Fuit itaque longitudo maior matutina a medio loco Solis 43 gradus et 35 minuta. Alia consideratio Ptolemei fuit in anno tertio <span data-on="n83"></span>Antonini<span class="idlight note" data-off="n83"><a aria-label="83" class="note txt" href="#n83"></a><small class="note" data-sign="83" id="n83"> Antonini<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. ex</i> Antonii <i class="txt"><b>V</b><b><sub>2</sub></b></i></small></span> die quarto mensis Phormuth, octavi scilicet, <span class="txt">⟨hora⟩</span> vespertina. Videbatur enim Venus plurime longitudinis a loco Solis medio in 13 gradibus et 50 <span data-on="n84"></span>minutis<span class="idlight note" data-off="n84"><a aria-label="84" class="note txt" href="#n84"></a><small class="note" data-sign="84" id="n84"> minutis<span class="txt">]</span> <i class="txt">misspelled</i> miutis</small></span> Arietis dum Sol medio cursu suo esset in 25 gradibus et medietate gradus Aquarii. Fuit itaque longitudo maior vespertina a medio loco Solis 48 gradus et 20 minuta. Collectis autem his duabus longitudinibus maioribus habebimus arcum circuli magni cui subtenditur epiciclus 91 graduum et 55 minutorum, eo quidem distante a longitudine longiore ecentrici per quartam circuli. Et hic arcus proposito nostro inserviet.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 194.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 194.PNG"/></a> Sit igitur diameter ecentrici AG per longitudinem longiorem et propiorem transiens, in qua punctum B sit centrum mundi, A longitudo longior, et G longitudo propior. D vero punctus sit ille quesitus cuius respectu motus regularitas perpenditur, a quo educo perpendicularem DE ad lineam AG. Et super centro E, describo circulum epicicli, ductis duabus lineis BZ et BH eum contingentibus in punctis Z et H, quos continuabo cum centro epicicli lineis <a class="pagina" href="../84v" id="84v"></a> EZ et EH. Centrum quoque epicicli E continuabo cum centro mundi per lineam EB. Producam etiam BN equedistantem DE, quam constat esse lineam medii motus Solis et Veneris. His <span data-on="n85"></span>itaque<span class="idlight note" data-off="n85"><a aria-label="85" class="note txt" href="#n85"></a><small class="note" data-sign="85" id="n85"> itaque<span class="txt">]</span> ita <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> dispositis queramus quanta sit DB respectu semidyametri epicicli. Angulus HBZ notus est quoniam agregatus est ex duabus longitudinibus. Quare eius medietas, scilicet angulus EBH, cognita, et angulus H rectus. Unde proportio EH ad EB nota. Angulus vero EBN scitus relinquitur, subtracto angulo NBH longitudinis matutine noto ab angulo EBH noto. Erit itaque ei coalternus angulus BED inventus. Sed angulus BDE rectus est. Fit igitur triangulus BDE notorum angulorum. Unde proportio EB ad BD nota, sed erat EH <span data-on="n86"></span>semidiametri<span class="idlight note" data-off="n86"><a aria-label="86" class="note txt" href="#n86"></a><small class="note" data-sign="86" id="n86"> semidiametri<span class="txt">]</span> ei <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> epicicli ad EB nota proporcio. Ergo proporcio EH ad BD nota fit, et propterea erit proportio BD ad semidiametrum ecentrici nota. Posita autem semidiametro ecentrici 60 partium reperitur linea BD duarum partium et 30 minutorum fere. Superius autem linea que est inter centrum mundi et centrum ecentrici erat unius partis et 15 minutorum. Constat igitur centrum ecentrici mediare inter centrum mundi et centrum motus regularis. Poteris etiam idem experiri ad <span data-on="n87"></span>quecumque<span class="idlight note" data-off="n87"><a aria-label="87" class="note txt" href="#n87"></a><small class="note" data-sign="87" id="n87"> quecumque<span class="txt">]</span> quemcumque <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> situm epicicli non distantis a longitudine longiori per quartam circuli dum saltem habeas agregatum huiusmodi duarum longitudinum maiorum ad unum huiusmodi situm epicicli. Verum via qua iam incessimus ponendo distantiam a longitudine longiori quartam circuli planior est.</p>
<h3 id="X.5"><a class="local" href="#X.5" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.5⟩</span> 5. Distanciam Veneris a longitudine longiore epicicli media comperire.</h3>
<p>Pro huius executione supponemus locum longitudinis longioris ecentrici superius repertum, et proporciones linearum quas elicuimus, locum denique verum planete, qui per considerationem manifestatur. Ptolemeus observavit Venerem in anno secundo <span data-on="n88"></span>Antonini,<span class="idlight note" data-off="n88"><a aria-label="88" class="note txt" href="#n88"></a><small class="note" data-sign="88" id="n88"> Antonini<span class="txt">]</span> Anthonii <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> 29 diebus mensis <span data-on="n89"></span>Tybi<span class="idlight note" data-off="n89"><a aria-label="89" class="note txt" href="#n89"></a><small class="note" data-sign="89" id="n89"> Tybi<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> Tobi</small></span> quinti scilicet transactis, que quidem tunc non erat in maxima longitudine a loco Solis medio, et videbatur in 6 gradibus et 30 minutis Scorpionis. Erat enim tunc in linea recta que secundum visum transivit per centrum Lune et stellam primam Scorpionis, eam scilicet que in fronte Scorpionis magis ad septentrionem tendit, et erat distantia Lune a Venere secundum successionem signorum sesquialtera distantiae Veneris a stella predicta. Latitudo autem Veneris septentrionalis Ptolemeo videbatur 2 graduum et 30 minutorum. Fuit namque consideratio illa post medium noctis quatuor horis transactis equalibus et 45 minutis. Sol enim fuit in 23 gradibus Sagittarii, et medium caeli fuit secundus gradus Virginis. Sol vero secundum cursum medium erat in 22 gradibus et 9 minutis Sagittarii.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 195.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 195.PNG"/></a> Hoc premisso sit dyameter ecentrici per longitudinem longiorem et propiorem ecentrici Veneris transiens AE, cuius quidem punctus A sit longitudo longior, E vero propior. In hac diametro D punctus sit centrum mundi, G centrum ecentrici, et B centrum motus equalis. Sitque, quemadmodum in consideratione cecidit, centrum epicicli HTK punctus Z, et planeta ipse in puncto K. A punctis denique B et D educantur linee per centrum <a class="pagina" href="../85r" id="85r"></a> epicicli BZT et DZH, item semidiameter ecentrici GZ. Punctus quoque K continuetur cum punctis D et Z lineis DK et ZK, et tandem, si libet, ducantur perpendiculares linee, GL quidem ad BZ, DM ad eandem, ZN vero ad DK. Quia autem locus longitudinis propioris notus est et locus medius Solis sive Veneris, erit angulus GBZ notus. Quare cum proporcio BG ad GZ nota sit, erit <span data-on="n90"></span>BZ<span class="idlight note" data-off="n90"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" id="n90"> BZ<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> BC</small></span> nota respectu GZ et consequenter respectu BD. Unde etiam DZ nota erit et angulus BZD similiter, cui equalis est HZT. Angulus quoque BDZ notus fit, et sibi coniunctus ZDE. Cum autem locus planete compertus sit, erit angulus EDK cognitus. Et propterea angulus KDZ residuus erit datus. Sed proportio DZ ad ZK cognita est quoniam utraque linearum DZ et ZK ad lineam GZ proporcionem habet notam. Fit igitur angulus DKZ notus; quare et extrinsecus HZK notus, a quo si dempseris angulum HZT notum, <span data-on="n91"></span>relinquitur<span class="idlight note" data-off="n91"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" id="n91"> relinquitur<span class="txt">]</span> relinquetur <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> angulus KZT notus, et arcus KT notus fit. Residuus quoque de circumferentia arcus THK cognitus, et ipse est distantia planete a longitudine longiore epicicli media, quam querebamus.</p>
<h3 id="X.6"><a class="local" href="#X.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.6⟩</span> 6. Huiusmodi distantiam iterum investigare. Unde medium motum argumenti Veneris certiorem, si opus fuerit, constituemus.</h3>
<p>Timocharis consideravit, Ptolemeo narrante, in anno 52<sup>o</sup> a morte Alexandri decimooctavo die mensis Egiptiorum ultimi Mesre stellam Veneris, et vidit eam coniunctam stelle Virginis, ei scilicet sequenti illam que est in summitate ale meridiane Virginis. Fuit itaque locus Veneris in quatuor gradibus et 10 minutis Virginis. Sed tunc fuit locus longitudinis propioris Veneris in 20 gradibus et 55 minutis Scorpionis propter motum eius cum stellis fixis. Non autem fuit Venus in hac consideracione plurime longitudinis a loco Solis medio quoniam post tres dies, in die scilicet 21<sup>mo</sup> dicti mensis, in nocte quidem quam sequitur dies 22<sup>us</sup>, <span data-on="n92"></span>videbatur<span class="idlight note" data-off="n92"><a aria-label="92" class="note txt" href="#n92"></a><small class="note" data-sign="92" id="n92"> videbatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> videatur</small></span> iam in 8 gradibus et 50 minutis. <span data-on="n93"></span>Inditium<span class="idlight note" data-off="n93"><a aria-label="93" class="note txt" href="#n93"></a><small class="note" data-sign="93" id="n93"> Inditium<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘indicium’</i></small></span> igitur fuit Venerem tunc esse in superiori medietate epicicli et preteritam esse hanc longitudinem maximam matutinam. In hac vero consideratione medio suo cursu Sol erat in 17 gradibus et 20 minutis Libre fere; quare distantia loci Veneris a medio loco Solis fuit 43 graduum et 10 minutorum. In secunda vero consideratione, scilicet post tres dies, locus Solis medius erat in 20 gradibus et 59 minutis Librae, et ideo distantia Veneris a loco medio Solis erat 42 graduum et 9 minutorum.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 196.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 196.PNG"/></a> Hiis stantibus resumo superiorem figuram in nullo variatam preterquam quod epiciclus sit ante longitudinem propiorem ecentrici, quemadmodum consideratio ipsa cogit. Erit autem angulus GBZ notus propter locum longitudinis propioris notum et locum Solis medium. Sed proporcio BG ad GZ est nota; quare BZ nota respectu BG et consequenter respectu BD. Unde et linea DZ hoc respectu nota dabitur, et duo anguli BZD et BDZ dati erunt; itemque duo anguli HZT et ZDE. Et quia locum planete in zodiaco consideratio fecit notum, erit angulus EDK notus, a quo si subtraxeris angulum EDZ notum, manebit angulus KDZ notus. Est autem proportio DZ ad KZ nota quoniam ambe ad lineam GZ proportionem habent notam; ergo angulus DKZ notus et angulus <a class="pagina" href="../85v" id="85v"></a> extrinsecus HZK datus. Et tandem angulus totus KZT cognitus, cui arcus THK subtensus erit notus, quo de toto circulo dempto manebit arcus TK notus. Et ipse est distantia planete a longitudine longiore epicicli media.</p>
<p>Habebimus itaque ex duabus huiusmodi consideracionibus duas planete a longitudine longiori epicicli distantias, et inde patebit arcus epicicli, si quis sit, post integras revolutiones descriptus. Qui si equalis fuerit <span data-on="n94"></span>motui argumenti<span class="idlight note" data-off="n94"><a aria-label="94" class="note txt" href="#n94"></a><small class="note" data-sign="94" id="n94"> motui argumenti<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> argumenti motui</small></span> sive diversitatis ad tempus medium per tabulas extracto, bone sunt tabule. Si vero inequalis, excessus dividatur in dies qui sunt inter duas considerationes, et exiens adiciatur motui argumenti unius diei ex tabulis invento si arcus epicicli per considerationes extractus maior fuerit arcu quem tabule dederunt, aut minuatur ab eo si minor fuerit. Et habebitur motus argumenti medius in uno die rectificatus, quod intendebat corolarium.</p>
<h3 id="X.7"><a class="local" href="#X.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.7⟩</span> 7. Mediorum motuum Veneris pro tempore placito radices constituere.</h3>
<p>Sol, Venus, et Mercurius et in quantitate et radicibus medii motus longitudinis conveniunt. Sed pro radice medii motus argumenti sive diversitatis in Venere, elige considerationem cui fidem habere potes, et per eam velut in premissa distantiam planete a longitudine longiori epicicli media conclude. Deinde pro tempore quod est inter dictam considerationem et primum instans temporis ad quod radicem statuere voles, ex tabula medium motum diversitatis collige. Si itaque instans pro quo radicem queris precedit instans considerationis, subtrahe motum medium diversitatis tempori medio correspondentem a distantia planete a longitudine longiori epicicli media, aut adde eidem si sequitur. Et habebis quesitum, hoc attento quod revolutiones integre mutuentur si opus fuerit, aut abiciantur secundum operis exigentiam.</p>
<h3 id="X.8"><a class="local" href="#X.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.8⟩</span> 8. Qualiter diversitas in motibus trium superiorum, Saturni scilicet, Iovis, et Martis, cognosci possit ostendere.</h3>
<p>Principio omnium opus est ut inveniatur locus longitudinis longioris et propioris cum distantia centri ecentrici a centro mundi. Nam deinde poterit haberi quantitas diversitatis secunde, cuius epiciclus occasio est. Sed in hiis tribus ingenium quod nos ad loca augium Veneris et Mercurii perduxit locum non habet. Illi enim certos limites respectu Solis non possunt excedere; quamobrem in hora certa nobis constabit eos esse in lineis a centro mundi epiciclum contingendo ductis. In istis autem non sic quoniam motus eorum in longitudinem ad Solem non habet colligantiam. Cogitandum igitur fuit quo pacto ad id perveniendi esset facilitas. Melior autem et certior via non est nisi ut locus verus centri epicicli aliquotiens inveniatur. Hoc enim habito procedemus fere sicut in Luna secundum modum ecentrici. Visum autem fuit Ptolemeo quod hii tres superiores in centris orbium suorum eam haberent habitudinem quam Venus, scilicet quod centrum ecentrici deferentis epiciclum mediaret inter centrum mundi et centrum motus equalis et quod aux media epicicli semper centrum motus equalis dictum respiceret, quemadmodum in Venere <a class="pagina" href="../86r" id="86r"></a> et Mercurio. Sed quid rationis eum ad hoc compulerit non satis liquet nisi quia huic positioni concordat experimentum aut quia in omnibus aliis stellis duas diversitates habentibus invenit <span data-on="n95"></span>duplitia<span class="idlight note" data-off="n95"><a aria-label="95" class="note txt" href="#n95"></a><small class="note" data-sign="95" id="n95"> duplitia<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘duplicia’</i></small></span> puncta, unum quidem quod esset centrum ecentrici epiciclum deferentis, aliud vero ut esset determinativum motus equalis sive in epiciclo, velut in Luna, sive in epiciclo et ecentrico, quemadmodum in Venere et Mercurio.</p>
<h3 id="X.9"><a class="local" href="#X.9" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.9⟩</span> 9. Quilibet trium superiorum in auge vera epicicli aut eius opposito existens in linea medii motus Solis fore comprobabitur.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 197.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 197.PNG"/></a> Omnes <span data-on="n96"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n96"><a aria-label="96" class="note txt" href="#n96"></a><small class="note" data-sign="96" id="n96"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> epiciclorum et ecentricorum in <span data-on="n97"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n97"><a aria-label="97" class="note txt" href="#n97"></a><small class="note" data-sign="97" id="n97"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecliptice nunc supponamus esse propter facilitatem negocii. Nam quod earum ab ecliptica declinatio ingerere potest erroris insensibile est. Sit circulus ecentricus epicicli delator ABG super centro D, cuius augem et oppositum augis diameter AG indicet, in qua quidem sit E centrum mundi et Z centrum motus equalis. Et super centro B describo circulum epicicli TKL. Ductis duabus lineis per centrum epicicli, ZT quidem a centro equantis et EH a centro mundi, erit itaque punctus H aux vera epicicli et K oppositum eius; punctus autem T aux media, <span data-on="n98"></span>cuius<span class="idlight note" data-off="n98"><a aria-label="98" class="note txt" href="#n98"></a><small class="note" data-sign="98" id="n98"> cuius<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. <b>W</b></i></small></span> scilicet respectu motus argumenti regulam habet, et sit L oppositum eius. Et sit planeta aut in puncto K aut H. Dico quod linea EH erit medii motus Solis linea <span data-on="n99"></span>aut<span class="idlight note" data-off="n99"><a aria-label="99" class="note txt" href="#n99"></a><small class="note" data-sign="99" id="n99"> aut<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> autem</small></span> ei directe coniuncta. Nam intelligamus lineam medii motus Solis et centrum epicicli incepisse moveri ab auge A et iam pervenisse ad hunc quem figuravimus situm, et sit primo planeta in puncto H. In hoc itaque tempore planeta descripsit arcum TKH epicicli per medium cursum diversitatis et centrum epicicli circa centrum motus equalis angulum AZB descripsit, qui valet duos angulos BEZ et EBZ sive ei contrapositum TBH. Si itaque collegerimus motum planete in epiciclo cum motu longitudinis, veniet totus circulus et angulus AEB. Illud autem aggregatum equatur medio motui Solis in hoc tempore, quemadmodum ex eis que circa principium noni dicta sunt elicitur. Descripsit itaque linea medii motus Solis totum circulum et amplius angulum AEB. Et quia ipsa incepit moveri a puncto A, constat eam esse iam eandem cum linea EH.</p>
<p>Nunc vero ponamus planetam in K ceteris ut ante manentibus. Iam erit angulus TBK medii motus argumenti in hoc tempore, cui addamus angulum AZB motus longitudinis sive duos EBZ et BEZ; provenient itaque duo anguli recti cum angulo BEZ. Quare linea medii motus Solis amplius quam semicirculum descripsit quantum est angulus BEZ. Sit igitur ipsa linea EM ita quod angulus GEM equalis sit angulo BEZ. Propter illud igitur linea EM directe coniuncta erit linee EB. Planeta ergo erit in linea medii motus Solis utrinque continuata quantumlibet, quod erat propositum.</p>
<h3 id="X.10"><a class="local" href="#X.10" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.10⟩</span> 10. Lineam a centro epicicli ad centrum corporis planete extra augem vel oppositum eius existentis productam linee medii motus Solis equedistare.</h3>
<p>Resumo figurationem proximam, hoc tamen attento quod planeta sit in puncto N et linea medii motus Solis ES, inceperintque moveri simul centrum epicicli et linea medii motus Solis ab auge ecentrici A, planeta autem ab auge <a class="pagina" href="../86v" id="86v"></a> epicicli media. Descripsit igitur linea medii motus Solis angulum AES, et planeta in epiciclo angulum TBN, centrum vero epicicli angulum AZB, qui equipollet duobus angulis EBZ et BEZ. Tres igitur anguli TBN, BEZ, et EBZ, qui est equalis HBT, equabuntur angulo AES. Dempto igitur communi angulo AEB manebit angulus BES equalis angulo HBN. Quare linee ES et BN convincuntur equedistantes, quod erat demonstrandum.</p>
<h3 id="X.11"><a class="local" href="#X.11" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.11⟩</span> 11. Quilibet trium superiorum in linea medii motus Solis quantumlibet protracta constitutus in auge vera epicicli aut eius opposito fore convincetur. Unde constabit centrum epicicli et centrum corporis planete sub uno caeli puncto reperiri.</h3>
<p>Hec est conversa none huius. Tunc autem in auge epicicli vera erit planeta quando secundum verum cursum ad medium Solis locum ipse perveniet; in opposito vero augis quando eidem opponetur, quod sic demonstrabo. Si enim planeta non fuerit in auge aut eius opposito, non erit centrum epicicli in linea medii motus Solis quantumlibet <span data-on="n100"></span>protacta<span class="idlight note" data-off="n100"><a aria-label="100" class="note txt" href="#n100"></a><small class="note" data-sign="100" id="n100"> protacta<span class="txt">]</span> protracta <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> sed extra eam. Protrahatur igitur <span data-on="n101"></span>linea<span class="idlight note" data-off="n101"><a aria-label="101" class="note txt" href="#n101"></a><small class="note" data-sign="101" id="n101"> linea<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> a centro planete ad centrum epicicli, que quidem per premissam equedistabit linee medii motus Solis. Sed et ipsa secat eam quoniam hee due linee concurrunt in centro corporis planete. Due igitur linee equedistantes se secabunt, quod est impossibile. Destructo hoc igitur impossibili astruetur intentum. Veritas autem corolarii aperta est. Planeta enim numquam est in auge vera epicicli aut eius opposito nisi sit in linea a centro mundi per centrum epicicli producta. Cum igitur necessario sit in auge vera epicicli aut eius opposito, ut probatum est, erit ipse quoque in huiusmodi linea a centro mundi per centrum epicicli producta, que quidem ad firmamentum usque continuata unum punctum offendet, sub quo et planeta et centrum epicicli constituentur.</p>
<h3 id="X.12"><a class="local" href="#X.12" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.12⟩</span> 12. Verum locum epicicli alicuius trium superiorum percontari.</h3>
<p>Instrumento veridico planete locum observa aut ad stellas fixas quarum loca nota sunt referas ut locum eius verum agnoscas, quem si in opposito medii loci Solis comperies, idem erit, quemadmodum conclusit premissa, verus epicicli et planete locus. Quare ipse epicicli locus inventus erit. Idem quoque haberes si instans quo planeta ad medium locum Solis applicat deprehendere posses; verum hec coniunctio comprehendi nequit quoniam radii solares ne planeta videatur impedimento sunt. In Solis igitur oppositionibus, quas prisci vocabant habitudines extremitatis noctis, possibile erit invenire verum epicicli locum, qui, quemadmodum infra videbitur, ad ecentricitatem et locum augis ecentrici comperiendum utilis veniet.</p>
<h3 id="X.13"><a class="local" href="#X.13" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.13⟩</span> 13. Loco augis Martis reperiendo oportuna media premittere.</h3>
<p>Per tres habitudines extremitatis noctis in quibus tria loca epicicli subtiliter explorata sunt, id efficiemus quemadmodum in Luna iuxta modum ecentrici tribus locis eius cognitis operati sumus. Fuit autem una Ptolemei consideratio ad Martem in anno 15<sup>mo</sup> <a class="pagina" href="../87r" id="87r"></a> Adriani, 26 diebus mensis <span data-on="n102"></span>Tobi<span class="idlight note" data-off="n102"><a aria-label="102" class="note txt" href="#n102"></a><small class="note" data-sign="102" id="n102"> Tobi<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> Tybi</small></span> quinti scilicet transactis, in nocte, hora videlicet una post medium noctis completa. Tunc enim stella videbatur in 21 partibus Geminorum; unde etiam verus locus centri epicicli ibidem fuerat. Secunda fuit in anno 19<sup>no</sup> Adriani sexto die mensis Formuthe transacto ante medietatem noctis tribus horis equalibus, et videbatur stella in 28 gradibus et 50 minutis Leonis. Tertiam considerationem fecit ille philosophus clarissimus in anno secundo <span data-on="n103"></span>Antonini,<span class="idlight note" data-off="n103"><a aria-label="103" class="note txt" href="#n103"></a><small class="note" data-sign="103" id="n103"> Antonini<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. ex</i> Antonii <i class="txt"><b>V</b><b><sub>2</sub></b></i></small></span> die duodecimo mensis Athica undecimi scilicet transacto, ante medietatem noctis duabus horis equalibus, et apparuit stella Martis in 2 gradibus et 33 minutis Sagittarii. Intervallum autem temporis quod prime et secunde consideracionibus intercidit fuit quatuor anni Egiptii, 69 dies, et 20 hore equales. Tempus vero inter secundam et tertiam fuit quatuor anni Egiptii, 96 dies, et una hora equalis. In primo autem temporis intervallo motus medius longitudinis Martis fuit 81 partes sive gradus et 44 minuta; in secundo 95 partes et 28 minuta. Motus autem longitudinis verus intervalli primi erat 67 partes et 50 minuta; intervalli autem secundi 93 partes et 44 minuta. Illis recitatis principio supponamus illud quod etiam in Luna exercuimus quodque circa principium noni premisimus, computando motus omnes in superficie ecliptice tametsi mobilia ipsa non semper in ecliptica sint quoniam error circulorum reliquorum super eclipticam inclinatione proveniens aut nullus accidit aut modicissimus. Ad illud nos invitat ipsa facilitas operacionum.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 198.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 198.PNG"/></a> Describantur igitur in <span data-on="n104"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n104"><a aria-label="104" class="note txt" href="#n104"></a><small class="note" data-sign="104" id="n104"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecliptice tres circuli equales, ecentricus quidem delator epicicli ABG super centro D, circulus equans EZH super centro T, et circulus KLM super centro N, quod sit centrum mundi. Hec tria centra sint in recta linea una SQFC, et sit linea NT divisa per medium in puncto D, quemadmodum circa principium noni institutum est. In ecentrico autem epicicli delatore sint tria puncta A, B, G tria loca centri epicicli in dictis tribus observationibus <span data-on="n105"></span>represententia,<span class="idlight note" data-off="n105"><a aria-label="105" class="note txt" href="#n105"></a><small class="note" data-sign="105" id="n105"> represententia<span class="txt">]</span> representancia <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> que quidem puncta cum centro T motus equalis continuabimus lineis TAE, TBZ, et THG. Itemque producemus lineas NKA, NLB, et NGM. Erit itaque arcus EZ circuli equantis quem descripsit centrum epicicli in primo temporis intervallo, ZH vero arcus quem descripsit in secundo intervallo, quorum uterque notus venit propter tempora intervallorum nota. Similiter arcus KL quem descripsit linea veri motus epicicli in primo intervallo notus est; et arcus LM notus quem in secundo intervallo peragravit. Si igitur arcui EZ equantis arcus KL subtenderetur et arcui ZH arcus LM responderet, non oporteret posuisse ad fortunam, ut sic loquar, punctum D medium inter N et D, neque aliter quam superius in Luna iuxta viam ecentrici prime diversitatis operaremur. Sed arcus KL notus subtenditur arcui AB ignoto, et arcus LM notus arcui BG ignoto respondet. Oporteret autem hos et illos fuisse notos. Quod si duxerimus lineas NE, NZ, et NY secantes circulum KLM in punctis R, O, Y, arcui EZ noto subtendetur arcus RO ignotus, sed et arcui ZH noto arcus OY respondebit ignotus. Oportuit autem binos esse notos ad hoc ut faciliter et precise propositum eniteremur. Hoc autem esse <a class="pagina" href="../87v" id="87v"></a> nequit nisi sciantur arcus illi parvi RK, LO, et YM. Hiis enim adiectis aut demptis quemadmodum res ipsa exigit, prodibunt arcus RO et OY noti. Sed istos arcus parvos cognoscendi non est via nisi habeatur locus augis ecentrici. Alterum itaque ex altero pendet. Facilius tamen erit et certius, quandoquidem recta via et precisa incedendi non est potestas, ex loco augis secundum estimationem cognito arcus hos parvos invenisse quam arcubus istis parvis ad estimationem acceptis locum augis inquirere, et cetera si experimentis consonent <span data-on="n106"></span>attentare.<span class="idlight note" data-off="n106"><a aria-label="106" class="note txt" href="#n106"></a><small class="note" data-sign="106" id="n106"> attentare<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> attemtare</small></span></p>
<h3 id="X.14"><a class="local" href="#X.14" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.14⟩</span> 14. Distantiam centri aequantis a centro mundi prope verum estimando investigare.</h3>
<p>Non enim ad precisum veniendi primis passibus iter est. Sed prius accipiemus in figura prehabita arcus EZ et ZH in rei veritate cognitos et arcus RO et OY ignotos tanquam notos arcus, qui quidem paulo differunt ab arcubus KL et LM. Et ex eis inveniemus locum augis et ecentricitatem, qua deinde per medium divisa queremus arcus parvos RK, LO, et MY. Et eos adiciemus arcubus prius notis aut ab eis dememus, si res ipsa postulabit, ut arcus quos cupivimus exeant nobis noti. Et denuo inveniemus locum augis et ecentricitatem et huiusmodi arcus iterum parvos. Hoc opusque repetemus donec ad sufficientem precisionem perveniemus.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 199.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 199.PNG"/></a> Pingam igitur huius causa circulum ecentricum super cuius centro motus planete in longitudine est equalis, qui sit circulus ABG. Et sit arcus AB quem motu equali descripsit epiciclus ab habitudine extremitatis noctis prima ad secundam; arcus vero BG quem descripsit in tempore quod est inter secundam et tertiam habitudines. Intra hunc circulum sit punctus D centrum mundi, a quo producam lineas DA, DB, et DG. Et continuabo lineam GD donec secabit circumferentiam circuli equantis in puncto E. Tria quoque puncta E, A, B lineis rectis copulabo complendo triangulum EAB. Tandem etiam lineas perpendiculares producam, EZ quidem ad DA, AT ad BE, et EH ad DB. Erit autem in hac figura angulus ADB velut angulus ENZ in superiori figura, item angulus BDG sicut angulus ZNY; qui licet ignoti sint, tamen anguli ANB et BNG noti sunt ex precedenti, qui paulo a predictis differunt. Hiis igitur interea utar. Quia itaque angulus BDE sive HDE notus est propter angulum BDG notum et angulus H rectus, erit proportio DE ad EH nota. Item angulus BED propter arcum BG notum non ignorabitur. Quare angulus EBD scietur. Unde proporcio BE ad EH cognita veniet, et ideo proporcio DE ad BE manifestabitur. Item angulus EDZ notus est propter angulum ADG cognitum, et angulus Z rectus; quare proporcio DE ad EZ nota erit. Sed et angulus DEA notus est propter arcum ABG numeratum, quare proporcio AE ad EZ; et ideo etiam proporcio DE ad AE non erit ignota. Cum itaque utraque linearum BE et AE ad lineam DE notam habeat proporcionem, erit proporcio BE ad AE cognita. Preterea angulus AEB notus est propter arcum AB notum et angulus T rectus. Ergo tam AT quam TE respectu AE cognita fiet, unde et residua BT nota, et ideo AB cognita. Item AB nota est respectu diametri circuli ABG cum ipse arcus AB numeratus sit. Quare AE nota erit respectu eiusdem, et consequenter arcus <a class="pagina" href="../88r" id="88r"></a> AE notus. Unde totus arcus EAG notus, cuius equidem quantitas utrum centrum circuli ABG in linea EG fuerit, an in porcione EBG, aut in alia porcione EG indicabit. Ex predictis etiam linea DE nota erit respectu diametri circuli, et ipsa tota EG cum arcus eius sit notus.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 200.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 200.PNG"/></a> Ut autem habeamus distantiam centrorum sic procedemus. Si arcus EBG esset semicircumferentia, constaret centrum circuli equantis esse in linea EG; et quia ED esset nota respectu EG diametri et <span data-on="n107"></span>medietatis<span class="idlight note" data-off="n107"><a aria-label="107" class="note txt" href="#n107"></a><small class="note" data-sign="107" id="n107"> medietatis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> medietas</small></span> eius, esset faciliter distancia centrorum nota. Sed quia nunc cadit extra lineam EG et portio EABG maior est semicirculo, sit punctus K in alia quidem figura centrum equantis. Ducatur diameter circuli ABG per duo puncta K et D, que sit LKDM. Cum igitur utraque linearum ED et DG respectu diametri circuli nota sit, erit quod fit ex altera in alteram notum. Id autem equale est ei quod fit ex DM in DL, quare et illud notum, quo dempto ex quadrato semidiametri, relinquetur quadratum linee DK notum. Unde et ipsa nota veniet, quod intendebatur.</p>
<h3 id="X.15"><a class="local" href="#X.15" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.15⟩</span> 15. Quantum in unaquaque trium habitudinum ab auge ecentrici planeta distet coniectare.</h3>
<p>In figura simili <span data-on="n108"></span>prehabita<span class="idlight note" data-off="n108"><a aria-label="108" class="note txt" href="#n108"></a><small class="note" data-sign="108" id="n108"> prehabita<span class="txt">]</span> prehabite <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> ducatur semidiameter KS dividens lineam EG per medium et orthogonaliter in puncto Z. Erit autem DZ linea nota quoniam tota EG nota est et eius medietas cum linea DG. Trianguli igitur KDZ duo latera KD et DZ nota sunt et angulus Z rectus, quare angulus DKZ notus et arcus MS cognitus. Sed erat totus arcus EG datus, a cuius medietate GS arcu MS ablato, relinquetur arcus GM notus, qui est distantia tertie habitudinis ab opposito augis ecentrici, quam si ex semicirculo <span data-on="n109"></span>reicerimus,<span class="idlight note" data-off="n109"><a aria-label="109" class="note txt" href="#n109"></a><small class="note" data-sign="109" id="n109"> reicerimus<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps variant spelling of reiecerimus, as is found in <b>V</b><b><sub>1</sub></b></i></small></span> manebit eius ab auge ecentrici distantia. Erat etiam arcus BG notus, qui ex arcu LG iam noto sublatus relinquet arcum LB notum, distantiam scilicet secunde habitudinis ab auge ecentrici. Item arcus AB notus fuit, a quo si demas BL arcum iam cognitum, remanebit distantia habitudinis prime ab auge cognita. Inventio autem loci veri augis ecentrici neque certa adhuc esse potest neque utilis. Sed distantie habitudinum ab auge quas iam <span data-on="n110"></span>extraimus<span class="idlight note" data-off="n110"><a aria-label="110" class="note txt" href="#n110"></a><small class="note" data-sign="110" id="n110"> extraimus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘extrahimus’</i></small></span> ad arcus parvos inveniendos valebunt.</p>
<h3 id="X.16"><a class="local" href="#X.16" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.16⟩</span> 16. Arcum parvum prime habitudinis numerare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 201.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 201.PNG"/></a> Repeto partem figure 13<sup>me</sup> huius, et intendo invenire arcum parvum KR. Prius tamen continuo lineam ET ut supra ipsam cadere possint due perpendiculares DP et NH. Quia igitur ex precedenti angulus ETS notus fuit, erit angulus DTP notus. Et angulus P est rectus. Quare proportio DT, que est medietas NT, ad DP nota erit; itemque eiusdem DT ad PT cognita erit proporcio. Erat autem DT cognita respectu DA sive TE. Quare etiam utraque linearum DP et PT eodem respectu cognoscetur. Unde linea AP nota erit, cui si HP equalem PT addiderimus, proveniet tota AH scita. Est autem NH dupla ad DP cognitam. Igitur propter lineas NH et AH notas angulumque H rectum, nota erit linea NA cum angulo NAH. Item TE nota est quoniam semidiameter ecentrici equantis, et TH est nota. Ergo tota EH cognita fit, que cum NH superius scita manifestabunt lineam <a class="pagina" href="../88v" id="88v"></a> EN. Unde et angulus NEH scietur, qui subtractus ab angulo NAH prius noto relinquet angulum ANE notum. Quare arcus KR notus veniet, qui querebatur.</p>
<h3 id="X.17"><a class="local" href="#X.17" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.17⟩</span> 17. Secunde habitudinis arcum parvulum indagare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 202.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 202.PNG"/></a> Partem figure superioris in quam cecidit secunda habitudo repetitam volo, et pro arcu OL reperiendo operam dabo. Cum autem angulus ZTS notus sit, erit utraque linearum DP et PT respectu DT et ideo respectu DB semidiametri ecentrici nota. Linee quoque PH quidem equalis PT et NH dupla ad DP note fient. Quare cum angulus H sit rectus nota, fiet NB linea cum angulo NBH. Linea autem ZH ex duabus notis, ZT scilicet semidiametro equantis et TH alias, nota constat, ex qua et linea NH cognita patefiet linea NZ. Unde angulus NZH innotescit, quem si ex angulo NBH noto dempseris, remanebit angulus BNZ notus, et ideo arcus LO cognitus, qui petebatur.</p>
<h3 id="X.18"><a class="local" href="#X.18" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.18⟩</span> 18. In tertia habitudine quantitatem arcus parvi comprehendere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 203.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 203.PNG"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 204.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 204.PNG"/></a> Huius habitudinis ex figura dicta secabo partem, in qua propter angulum FTH notum, erit proporcio DT ad DP nota. Similiter proporcio eiusdem DT ad PT cognita erit. Unde tota XT fiet nota. Et ideo residua HX de HT semidiametro equantis nota manebit, que cum NX dupla ad DP notam eliciet lineam NH cognitam. Unde et angulus NHX manifestus erit. Deinde propter DG semidiametrum ecentrici notam et lineam DP, innotescet linea <span data-on="n111"></span>PG,<span class="idlight note" data-off="n111"><a aria-label="111" class="note txt" href="#n111"></a><small class="note" data-sign="111" id="n111"> PG<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>O<sup><span class="txt">†</span></sup>G</small></span> cui si lineam PX equalem PT abstuleris, relinquetur GX nota, que cum linea NX dabunt <span class="txt">⟨lineam⟩</span> NG notam et angulum NGX scitum. Quo dempto ex angulo NHX noto relinquetur angulus GNH inventus, et arcus YM cognitus erit. Inventis igitur illis tribus arcubus parvis revertere ad figuram primam 13<sup>me</sup> huius. Novisti autem ex 15 huius augem ecentrici cadere inter duas primas habitudines; unde oportet duos arcus parvos RK et OL iam notos ad propinquum addi arcui KL noto ut inde colligatur totus arcus RO quantum adhuc possibile est notus. Item arcus LM notus est per considerationes circa 13<sup>mam</sup> huius recitatas. Et duo arcus parvi OL et MY iam numerati sunt, quos si a toto LM demas, relinquetur arcus OY ad propinquum notus.</p>
<p>Nunc denuo invenias ecentricitatem et distantiam uniuscuiusque trium habitudinum ab auge ecentrici, utendo arcubus mediorum motuum quibus ante, scilicet EZ et ZH, itemque arcubus RO et OY iam cognitis prope verum. Extracta autem ecentricitate et distantia trium habitudinum ab auge ecentrici per numeros, enitere iterum arcus parvos RK, LO, et MY. Per eos quoque arcus RO et OY vero viciniores redde. Deinde et tertio totum opus repete, dando operam inventioni ecentricitatis et distantie trium habitudinum ab auge. Quid multis moror. Opus illud iterandum est donec arcus illi parvi in novissima operatione venientes equentur hiis quos in priori operatione reperiebas. Hoc enim viso gaudeas te metam attigisse. Habebis enim ecentricitatem quantum opus est precisam et trium habitudinum sepe dictarum ab auge <a class="pagina" href="../89r" id="89r"></a> ecentrici distantiam, quibus infra uteris. Invenit autem Ptolemeus finaliter distantiam illam inter centrum mundi et centrum circuli equantis 12 partium fere huiusmodi quarum semidiameter ecentrici deferentis habet 60. Unde distantia centri deferentis a centro mundi concluditur hoc respectu 6 partes habere.</p>
<h3 id="X.19"><a class="local" href="#X.19" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.19⟩</span> 19. Quae pro ecentricitate et trium habitudinum ab auge distanciis conclusa sunt an experimentis consonent observationum ingeniose scrutari.</h3>
<p>Patet ex supradictis proporcio ecentricitatis ad semidiametrum ecentrici cum distanciis trium habitudinum ab auge ecentrici, distanciis inquam numeratis in circulo equantis. Considerationes autem ostenderunt distantias trium habitudinum inter se respectu centri orbis signorum, ad quas quidem nunc per lineas rationales veniendi paratum est iter. Quod si eas tantas reperiemus quante ex consideracionibus accepte sunt, rata censebimus omnia que hactenus sunt conclusa.</p>
<p><span data-on="n112"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 205.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 205.PNG"/></a> <span class="idlight note" data-off="n112"><a aria-label="112" class="note txt" href="#n112"></a><small class="note" data-sign="112" id="n112"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">the figure should have its lowermost point labelled ‘Z,’ as in <b>W</b></i></small></span> Sit igitur ecentricus epicicli delator AEZ super centro D, in cuius diametro EZ per centrum mundi N transeunte sit punctus T centrum motus equalis. Et sit centrum epicicli in prima habitudine super puncto A, quem cum tribus punctis N, D, T per tres lineas AN, AD, et AT continuabo, productis super lineam AT satis continuatam duabus perpendicularibus DP et NH. Erat autem per postremam operationem precedentis angulus ATE cognitus. Quare fit utriusque linearum DP et PT ad lineam DT nota proporcio. Sed DA semidiameter ecentrici nota est. Igitur et AP nota erit, cui si PH equalem PT adieceris, colligetur tota AH cognita. Ex qua denique et linea NH et cognoscentur linea AN et angulus NAH. Hic autem angulus NAH ex angulo ATE demptus relinquet angulum ENA scitum, qui est distantia habitudinis prime ab auge ecentrici respectu quidem centri orbis signorum.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 206.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 206.PNG"/></a> In secunda vero habitudine reliquis ut ante hac dispositis, epicicli centrum in <span data-on="n113"></span>punctum<span class="idlight note" data-off="n113"><a aria-label="113" class="note txt" href="#n113"></a><small class="note" data-sign="113" id="n113"> punctum<span class="txt">]</span> puncto <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> B constituo. Propter angulum igitur ETB ex precedenti notum, fit nota utraque linearum DP et PT respectu semidiametri ecentrici. Quare linea BP nota fiet, et quemadmodum in prima habitudine, tota linea BH cognita veniet cum linea NH, propter quas etiam innotescet linea NB. Et ideo angulus HBN scietur, qui ex angulo ETB reiectus relinquet angulum ENB cognitum, qui ostendit distantiam secunde habitudinis ab auge ecentrici respectu centri orbis signorum.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 207.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 207.PNG"/></a> Preterea in tertia habitudine epicicli centrum in G puncto statuatur. Reliqua autem similia <span data-on="n114"></span>sint<span class="idlight note" data-off="n114"><a aria-label="114" class="note txt" href="#n114"></a><small class="note" data-sign="114" id="n114"> sint<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> sunt</small></span> prioribus, hoc dempto quod perpendiculares NH et DP aliter cadent. Ex premissa constabat angulus GTZ. Quare proportio DT ad DP nota erit, eiusdemque DT ad lineam PT non ignorabitur proportio. Utraque igitur linearum DP et PT respectu semidiametri ecentrici DG nota fiet, et ideo PG nota veniet. Reliqua quoque GH manifestabitur ablata PH equali PT. Sed NH <span data-on="n115"></span>dupla<span class="idlight note" data-off="n115"><a aria-label="115" class="note txt" href="#n115"></a><small class="note" data-sign="115" id="n115"> dupla<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> duplata</small></span> est ad DP cognitam. Ergo linea GN nota erit, et angulus HGN innotescet, quem si angulo GTZ adiecerimus, <a class="pagina" href="../89v" id="89v"></a> proveniet angulus GNZ cognitus. Qui subtractus a duobus rectis relinquet angulum ENG notum, qui est distantia tertie habitudinis ab auge ecentrici respectu centri orbis signorum.</p>
<p>Collectis igitur duobus angulis ANE et BNE, habebis distantiam duarum habitudinum prime et secunde, quam si diligentiam <span class="txt">⟨numerando⟩</span> feceris, equalem invenies distantie superius circa 13<sup>am</sup> huius recitate. Similiter si angulum BNE ex angulo GNE minues, <span data-on="n116"></span>relinquetur<span class="idlight note" data-off="n116"><a aria-label="116" class="note txt" href="#n116"></a><small class="note" data-sign="116" id="n116"> relinquetur<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> relinqueretur</small></span> distantia duarum habitudinum, secunde scilicet et tertie, nimirum equalis ei quam dederunt consideraciones superius recitate.</p>
<h3 id="X.20"><a class="local" href="#X.20" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.20⟩</span> 20. Tandem augis ecentrici locum verum investigare. Unde etiam distantia epicicli ab auge ecentrici et planete ab auge epicicli secundum cursus constabit medios.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 208.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 208.PNG"/></a> Quamlibet trium habitudinum dictarum aut per te consideratarum elige. Et modo pretacto invenias distantiam unius earum ab auge aut eius opposito, quam distantiam si a loco stelle in hac habitudine noto numeraveris secundum <span data-on="n117"></span><span class="txt">⟨successionem⟩</span><span class="idlight note" data-off="n117"><a aria-label="117" class="note txt" href="#n117"></a><small class="note" data-sign="117" id="n117"> successionem<span class="txt">]</span> <i class="txt">not in witnesses</i></small></span> signorum aut econtra, sicut res ipsa postulat, ad locum augis perduceris. Exemplo Ptolemei qui reperit distantiam epicicli in tertia habitudine a longitudine propiore 52 partium et 56 minutorum; stelle autem locus erat in 2 gradibus et 35 minutis Sagittarii, cui quidem loco secundum continuacionem signorum adiecit 52 gradus et 56 minuta. Et invenit oppositum augis sive longitudinem propiorem in 25 gradibus et 30 minutis Capricorni; augem vero ei oppositam in 25 gradibus et 30 minutis Cancri. Sed pro corolario sit epicicli circulus KLM super centro G. In tertia habitudine erat superius angulus ETG notus, et <span data-on="n118"></span>ipse<span class="idlight note" data-off="n118"><a aria-label="118" class="note txt" href="#n118"></a><small class="note" data-sign="118" id="n118"> ipse<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ipsa</small></span> est distantia epicicli ab auge secundum cursum medium. Item locus augis iam notus est, et locus planete erat notus; quare angulus GNZ scitus, a quo si angulum GTN notum abstraxeris, relinquetur angulus TGN cognitus et arcus KL inventus. Ille igitur ex semicirculo reiectus relinquet arcum MK notum, qui est distantia planete ab auge epicicli media.</p>
<h3 id="X.21"><a class="local" href="#X.21" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.21⟩</span> 21. Qua in parte zodiaci aux ecentrici sit alio processu comperire.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 209.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 209.PNG"/></a> Memorata superius omnia hoc unum numquam demonstratum supponunt, quod centrum ecentrici deferentis a duobus centris, mundi scilicet et equantis, equedistet in una quidem recta linea cum eis existens. Speciose autem demonstracioni si quid incerti admiscebitur, nauseabit extemplo intellectus. Quod si fugere voles, hanc amplectere viam, verum non minus fortasse molestie pariet hic difficultas quam alibi incertitudo. Quatuor habitudines extremitatis noctis tales observabimus ut temporis intervalla que inter binas sunt equalia sint. Hec enim conditio augem in medio binarum habitudinum esse indicabit. Hoc tamen, ut planius appareat, in figura speculaberis. Sit circulus orbis signorum ABGD super centro E, et sint quatuor habitudines considerate per lineas EA, EB, EG, et ED. Duo quoque tempora que sunt inter A et B habitudines et inter G et D habitudines sint equalia. Dividaturque arcus BG per medium in puncto Z ducta linea ZH, in qua dico esse augem et oppositum augis ecentrici. Nam continuatis lineis AE, BE, GE, et DE donec secabunt circumferentiam <a class="pagina" href="../90r" id="90r"></a> in punctis T, K, L, M, erunt hec quatuor loca Solis media in habitudinibus dictis. Et quoniam tempora inter binas habitudines sunt equalia, erit arcus TK equalis arcui LM; unde etiam arcus AB equalis arcui GD. Igitur in hiis duobus intervallis equalibus centrum epicicli planete de orbe signorum arcus equales secuit, quod equidem fieri nequit nisi arcus <span data-on="n119"></span>isti<span class="idlight note" data-off="n119"><a aria-label="119" class="note txt" href="#n119"></a><small class="note" data-sign="119" id="n119"> isti<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> iste</small></span> equaliter ab auge aut eius opposito distent, quemadmodum ex eis que de Sole dicta sunt faciliter elici potest.</p>
<h3 id="X.22"><a class="local" href="#X.22" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.22⟩</span> 22. Proportionem ecentricitatis ad semidiametrum ecentrici concludere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 210.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 210.PNG"/></a> Ad huius executionem pono circulum ecentricum epicicli delatorem ABG super centro D, in cuius circumferentia tria puncta A, B, G epicicli centrum in tribus habitudinibus representent. Linea vero transiens per augem et oppositum augis ecentrici sit ZH, in qua sit centrum mundi punctus E et centrum motus equalis punctus U. Et ipsa linea ZH dividat arcum BG per medium. Producam deinde lineas AE, BE, et GE, itemque lineas AU, BU, et GU. Tria etiam puncta A, B, G inter se continuabo lineis AB, BG, et AG. Tandem quoque producam diametrum huius ecentrici, que sit BDL. Quia igitur tempus quod est inter habitudinem secundam et tertiam notum est, erit angulus BUG notus cum eius medietate BUZ; unde etiam angulus BUE notus. Sed propter locum augis ex precedenti notum et propter locum habitudinis secunde notum, datus erit angulus BEU. Trianguli itaque BUE notos angulos habentis latera inter se nota erunt. EU igitur ad BU proporcionem habebit scitam. Sed trianguli AUE anguli noti erunt per similia media cum locus habitudinis prime sit datus et locus augis. Ob hoc enim angulus AEU notus erit, sed et angulus AUZ datus quoniam BUZ notus est et AUB similiter propter tempus quod est inter primam habitudinem et secundam cognitum. Quare proporcio EU ad AU nota. Unde etiam proportio BU ad AU nota. Cum autem angulus AUB datus sit, erit proportio AU ad AB nota, angulus quoque ABU cognitus. Item triangulus BUG angulum BUG habet notum, sed angulus GBU est equalis angulo BGU. Igitur unusquisque eorum scitus et proporcio BU ad BG data; quare etiam BG respectu AB nota. Cum autem angulus ABG ex duobus angulis constet iam notis, scilicet ABU et GBU, et duo latera AB BG inter se nota sint, erit angulus BAG notus. Quare etiam arcus BG datus et eius corda BG respectu semidiametri circuli ABG nota. Sed erat BG nota respectu UE sicut omnes relique linee. Ergo etiam UE linea respectu semidiametri ecentrici nota erit, et ipsa est ecentricitas circuli equantis.</p>
<p>Deinde quia arcus BG notus est, erit residuus GL notus et angulus GBL scitus. Dempto autem angulo GBU noto manet angulus UBL notus. Sed et proporcio BU ad BD semidiametrum ecentrici nota est. Ergo eodem respectu linea DU nota fit, qua dempta de tota <span data-on="n120"></span>EU<span class="idlight note" data-off="n120"><a aria-label="120" class="note txt" href="#n120"></a><small class="note" data-sign="120" id="n120"> EU<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> eum</small></span> relinquitur DE nota, et ipsa est ecentricitas circuli deferentis. Sic igitur utraque ecentricitas elicita est. In hoc tamen processu centra equantis et deferentis supponuntur esse diversa, quod utrum ita sit an non hac via cognosces. Angulum GBU habuisti notum cum angulo GBL, qui si diversi fuerint, centra predicabis diversa. Si vero eos coincidentes inve<a class="pagina" href="../90v" id="90v"></a>neris, dic et ecentricos in centro communicare. Hec omnia tenent ponendo centrum mundi cum centris ecentricorum in una linea recta. Quod si aliter esset, aliter procedendum esset.</p>
<h3 id="X.23"><a class="local" href="#X.23" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.23⟩</span> 23. Semidiametrum epicicli ad semidiametrum ecentrici Martis certa sub proportione conferre.</h3>
<p>Aptiores ad hoc considerationes sunt que prope habitudines quas vocant extremitatis noctis fiunt. Hic enim sensibiliter variatur angulus diversitatis que propter epiciclum accidit. Unam considerationem Ptolemeus habuit in anno secundo Antonini tercio die post habitudinem extremitatis noctis tertiam superius recitatam, scilicet 15<sup>o</sup> die mensis Athica undecimi transacto, tribus horis ante medietatem noctis. Consideravit enim Martem per instrumentum armillarum ad Spicam rectificatum, et videbatur in uno gradu et 36 minutis Sagittarii dum Sol medio motu in 5 gradibus et 27 minutis Geminorum versabatur. Et medium caeli erat 20<sup>ma</sup> pars Libre. Apparuit etiam stella Martis sequi centrum Lune tunc per gradum unum et 36 minuta. Visum autem locum habuit Luna in principio Sagittarii, unde certissimus erat locus Martis.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 211.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 211.PNG"/></a> Nunc describo circulum ecentricum epicicli delatorem ABG super centro D, cuius diameter per augem eius et oppositum transiens sit ADG, in qua punctus Z sit centrum motus equalis et E centrum mundi. Epiciclus autem HTK centrum suum habeat in puncto B, et sit planeta in puncto N. Ducoque lineas ZBH, DB, EB, EN, et BN, et perpendiculares duas EL et DM super lineam ZB, aliam vero perpendicularem BS super lineam EN continuatam. Erat autem distantia centri epicicli ab auge ecentrici in tertia habitudine nota, et ab eo instanti consideracionis usque nunc fluxit tempus notum. Quare et nunc distantia centri epicicli ab auge scita est; unde angulus AZB notus et angulus DZB. Proporcio igitur DZ ad utramque DM et ZM cognita erit. Quare utraque earum respectu semidiametri ecentrici DB nota fiet; unde etiam BL scietur. Est autem LM equalis MZ et EL dupla ad DM; igitur BL nota cum EL, et ideo linea EB numerata. Angulus quoque EBL invenietur cognitus. Cum autem locus longitudinis propioris scitus sit et locus astri consideratus, erit angulus GES datus. Angulus vero GEB notus redditur propter duos angulos BZE et EBZ cognitos. Relinquitur igitur angulus BES cognitus. Unde BE respectu <span data-on="n121"></span>BE<span class="idlight note" data-off="n121"><a aria-label="121" class="note txt" href="#n121"></a><small class="note" data-sign="121" id="n121"> BE<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> BS</small></span> nota veniet. Item distantia planete a longitudine longiore epicicli media nota est, quare angulus KBN notus. Sed erat cognitus KBT angulus; ergo reliquus NBT angulus scietur, qui cum angulo BEN cognito manifestabunt angulum BNS. Et ideo proportio BN ad BS scita emerget. Unde etiam proportio BE ad BN semidiametrum epicicli manifesta erit. Sed fuit BE respectu semidiametri ecentrici nota. Ergo etiam BN eodem respectu cognoscetur, quod fuit ostendendum. Invenit autem Ptolemeus semidiametrum epicicli Martis 39 partes et 30 minuta partis unius complecti dum semidiametrum ecentrici poneret 60 partium.</p>
<h3 id="X.24"><a class="local" href="#X.24" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.24⟩</span> 24. Pro mediis motibus Marti rectificandis operam <a class="pagina" href="../91r" id="91r"></a> dare.</h3>
<p>In anno 13<sup>mo</sup> Diionisii, anno scilicet 52<sup>o</sup> a morte Alexandri sive 476 a principio annorum Nabonassaris, quemadmodum narrat Ptolemeus, 20<sup>o</sup> die mensis Athuz tercii transacto in diluculo diei <span data-on="n122"></span>21<sup>m</sup>,<span class="idlight note" data-off="n122"><a aria-label="122" class="note txt" href="#n122"></a><small class="note" data-sign="122" id="n122"> 21m<span class="txt">]</span> 21<sup>mi</sup> <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> stella Martis videbatur cooperire stellam fixam que est in latere septentrionali frontis Scorpionis. In hac autem consideratione Sol secundum cursum medium fuit in 23 gradibus et 54 minutis Capricorni, et hec stella fixa in 2 gradibus et 14 minutis Scorpionis. Locus autem augis in 21 gradibus et 25 minutis Cancri secundum computationem Ptolemei quoniam inter hanc considerationem et primum annum Antonini fuerunt anni Egiptii fere 409, quibus estimacione quidem Ptolemei respondent quatuor gradus et 6 minuta fere.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 212.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 212.PNG"/></a> Hoc premisso sit ecentricus epiciclum deferens ABG super centro D, in cuius diametro per augem et eius oppositum transeunte punctus A sit aux, et G oppositum eius, E centrum mundi, et Z centrum motus equalis. Sitque epiciclus HT super centro B et planeta ipse in puncto T. Linea autem EL sit medii motus Solis. Ducantur etiam linee EB et ZBH, DB, BT, et BN <span data-on="n123"></span>perpendiculares<span class="idlight note" data-off="n123"><a aria-label="123" class="note txt" href="#n123"></a><small class="note" data-sign="123" id="n123"> perpendiculares<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> perpendicularis</small></span> ad lineam ET. Linea vero TE <span data-on="n124"></span>continuetur<span class="idlight note" data-off="n124"><a aria-label="124" class="note txt" href="#n124"></a><small class="note" data-sign="124" id="n124"> continuetur<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cotinetur</small></span> ultra E donec DM ad eam perpendiculariter incidere possit. Ducaturque linea DS equedistans linee ET. Quia itaque locus Solis medius est datus et locus planete verus, fit angulus TEL datus, cui equalis est BTE angulus. Cum ex decima huius linee BT et EL equedistent. Triangulus ergo BTN notorum est angulorum. Quare proporcio BT semidiametri epicicli ad BN nota est, et linea BN respectu semidiametri ecentrici nota. Deinde quia angulus TEG aut ei contrapositus DEM ex loco planete et longitudine propiore cognitis notus est et angulus M rectus, erit DM respectu DE nota. Sed DE respectu semidiametri ecentrici est nota, ergo et DM cui equalis est SN eodem respectu nota erit. Sed erat nota BN hoc respectu, quare BS residua data erit. Unde etiam propter semidiametrum BD notam data erit DS et angulus BDS cognitus. Est autem angulus SDE notus quoniam equalis angulo TEG dato; ergo totus angulus BDE cognitus et ei coniunctus BDZ. Sed et proporcio BD semidiametri ad DZ nota iam est. Quare angulus BZD notus exibit cum angulo AZB, qui est angulus distantie medii loci planete ab auge ecentrici. Anguli autem duo BZG et GEL equipollent angulo HBT. Quare cum ipsi noti sint, erit angulus HBT cognitus, qui ostendit distantiam planete ab auge media epicicli.</p>
<p>Habemus itaque motum medium planete ad hanc considerationem, superius quoque in tertia habitudine motus huiusmodi notus erat; quare differentia eorum motuum, si qua sit, nota. Sed tempus inter duas considerationes existens notum est, et motus longitudinis per quartam et quintam noni libri huic tempori correspondenter extrahi potest, qui si equalis fuerit differentie mediorum motuum ex consideracionibus accepte, certa est medii motus tabulatio; si vero inequalis, excessum notabis et eum more usitato in dies temporis medii distribues ut exeat portio erroris pro uno die, addenda quidem motui unius diei prius tabulato aut subtrahenda, quemadmodum <a class="pagina" href="../91v" id="91v"></a> res ipsa postulabit.</p>
<h3 id="X.25"><a class="local" href="#X.25" title="anchor"></a><span class="txt">⟨X.25⟩</span> 25. Radices mediorum motuum Martis certo tempori coaptare.</h3>
<p>Iam habes medium motum in longitudine. Numera igitur tempus quod est inter instans considerationis et instans pro quo radicem fundare instituis. Huic tempori motum medium ex tabula rectificata collectum a motu medio quem dedit consideratio subtrahe si radicem ad preteritum voles, aut adde si ad futurum. Et quod resultabit erit radix cupita. Similiter pro radice diversitatis ages. Verum cum distantia, si que sit, inter duo loca media Solis et planete semper equalis sit distantie planete ab auge media epicicli, satis erit pro medio motu planete in longitudine radicem statuisse.</p>
<p>Finis decimi.</p>
<nav class="prev_next txt"><a aria-label="previous" class="key prev" href="9" rel="prev"></a> <a aria-label="next" class="key next" href="11" rel="next"></a></nav>
</article>