<article class="just_ahyph sheet transcription txtsrc">
<nav class="flexbase kolumnentitel"><a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="10" rel="prev"></a>
<div class="droparea" tabindex="0">
<a class="key" href="1">Regiomontanus, <cite>Epitome Almagesti</cite> · Venice, BNM, Fondo antico lat. Z. 328 (1760)</a>
<div class="droparea shadow">
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#Dedicatio">⟨Dedicatio⟩ </a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#I">⟨I⟩ ⟨Liber I⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.1">⟨I.1⟩ 1. Celi figuram esse sphericam et motum eius circularem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.2">⟨I.2⟩ 2. Terram esse rotundam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.3">⟨I.3⟩ 3. Terram in medio mundi sitam esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.4">⟨I.4⟩ 4. Terram respectu firmamenti puncti vicem habere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.5">⟨I.5⟩ 5. Quod terra localem motum non habeat declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.6">⟨I.6⟩ 6. Motus celestes in duplici differentia reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.7">⟨I.7⟩ 7. Data circuli diametro latera decagoni, exagoni, pentagoni, tetragoni atque trianguli isopleurorum eidem circulo inscriptorum reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.9">⟨I.9⟩ 9. Notis cordis inequalium arcuum in semicirculo arcus quo maior minorem superat corda nota fiet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.10">⟨I.10⟩ 10. Cuiuscumque arcus in semicirculo corda data fuerit, cordam medietatis talis arcus notam fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.11">⟨I.11⟩ 11. Datis cordis duorum arcuum in semicirculo cognoscetur et corda arcus ex his compositi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.12">⟨I.12⟩ 12. Arcuum inequalium in semicirculo maioris ad minorem est proportio maior quam corde maioris ad cordam minoris.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.13">⟨I.13⟩ 13. Arcus unius gradus cordam absque sensibili errore patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.14">⟨I.14⟩ 14. Si a terminis duarum linearum ab angulo aliquo descendentium due linee sese secantes super descendentes mutuo reflexe fuerint, erit linee descendentis ad partem suam superiorem proportio ex duabus proporcionibus, quarum una est a termino huius descendentis reflexe ad partem eius supra sectionem, alia est partis infra sectionem alterius reflexe ad totam eandem reflexam, composita.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.15">⟨I.15⟩ 15. Item proportio partium linee descendentis inferioris ad superiorem componetur ex duabus, quarum una est proportio partium a termino huius descendentis reflexe inferioris ad superiorem, alia est proportio partis inferioris alterius descendentis ad totam eandem descendentem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.16">⟨I.16⟩ 16. Duobus arcubus continuis in semicirculo sumptis semidiameter ad terminum communem eorum ducta cordam arcus compositi ex eis secundum proporcionem corde arcus dupli unius ad cordam arcus dupli alterius secabit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.17">⟨I.17⟩ 17. Si arcus cognitus in semicirculo in duos dividatur proportioque corde dupli unius ad cordam dupli alterius data sit, uterque eorum in quos dividitur cognitus erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.18">⟨I.18⟩ 18. Si linea preter centrum ab uno termino arcus semicirculo minoris arcum secans educatur donec diametro per reliquum eiusdem arcus terminum educte concurrat, proportio linee preter centrum transeuntis ad partem eius extrinsecam circulo fiet sicut proporcio corde arcus dupli tocius ad cordam dupli partis eius quam extracte linee includunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.19">⟨I.19⟩ 19. Data parte una arcus lineis eductis ut iam dictum est divisi notaque proportione corde dupli arcus tocius ad cordam dupli partis eius quam linee educte includunt, cognoscetur et arcus lineis inclusus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.20">⟨I.20⟩ 20. Si in superficie sphere fuerint quatuor arcus circulorum maiorum quorum neuter sit semicirculo maior, duo quidem ab angulo uno descendentes, duo vero reliqui a terminis priorum alternatim reflexi sese secantes, proportio corde dupli partis inferioris unius descendentium ad cordam dupli partis eius superioris fiet composita ex duabus quarum una est proportio corde dupli partis inferioris reflexe a termino illius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius descendentis ad cordam dupli totius huius descendentis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.21">⟨I.21⟩ 21. Item proportio corde dupli unius arcuum descendentium ad cordam dupli partis eius superioris componetur ex duabus quarum una est proportio corde dupli arcus reflexi conterminalis huius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius reflexi ad cordam dupli totius huius reflexi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.22">⟨I.22⟩ 22. Distanciam duorum tropicorum instrumenti artificio deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.23">⟨I.23⟩ 23. Cuiuslibet puncti ecliptice cuius distancia a sectione ecliptice et equatoris data sit declinationem patefacere. Ex hoc constat quod proporcio sinus tocius ad sinum maxime declinationis ecliptice sit sicut proportio sinus distancie puncti a sectione dicta ad sinum declinationis eiusdem puncti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.24">⟨I.24⟩ 24. Cuiuslibet arcus ecliptice a sectione equatoris et ecliptice inchoati ascensionem in sphera recta ostendere. Hinc manifestum est quod proporcio sinus totius ad sinum complementi ascensionis recte sit sicut proporcio sinus complementi declinacionis puncti arcum ecliptice terminantis ad sinum complementi talis arcus ecliptice. Arcus inquam qui tali ascensioni recte correspondet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="2#II">⟨II⟩ ⟨Liber II⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.1">⟨II.1⟩ In orizonte obliquo latitudinem ortus dati puncti ecliptice per arcum semidiurnum talis puncti demonstrare. Unde palam est quod proportio sinus totius ad sinum arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice sit sicut proportio sinus complementi declinationis eiusdem puncti ad sinum complementi latitudinis ortus eius.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.2">⟨II.2⟩ 2. Idem per altitudinem poli cognoscere. Manifestum est igitur quod proporcio sinus altitudinis equatoris ad sinum totum sit sicut proporcio sinus declinationis puncti ecliptice ad sinum latitudinis ortus eiusdem puncti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.3">⟨II.3⟩ 3. Ex noticia arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice et latitudine ortus eius altitudinem poli deprehendere. Constat itaque quod proporcio sinus complementi arcus semidiurni ad sinum talis arcus sit composita ex duabus, scilicet proporcione sinus latitudinis ortus puncti ecliptice ad sinum complementi huius latitudinis et proporcione sinus altitudinis poli ad sinum totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.4">⟨II.4⟩ 4. Idem aliter patefacere. Palam est ergo quod proportio sinus totius ad sinum complementi altitudinis poli sit sicut proporcio sinus latitudinis ortus ad sinum declinationis puncti ecliptice.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.5">⟨II.5⟩ 5. Cuiuscumque puncti ecliptice arcum semidiurnum per altitudinem poli notificare. Unde proportio sinus altitudinis poli ad sinum complementi eiusdem componitur ex duabus, scilicet sinus complementi declinationis puncti ecliptice ad sinum declinationis eius et sinus differentie arcus semidiurni et quarte ad sinum totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.6">⟨II.6⟩ 6. Idem aliter habebis per latitudinem ortus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.7">⟨II.7⟩ 7. Inventionem differentie semidiurni equalis et brevissimi in omni regione ad quatuor quantitates proportionales redigere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.8">⟨II.8⟩ 8. Quilibet duo paralelli per puncta ecliptice equalis distancie a duobus punctis tropicis euntes secant de orizonte obliquo ab utraque parte equinoctialis arcus equales, et fit alternatim arcus diei unius equalis arcui noctis alterius. Idem quoque fit de paralellis euntibus per puncta ecliptice a duobus punctis equinoctiorum equalis distantie.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.9">⟨II.9⟩ 9. Data Solis altitudine umbram rectam seu versam perscrutari. Unde necesse est ut proportio sinus altitudinis date ad sinum complementi eius sit sicut proporcio longitudinis umbrosi ad umbre sue longitudinem recte.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.10">⟨II.10⟩ 10. Ex umbra seu recta seu versa altitudinem Solis conicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.11">⟨II.11⟩ 11. Sub equatore omnes dies sunt equales noctibus, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre quandoque versus meridiem, quandoque versus septentrionem, quandoque nusquam declinant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.12">⟨II.12⟩ 12. Sub omni paralello versus septentrionem ab equatore, bis tantum fit dies equalis nocti in anno, et dies estivi hibernis longiores, noctes breviores, et quanto ab equinoctiis distantiores tanto estivi productiores, hiberni correptiores, et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper, et distantia cenith ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.13">⟨II.13⟩ 13. Sub remotiori paralello ab equatore maior est dierum et noctium inequalitas, maiorque pars stellarum semper apparentium, maior eciam semper occultarum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.14">⟨II.14⟩ 14. Sub omni paralello inter equinoctialem et tropicum Cancri, umbre meridiei quandoque versus septentrionem, quandoque meridiem flectuntur, et bis in anno nusquam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.15">⟨II.15⟩ 15. Sub tropico Cancri semel in anno nulla fit umbra meridiana. Nunquam autem ad meridiem fiet inflexio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.16">⟨II.16⟩ 16. Inter tropicum Cancri et circulum articum umbra meridiana nunquam flexu caret, sed omnes versus septentrionem inflectuntur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.17">⟨II.17⟩ 17. Sub circulo artico semel in anno dies 24 horarum sine nocte constituitur, et umbra in eo ad omnem partem orizontis circuit, semelque nox 24 horarum sine die producitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.18">⟨II.18⟩ 18. Sub polo mundi medietas sphere apparet semper et reliqua occulta est semper, annoque dimidio lux continua et reliquo nox una.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.19">⟨II.19⟩ 19. In orizonte obliquo quilibet duo ecliptice arcus equales a punctis equinoctiorum inchoati equales habent ascensiones. Unde constat quoslibet duos arcus ecliptice equales equaliter a punctis equinoctiorum distantes equales habere ascensiones.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.20">⟨II.20⟩ 20. Quilibet duo arcus ecliptice equales et equaliter ab alterutro puncto tropico distantes habent ascensiones in orizonte obliquo coniunctas equales ascensionibus rectis eorundem pariter coniunctis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.21">⟨II.21⟩ 21. Cuiuslibet arcus ecliptice a puncto equinoccii vernalis inchoati ascensionem in orizonte obliquo demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.22">⟨II.22⟩ 22. In quocunque orizonte obliquo dato inventionem iam dictam ad quatuor quantitates redigere. Hinc manifestum est si sinus altitudinis poli in orizonte tuo ductus fuerit per sinum totum et quod exit divisum per sinum complementi eiusdem altitudinis poli, erit eius quod hac divisione provenit ad sinum differentie ascensionum recte et oblique proporcio veluti sinus complementi declinationis ad sinum eiusdem declinationis proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.23">⟨II.23⟩ 23. Cuiuslibet arcus ecliptice ascensionum recte et oblique differentiam per arcum circuli magni a polo mundi venientem determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.24">⟨II.24⟩ 24. Ascensionum rectarum et obliquarum differentias via compendiosiori deprehendere. Patet ex hoc quod proporcio sinus totius ad sinum ascensionum rectarum alicuius arcus ecliptice ab Ariete inchoati sit sicut proportio sinus differentie semidiurni minimi et equalis ad sinum differentie ascensionum recte et oblique talis arcus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.25">⟨II.25⟩ 25. In regione cui polus mundi elevatur 45 gradibus proporcio sinus complementi declinationis alicuius arcus ecliptice ad sinum declinationis eiusdem est sicut proportio sinus totius ad sinum differentie recte et oblique ascensionum talis arcus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.26">⟨II.26⟩ 26. In omni alia regione obliqua proportio sinus complementi altitudinis poli ad sinum altitudinis poli est sicut proportio sinus differentie ascensionum recte et oblique alicuius arcus ecliptice in regione cui polus elevatur 45 gradibus ad sinum differentie ascensionum recte et oblique eiusdem arcus ecliptice in tali alia regione.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.27">⟨II.27⟩ 27. Haec iam dicta ex 21ma huius decerpere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.28">⟨II.28⟩ 28. Si super duo puncta ecliptice equaliter a puncto vernali aut auptumnali remota, duo arcus circulorum magnorum a polo mundi veniant, causabunt duos angulos ex eadem parte ecliptice extrinsecum equalem intrinseco sibi opposito.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.29">⟨II.29⟩ 29. Tales autem duos angulos pariter duobus rectis equos esse dum puncta ecliptice talia equaliter a puncto tropico distiterint.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.30">⟨II.30⟩ 30. Angulus ex concursu meridiani et ecliptice in puncto tropico rectus est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.31">⟨II.31⟩ 31. Angulos tales in punctis equinoctiorum provenientes patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.32">⟨II.32⟩ 32. Angulum talem in quolibet alio puncto ecliptice provenientem inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.33">⟨II.33⟩ 33. Proportio sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis est sicut proportio sinus arcus talis ecliptice a sectione equalitatis ad punctum datum ad sinum sue ascensionis recte.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.34">⟨II.34⟩ 34. Proportionem sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis esse ut proportionem totius sinus ad sinum anguli ex sectione ecliptice et meridiani super dato puncto provenientis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.35">⟨II.35⟩ 35. Omnes duo anguli ex concursu ecliptice et orizontis obliqui in punctis ecliptice equaliter a punctis equinoccii remotis provenientes ex eadem parte, extrinsecus videlicet intrinseco sibi opposito, sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.36">⟨II.36⟩ 36. Tales duos angulos, quorum unus fit in oriente, alter in occidente, unus quidem extrinsecus, alter intrinsecus ex eadem parte ecliptice oppositus, simul equales duobus rectis esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.37">⟨II.37⟩ 37. Angulos dictos in punctis equinoctiorum patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.38">⟨II.38⟩ 38. Angulum orientalem qui fit ex sectione ecliptice et orizontis obliqui apud quodcumque punctum ecliptice per notum celi medium et eius declinationem investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.39">⟨II.39⟩ 39. Quelibet duo puncta ecliptice ab alterutro puncto tropico equaliter remota, dum a meridiano ad utramque partem per equos paralelli sui arcus distiterint, equales habent a circulis altitudinum a cenith distancias, angulique duo qui fiunt ex concursibus circulorum altitudinum et ecliptice in illis punctis, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt duobus rectis equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.40">⟨II.40⟩ 40. Cum fuerit idem punctus ecliptice ad utramque partem a meridiano per arcus paralelli sui equaliter remotus, equalis erit a polo orizontis distantie, angulique ex sectionibus circulorum altitudinum cum ecliptica in eo puncto, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt equales duplo anguli qui fit ex meridiano et ecliptica super eodem puncto sive puncta ecliptice tunc celum mediantia sint meridiana a polo orizontis sive septentrionalia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.41">⟨II.41⟩ 41. Si vero unum punctorum tunc celum mediantium a polo orizontis esset meridionale, alterum septentrionale, anguli provenientes ex concursu ecliptice et circulorum altitudinis ambo simul differunt a duplo anguli qui fit ex concursu meridiani et ecliptice super eodem puncto duorum rectorum quantitate ipso, quidem maiores dum punctum portionis orientalis meridionale fuerit, minores autem dum septentrionale.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.42">⟨II.42⟩ 42. Apud punctum ecliptice celum medians aut in orizonte existens, angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice atque arcum inter polum orizontis et punctum notum esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.43">⟨II.43⟩ 43. Portionem circuli altitudinis a polo orizontis usque ad punctum ecliptice datum ex noticia punctorum ascendentis et medii celi deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.44">⟨II.44⟩ 44. Aliter idem perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.45">⟨II.45⟩ 45. Apud quodlibet aliud punctum ecliptice angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="3#III">⟨III⟩ ⟨Liber III⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Ingressum Solis in punctum equinoctii instrumenti adiutorio colligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.2">⟨III.2⟩ 2. Anni quantitatem per observationem elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.3">⟨III.3⟩ 3. Medium motum Solis tabulare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.4">⟨III.4⟩ 4. Duos esse modos quibus motus planete equalis in orbe suo diversus appareat in orbe signorum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.5">⟨III.5⟩ 5. Sumptis duobus arcubus in medietate ecentrici equalibus, qui longitudini propiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum. Ex hoc constat quanto planeta longitudini propiori vicinior fuerit tanto motus eius apparens maior erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.6">⟨III.6⟩ 6. Sumptis duobus arcubus in medietate epicicli superiori equalibus, qui longitudini longiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.7">⟨III.7⟩ 7. Secundum modum ecentrici maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget in puncto transitus medii, quem determinat linea motus apparentis super diametro per ambo centra eunte stans perpendiculariter.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.8">⟨III.8⟩ 8. Secundum modum epicicli dum centrum epicicli in concentrico planetaque in epiciclo equecito circueant fueritque motus minor in longitudine longiori, maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget dum linea motus apparentis a puncto longitudinis longioris quarta circuli distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.9">⟨III.9⟩ 9. Si tres motus equales sint, videlicet stelle in ecentrico, epicicli in concentrico, stelleque in epiciclo, motu tamen eius in longitudine longiori existente minori, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et semidiameter epicicli equalis distantie centrorum, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget etiam secundum reliquum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.10">⟨III.10⟩ 10. Idem etiam accidet si circuli ecentricus et concentricus inequalis magnitudinis fuerint dum saltem proportio semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proporcio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.11">⟨III.11⟩ 11. Iuxta modum ecentrici diversitates motuum equalis et apparentis eedem sunt dum linea loci apparentis in orbe signorum a longitudine longiore et propiore equaliter distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.12">⟨III.12⟩ 12. Iuxta modum epicicli idem etiam accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.13">⟨III.13⟩ 13. Proportionem semidiametri ecentrici Solis ad centrorum distantiam locumque longitudinis longioris ecentrici indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.14">⟨III.14⟩ 14. Aliter idem reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.15">⟨III.15⟩ 15. Quanta sit maxima diversitas inter equalem et apparentem motum in quantaque elongatione a longitudine longiori acciderit patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.16">⟨III.16⟩ 16. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine longiore, angulum diversitatis reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.17">⟨III.17⟩ 17. Idem iuxta viam epicicli ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.18">⟨III.18⟩ 18. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine propiore, angulum diversitatis cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.19">⟨III.19⟩ 19. Iuxta viam epicicli idem reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.20">⟨III.20⟩ 20. Dato angulo motus apparentis equali angulo motus medii, angulum diversitatis utriusque et distanciam a longitudine longiore aut propiori deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.21">⟨III.21⟩ 21. Radicem motus equalis ad cuiuscumque temporis principium per observationem firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.22">⟨III.22⟩ 22. Dies naturales duplici causa inequales esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.23">⟨III.23⟩ 23. Causa inequalitatis dierum propter diversitatem motus Solis proveniens ab altera longitudinum mediarum incipit et ad oppositam finit, plurimumque differentie ex hoc collecte duplum est maxime diversitatis motuum equalis et differentis in Sole.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.24">⟨III.24⟩ 24. Quo loco causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum aput orizontem obliquum proveniens incipiat vel desinat quantaque sit differentia tota ex hoc collecta ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.25">⟨III.25⟩ 25. Punctum in quarta ecliptice apud quod plurimum differentie est inter arcum ecliptice eo terminatum et ascensionem suam rectam determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.26">⟨III.26⟩ 26. Arcus ecliptice plurimum a sua ascensione recta differens cum sua ascensione recta quartam circuli perficit, dum a puncto equalitatis inicium sumant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.27">⟨III.27⟩ 27. Causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum rectarum proveniens iuxta puncta media in quartis quas puncta principalia terminant incipit, atque iuxta punctum sequentis quarte medium desinit, totaque differentia cum collecta fuerit ad quinque gradus pervenit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.28">⟨III.28⟩ 28. Quo loco principium additionis dierum differentium super mediocres sit, quantaque differentia tota sit ex utrisque causis simul collecta deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.29">⟨III.29⟩ 29. Dies differentes in mediocres et econtra convertere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.30">⟨III.30⟩ 30. Principium diminutionis dierum differentium a mediocribus aliter inquirere tabulamque equationis dierum componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="4#IV">⟨IV⟩ ⟨Liber IV⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verum locum Lune in ecliptica certius per eclipses lunares quam instrumenta vel considerationes respectu stellarum fixarum aut eclipses solares deprehendi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ 2. Reditiones Lune in circulo diversitatis sue et in orbe signorum atque latitudine diversas videri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ 3. Qua via maiores nostri in circulo diversitatis atque in orbe signorum reditiones Lune deprehenderint.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ 4. Si intervallum duarum eclipsium priorum fuerit equale intervallo duarum eclipsium posteriorum, fueritque in eclipsi secunda motus Lune in eadem portione circuli diversitatis et eiusdem velocitatis in qua fuit in prima, item in quarta in eadem portione et eiusdem velocitatis cuius in tertia, motusque Lune verus in primo intervallo equalis motui Lune vero in secundo intervallo, necesse erit utrumque intervallum integras reditiones Lune in circulo diversitatis sue continere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ 5. In inquisitione temporis reditionum Lune in diversitate sua, cavendum est ab eclipsibus in quibus Luna est prope puncta transitus medii.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ 6. Reditionem Lune in latitudine deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ 7. Si motus Lune in ecentrico fuerit equalis aut similis motui Lune in epiciclo, moveaturque ecentricus ad partem successionis signorum secundum quantitatem excessus medii motus longitudinis supra medium motum diversitatis, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et ecentricitas equalis semidiametro epicicli, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget et secundum reliquum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ 8. Idem etiam accidere si ecentricus et concentricus inequales fuerint, proportio tamen semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proportio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli, servata ratione motus ut antea.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ 9. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli per tres eclipses notas patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ 10. Distanciam Lunae ab auge epicicli in qualibet trium dictarum eclipsium locumque Lune secundum medium cursum elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ 11. Quod premisse proposuerunt per alias tres eclipses indicare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ 12. Quantitatem mediorum motuum Lunae in longitudine et diversitate ex eclipsibus prefatis certificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ 13. Radices medii motus Lune in longitudine et diversitate ad principium datum ex eclipsibus firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ 14. Si Luna in ecentrico positione superius dicta moveretur, proportionem semidiametri ecentrici ad distantiam centrorum ceteraque que superius expressa sunt elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ 15. Quantitatem medii motus Lune in latitudinem rectificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ 16. Distantiam Lune a nodo secundum cursum latitudinis medium atque verum per eclipses indagare atque radicem medii motus in latitudinem ad principium datum firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ 17. Quantus sit medius motus nodi contra successionem signorum concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ 18. Tabulam diversitatis primae componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ 19. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli inventam esse diversam a proportione distantie centri ecentrici a centro mundi ad semidiametrum ecentrici ex errore numerationis Ipparchi, non ex horum modorum epicicli et ecentrici diversitate contigisse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="5#V">⟨V⟩ ⟨Liber V⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Instrumentum armillarum componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.2">⟨V.2⟩ 2. Locum stelle in longitudine et latitudine huius instrumenti auxilio invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.3">⟨V.3⟩ 3. Lune diversitas secunda quibus indiciis reperta sit declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.4">⟨V.4⟩ 4. Huius secunde diversitatis causam reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.5">⟨V.5⟩ 5. Quanta sit maxima secunda diversitas patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.6">⟨V.6⟩ 6. Quanta sit centri ecentrici Lune a centro terre distantia cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.7">⟨V.7⟩ 7. Data elongatione centri epicicli ab auge maximum angulum diversitatis veri motus a medio qui in ea contingit videre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.8">⟨V.8⟩ 8. Qua re indicatum sit quod diameter epicicli Lune transiens per augem epicicli mediam et eius oppositum respiciat punctum oppositum centro ecentrici tantum a centro terre distantem quantum ab eodem centro terre centrum ecentrici distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.9">⟨V.9⟩ 9. Data elongatione centri epicicli ab auge ecentrici, quantus sit arcus epicicli inter utramque eius augem comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.10">⟨V.10⟩ 10. Datis mediis motibus Lune in longitudine et diversitate et distantia media eius a Sole, verum locum eius demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.11">⟨V.11⟩ 11. Tabulas equationum Lune complere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.12">⟨V.12⟩ 12. Aequationem argumenti dati hora vere applicationis luminarium parum differre ab aequatione eiusdem hora medie applicationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.13">⟨V.13⟩ 13. Regulas Ptolemei fabricare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.14">⟨V.14⟩ 14. Latitudinem Lune maximam elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.15">⟨V.15⟩ 15. Diversitatem aspectus Lune in circulo altitudinis concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.16">⟨V.16⟩ 16. Quanta sit distantia centri Lune a centro terre in partibus quibus semidiameter terre est una in hora dicte observationis pandere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.17">⟨V.17⟩ 17. Proportiones semidiametrorum ecentrici et epicicli Lune atque ecentricitatis ad semidiametrum terre ex dicta observatione inferre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.18">⟨V.18⟩ 18. Quantitates diametrorum Solis et Lune visualium et etiam umbre in loco transitus Lune maxime remoto declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.19">⟨V.19⟩ 19. Proportionem semidiametri terre ad semidiametrum corporis Lune atque semidiametrum umbre ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.20">⟨V.20⟩ 20. Solis diametrum et centri eius a centro terre distantiam atque longitudinem axis umbre terre in partibus quibus semidiameter terre est pars una manifestare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.21">⟨V.21⟩ 21. Proportiones trium corporum Solis, terre, et Lune ad invicem assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.22">⟨V.22⟩ 22. Semidiametros Solis, Lune, et umbre visuales via geometrica perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.23">⟨V.23⟩ 23. Ex data Solis aut Lune a centro terre distantia et elongatione eius a polo orizontis, diversitatem aspectus in circulo altitudinis investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.24">⟨V.24⟩ 24. Tabulas diversitatum aspectuum in circulo altitudinis fabricare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.25">⟨V.25⟩ 25. Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis considerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.26">⟨V.26⟩ 26. Diversitatem aspectus Lunae aut Solis in longitudine et in latitudine dum Luna sub via ecliptice fuerit secernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.27">⟨V.27⟩ 27. Cuius rei inquisitionem precedere oporteat cum Luna latitudinem ab ecliptica habuerit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.28">⟨V.28⟩ 28. Quando circulus altitudinis orthogonaliter ecliptice insistat, arcum inter polum orizontis et Lunam, item angulum ex concursu huius circuli altitudinis et ecliptice ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.29">⟨V.29⟩ 29. Quando circulus altitudinis cum ecliptica unus fuerit, arcus et angulos propositos determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.30">⟨V.30⟩ 30. Cum autem circulus altitudinis super eclipticam oblique inciderit, arcus et angulos dictos verificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.31">⟨V.31⟩ 31. Arcum inter polum orizontis et Lunam in latitudine ab ecliptica existentem certius demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.32">⟨V.32⟩ 32. Diversitatem quoque aspectus in longitudine et latitudine veratius tunc discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="6#VI">⟨VI⟩ ⟨Liber VI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Quo pacto tempus et locus medie coniunctionis luminarium reperiatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ 2. De tabulis coniunctionum et oppositionum luminarium disserere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ 3. Usum talium tabularum depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ 4. Superationem veram Lune in hora considerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ 5. Veram applicationem luminarium et locum dinumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ 6. Duabus eclipsibus quibus Luna fuit prope longitudinem propiorem epicicli, semidiametros umbre et Lune elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ 7. Terminos eclipsium solarium prefinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ 8. Lunaris eclipsis terminos assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ 9. Solem aut Lunam in sex mensibus bis eclipsim pati est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ 10. Lunam in quinque mensibus bis eclipsari est possibile, cumque id accidit, necesse est ut in ambabus eclipsibus versus eandem partem porrigantur tenebre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ 11. Lunarem eclipsim in septimo mense iterari non est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ 12. Solem in quinque mensibus bis eclipsari in pluribus plagis terre habitatis non est prorsus impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ 13. Solis eclipsim in septem mensibus bis fieri eidem plage terre contingit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ 14. Eclipsim Solis in uno mense bis fieri apud homines unius climatis est omnino impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ 15. Transitum Lune in circulo declivi inequales arcus in ecliptica secare, verum differentiam longitudinum in ambobus circulis admodum parvam esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ 16. In eclipsi lunari ex latitudine Lune in medio eclipsis et agregato semidiametrorum Lune et umbre, digitos ecliptice prenoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ 17. Minuta casus minutaque more cum moram habet in eclipsi lunari determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ 18. Tria tempora in eclipsi Lune particulari seu quinque in universali diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ 19. Visum locum Lune in ecliptica ex vero eius loco dato ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ 20. Latitudinem Lune visam comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ 21. Motum Lune visum in hora assignata perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ 22. Coniunctionem luminarium visibilem diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ 23. Digitos eclipsis Solaris prenoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ 24. In eclipsi solari minuta casus elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ 25. Tria tempora eclipsis solaris extrahere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.26">⟨VI.26⟩ 26. Haec tempora definitiora reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.27">⟨VI.27⟩ 27. In eclipsi parciali ex digitis diametri eclipsatis quantitatem superficiei eclipsatam metiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.28">⟨VI.28⟩ 28. Quantitatem anguli ex ecliptica et circulo per ambo centra luminarium vel Lune et umbre transeunte provenientis inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.29">⟨VI.29⟩ 29. Flexus tenebrarum ad quam partem accident in eclipsi determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.30">⟨VI.30⟩ 30. Punctum orizontis quod flexus tenebrarum respicit certius diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="7#VII">⟨VII⟩ ⟨Liber VII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.1">⟨VII.1⟩ Quod stelle fixe zodiaci non modo inter se verum etiam ad eas que extra zodiacum sunt stellas distantiam invariatam habeant experimento docere multiplici.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.2">⟨VII.2⟩ 2. Stellas fixas alio quam diurno motu moveri motumque earum ad signorum successionem tendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.3">⟨VII.3⟩ 3. Motum stellarum fixarum circa axem ecliptice et super eius polis fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.4">⟨VII.4⟩ 4. Quantitatem motus stellarum fixarum secundum successionem signorum ex mutatione declinationum suarum affirmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.5">⟨VII.5⟩ 5. Quantitatem dicti motus ex considerationibus asseverare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.6">⟨VII.6⟩ 6. De motu stellarum fixarum quid alii senserint explanare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.7">⟨VII.7⟩ 7. Stellae fixae quantum ab Arietis inicio et ab ecliptica ipsa distent instrumenti ingenio comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.8">⟨VII.8⟩ 8. Cum distantie trium inter se stellarum fixarum note fuerint quarum due in ecliptica loca habuerint nota, extra eclipticam existentis longitudinem et latitudinem patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.9">⟨VII.9⟩ 9. Distanciis trium stellarum inter se notis quarum in ecliptica una locum habet notum, altera vero duarum extra eclipticam existentium longitudinem cum latitudine cognitas habet, terciam quantum ab Arietis inicio atque ab ecliptica distet inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.10">⟨VII.10⟩ 10. Tres stellae fixe notas inter se distantias si habuerint et duabus earum quibuslibet longitudines latitudinesque scitas habentibus, relique longitudo cum latitudine non ignorabitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="8#VIII">⟨VIII⟩ ⟨Liber VIII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.1">⟨VIII.1⟩ Viam Lacteam per stellas quae in ea sunt notabiliores describere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.2">⟨VIII.2⟩ 2. Sphera solida quo pacto fabricanda sit explanare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.3">⟨VIII.3⟩ 3. Varietates habitudinum quas stelle fixe ad Solem et Lunam reliquasque stellas habent erraticas pronunciare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.4">⟨VIII.4⟩ 4. Ut varias stellae fixae ad orizontem habitudines accipiant enarrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.5">⟨VIII.5⟩ 5. Dictas stellarum habitudines utiliter commiscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.6">⟨VIII.6⟩ 6. Stella fixa cuius ab Arietis initio alteroque polorum ecliptice remotio noscitur quantam ab equinoctiali declinationem habeat elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.7">⟨VIII.7⟩ 7. Punctum ecliptice cum quo stella caelum mediat discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.8">⟨VIII.8⟩ 8. Punctum ecliptice quod cum stella oritur inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.9">⟨VIII.9⟩ 9. Stella fixa cum quo puncto ecliptice occidat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.10">⟨VIII.10⟩ 10. Data declinatione stelle et gradu cum quo celum mediat, latitudinem eius et verum locum in ecliptica distinguere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.11">⟨VIII.11⟩ 11. In apparitionibus stellarum fixarum et occultationibus postremo cogitare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.12">⟨VIII.12⟩ 12. Arcum visionis consideratione et numero certis elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.13">⟨VIII.13⟩ 13. Cognito stellae loco latitudine carentis quantum arcum ecliptice Soli et stelle ipsi iam primo apparenti intercidere oporteat patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.14">⟨VIII.14⟩ 14. Quod si stella latitudinem habeat, idem concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.15">⟨VIII.15⟩ 15. Quantus arcus ecliptice Solem a stella in principio occultacionis removeat dinumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="9#IX">⟨IX⟩ ⟨Liber IX⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.1">⟨IX.1⟩ Spherae celestes quo ordine habende sint ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.2">⟨IX.2⟩ 2. Diversitates motuum qua via cognite sint exprimere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.3">⟨IX.3⟩ 3. Medios motus harum stellarum quibus temporibus mensurari incertum sit enumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.4">⟨IX.4⟩ 4. Nunc qua via incedendum sit eligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.5">⟨IX.5⟩ 5. Medios motus quinque stellarum errantium ad singulas temporum dimensiones elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.6">⟨IX.6⟩ 6. Trium superiorum et Veneris diversis motibus occasiones comodas adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.7">⟨IX.7⟩ 7. Ad habitudines diversorum motuum Mercurii congrue speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.8">⟨IX.8⟩ 8. Centro epicicli equaliter ab alterutra longitudinum ecentrici remoto, angulos diversitatis qui propter ecentricum accidunt, eos quoque maximos quibus in centro mundi existentibus semidiameter subtenditur epicicli, equales esse. Unde apertum erit longitudines Veneris maximas a loco Solis medio et contrarias aequales esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.9">⟨IX.9⟩ 9. In Mercurio quoque idem indubitanter accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.10">⟨IX.10⟩ 10. Qualitatibus diversi motus Mercurii cognoscendis viam parare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.11">⟨IX.11⟩ 11. Longitudo longior Mercurii sive propior qua in parte orbis signorum existat depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.12">⟨IX.12⟩ 12. Longitudinem longiorem ecentrici atque propiorem quemadmodum stellas fixas moveri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.13">⟨IX.13⟩ 13. Ampliori observationum testimonio idem confirmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.14">⟨IX.14⟩ 14. Qua in parte orbis signorum longitudo Mercurii longior sit experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.15">⟨IX.15⟩ 15. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam contentam inter centrum epicicli in longitudine longiori et idem centrum epicicli in opposito constituti numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.16">⟨IX.16⟩ 16. Centro epicicli Mercurii bis in anno solari vicinitatem ad centrum mundi maximam accidere. Unde liquidum fiet epicicli delatorem ecentricum super centro contra signorum successionem moto circumvolvi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.17">⟨IX.17⟩ 17. Punctum cuius respectu Mercurius regularem longitudinis habet motum determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.18">⟨IX.18⟩ 18. Quantam circulus centrum revolvens ecentrici semidiametrum habeat absolvere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.19">⟨IX.19⟩ 19. Ad semidiametrum ecentrici omnes lineas reliquas certis sub proporcionibus referre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.20">⟨IX.20⟩ 20. Ea que de motibus Mercurii et linearum proportionibus conclusa sunt an experimentis concordent visualibus attemtare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.21">⟨IX.21⟩ 21. Quod maior sit epicicli ad terram vicinitas dum a longitudine longiore quatuor signis communibus distiterit quam dum in longitudine propiore ecentrici fuerit geometrice demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.22">⟨IX.22⟩ 22. Motum medium argumenti Mercurii certum reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.23">⟨IX.23⟩ 23. Radices mediorum motuum Mercurii ad instans temporis certum constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="10#X">⟨X⟩ ⟨Liber X⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.1">⟨X.1⟩ Diameter ecentrici Veneris per longitudinem longiorem eius atque propiorem transiens quibus in punctis eclipticam secet experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.2">⟨X.2⟩ 2. Longitudini Veneris longiori atque propiori sua seorsum loca assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.3">⟨X.3⟩ 3. Semidiameter epicicli Veneris ad semidiametrum ecentrici quam proportionem habeat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.4">⟨X.4⟩ 4. Punctum quoddam cuius respectu motus Veneris in longitudinem regularis est determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.5">⟨X.5⟩ 5. Distanciam Veneris a longitudine longiore epicicli media comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.6">⟨X.6⟩ 6. Huiusmodi distantiam iterum investigare. Unde medium motum argumenti Veneris certiorem, si opus fuerit, constituemus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.7">⟨X.7⟩ 7. Mediorum motuum Veneris pro tempore placito radices constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.8">⟨X.8⟩ 8. Qualiter diversitas in motibus trium superiorum, Saturni scilicet, Iovis, et Martis, cognosci possit ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.9">⟨X.9⟩ 9. Quilibet trium superiorum in auge vera epicicli aut eius opposito existens in linea medii motus Solis fore comprobabitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.10">⟨X.10⟩ 10. Lineam a centro epicicli ad centrum corporis planete extra augem vel oppositum eius existentis productam linee medii motus Solis equedistare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.11">⟨X.11⟩ 11. Quilibet trium superiorum in linea medii motus Solis quantumlibet protracta constitutus in auge vera epicicli aut eius opposito fore convincetur. Unde constabit centrum epicicli et centrum corporis planete sub uno caeli puncto reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.12">⟨X.12⟩ 12. Verum locum epicicli alicuius trium superiorum percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.13">⟨X.13⟩ 13. Loco augis Martis reperiendo oportuna media premittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.14">⟨X.14⟩ 14. Distantiam centri aequantis a centro mundi prope verum estimando investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.15">⟨X.15⟩ 15. Quantum in unaquaque trium habitudinum ab auge ecentrici planeta distet coniectare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.16">⟨X.16⟩ 16. Arcum parvum prime habitudinis numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.17">⟨X.17⟩ 17. Secunde habitudinis arcum parvulum indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.18">⟨X.18⟩ 18. In tertia habitudine quantitatem arcus parvi comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.19">⟨X.19⟩ 19. Quae pro ecentricitate et trium habitudinum ab auge distanciis conclusa sunt an experimentis consonent observationum ingeniose scrutari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.20">⟨X.20⟩ 20. Tandem augis ecentrici locum verum investigare. Unde etiam distantia epicicli ab auge ecentrici et planete ab auge epicicli secundum cursus constabit medios.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.21">⟨X.21⟩ 21. Qua in parte zodiaci aux ecentrici sit alio processu comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.22">⟨X.22⟩ 22. Proportionem ecentricitatis ad semidiametrum ecentrici concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.23">⟨X.23⟩ 23. Semidiametrum epicicli ad semidiametrum ecentrici Martis certa sub proportione conferre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.24">⟨X.24⟩ 24. Pro mediis motibus Marti rectificandis operam dare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.25">⟨X.25⟩ 25. Radices mediorum motuum Martis certo tempori coaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="11#XI">⟨XI⟩ ⟨Liber XI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.1">⟨XI.1⟩ Ad occasiones diversi motus Iovis quibusdam preambulis pervenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.2">⟨XI.2⟩ 2. Distanciam epicicli ab auge ecentrici in unaquaque trium habitudinum cum ecentricitate prope verum elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.3">⟨XI.3⟩ 3. Arcus parvos quibus ad precisiorem augis inventionem egemus numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.4">⟨XI.4⟩ 4. Quod ea quae de ecentricitate et trium habitudinum ab auge vel eius opposito distanciis conclusa sunt experimento respondeant observationum numeris ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.5">⟨XI.5⟩ 5. Iupiter qua in parte orbis signorum augem ecentrici habeat percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.6">⟨XI.6⟩ 6. Locum medium Iovis in zodiaco eiusque distantiam ab auge epicicli media in aliqua trium habitudinum patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.7">⟨XI.7⟩ 7. Proportionem semidiametri epicicli ad semidiametrum ecentrici manifestare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.8">⟨XI.8⟩ 8. Ut medii motus Iovis invento certiores habeantur ingenium fatigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.9">⟨XI.9⟩ 9. Ad tempus statutum medio motui Iovis in longitudine radicem firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.10">⟨XI.10⟩ 10. In diversitate motuum Saturni tandem racionabiliter speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.11">⟨XI.11⟩ 11. Unaqueque trium habitudinum quantum ab auge ecentrici vel eius opposito distet quantumque centrum ecentrici a centro mundi removeatur conicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.12">⟨XI.12⟩ 12. Ut viciniores ad precisum veniamus arcus parvos sive angulos discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.13">⟨XI.13⟩ 13. Arcus a stella in duobus temporum intervallis vero cursu descriptos ex eis que conclusa sunt reperire. Unde liquidum erit ecentricitatem cum ceteris rebus bene inventas esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.14">⟨XI.14⟩ 14. Saturnus denique in orbe signorum augi sue locum astronomo scitum desiderat.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.15">⟨XI.15⟩ 15. In qua vero parte zodiaci Saturni locus medius sit in aliqua trium habitudinum quantumque ab auge epicicli media distet investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.16">⟨XI.16⟩ 16. Ecentrici et epicicli duabus semidiametris ligam proportionis elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.17">⟨XI.17⟩ 17. Medios Saturni motus admodum certos efficere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.18">⟨XI.18⟩ 18. Postremo mediis motibus Saturni radices constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.19">⟨XI.19⟩ 19. Mediis motibus suppositis veros planetarum motus numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="12#XII">⟨XII⟩ ⟨Liber XII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.1">⟨XII.1⟩ Si planetis altioribus unicam posueris diversitatem, epiciclus in concentrico aut ecentricus sine epiciclo eidem sufficiens erit occasio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.2">⟨XII.2⟩ 2. In Venere idem et Mercurio videri necesse est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.3">⟨XII.3⟩ 3. Si basis trianguli rectilinei in duas secta fuerit portiones, quarum una latere sibi conterminali non minor fuerit, erit eiusdem ad reliquam basis portionem maior proportio quam angulorum qui supra basim sunt ordine permutato.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.4">⟨XII.4⟩ 4. Quibus stellis statio aut retrogradatio accidat et quibus non discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.5">⟨XII.5⟩ 5. Punctum stationis stellae in epiciclo determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.6">⟨XII.6⟩ 6. Data proportione duarum linearum, si quod sub eis rectangulum continetur notum fuerit, utramque earum notam fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.7">⟨XII.7⟩ 7. Cognita epicicli ab auge ecentrici distantia velocitates epicicli et planetae proposito medio cursui respondentes elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.8">⟨XII.8⟩ 8. Quantum in principio retrogradationis aut directionis ab auge vera epicicli planeta distet certificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.9">⟨XII.9⟩ 9. Motum diversitatis medium pro tempore dimidie retrogradationis numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.10">⟨XII.10⟩ 10. Arcum dimidie retrogradationis discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.11">⟨XII.11⟩ 11. Arcus stationum industrie tabulare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.12">⟨XII.12⟩ 12. Loco Veneris in orbe signorum proposito quanta possit esse plurima ipsius in eo loco existentis a Sole longitudo vespertina percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.13">⟨XII.13⟩ 13. Longitudo itidem matutina quam maxima Veneri accidat comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.14">⟨XII.14⟩ 14. Mercurii longitudines a Sole maximas ex loco eius vero in orbe signorum cognito deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="13#XIII">⟨XIII⟩ ⟨Liber XIII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.1">⟨XIII.1⟩ Latitudinibus trium superiorum viam speculationis aperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.2">⟨XIII.2⟩ 2. Pro Veneris denique et Mercurii latitudinibus preambula quedam absolvere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.3">⟨XIII.3⟩ 3. Nunc quante sint universe Veneris et Mercurii latitudines disserere. Unde liquido singularium superficierum ad alias constabunt inclinationes.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.4">⟨XIII.4⟩ 4. Angulum inclinationis huiusmodi geometrica via investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.5">⟨XIII.5⟩ 5. Per maximas Martis latitudines quante sint circulorum suorum inclinationes patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.6">⟨XIII.6⟩ 6. Saturnus postremo cum Iove suorum inclinationes circulorum astronomo cognitas volunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.7">⟨XIII.7⟩ 7. Quod precedens docuit via geometrica lucubrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.8">⟨XIII.8⟩ 8. Quantam latitudinem sive Venus sive Mercurius in omni eius ab auge epicicli distantia habeat perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.9">⟨XIII.9⟩ 9. Inclinationem epicicli nihil erroris sensibilis motui longitudinis immittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.10">⟨XIII.10⟩ 10. Latitudines universas trium superiorum dimetiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.11">⟨XIII.11⟩ 11. Maximam reflexionis latitudinem in puncto contactus accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.12">⟨XIII.12⟩ 12. Epiciclo in auge ecentrici aut eius opposito manente, quanta sit superficiei sue ad superficiem ecentrici inclinatio depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.13">⟨XIII.13⟩ 13. Maximum angulum diversitatis vere apud punctum contactus reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.14">⟨XIII.14⟩ 14. Maximam differentiam angulorum diversitatis, quorum unus estimatus, alter autem verus, apud contactus punctum evenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.15">⟨XIII.15⟩ 15. Maximam huiusmodi angulorum differentiam Mercurio in puncto contactus infallibiliter accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.16">⟨XIII.16⟩ 16. In Venere autem maximam huiusmodi angulorum differentiam extra punctum contactus plerumque reperiri necesse est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.17">⟨XIII.17⟩ 17. Quanta ut plurimum possit inveniri angulorum huiusmodi differentia concludere. Unde liquebit reflexionem epicicli nihil varietatis sensibilis motui longitudinis immittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.18">⟨XIII.18⟩ 18. Quae pro inclinatione superficiei epicicli ad superficiem ecentrici determinata sunt an considerationibus respondeant sensualibus indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.19">⟨XIII.19⟩ 19. Maximus angulus diversitatis in longitudine ad maximum angulum latitudinis eam ferme proportionem suscipit quam alius quispiam longitudinis angulus ad angulum latitudinis sibi respondentem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.20">⟨XIII.20⟩ 20. Data planete ab auge epicicli distancia angulum reflexionis eius dimetiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.21">⟨XIII.21⟩ 21. Minuta proporcionalia latitudinum adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.22">⟨XIII.22⟩ 22. Circa apparitiones planetarum atque occultationes postremo speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.23">⟨XIII.23⟩ 23. Arcum visionis studiose percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.24">⟨XIII.24⟩ 24. Quantus arcus ecliptice Soli et planete primum apparenti aut disparenti interiaceat sive latitudinem ab ecliptica habeat sive non explorare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.25">⟨XIII.25⟩ 25. Tempus quod est ab occasu vespertino ad ortum matutinum alicuius trium superiorum mensurare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.26">⟨XIII.26⟩ 26. Ab occasu matutino Veneris sive Mercurii usque ad ortum vespertinum quantum fluere temporis oporteat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.27">⟨XIII.27⟩ 27. Quantum temporis ab occasu Veneris aut Mercurii vespertino usque ad ortum matutinum transire debeat enodare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.28">⟨XIII.28⟩ 28. Quod ea que pro apparitionibus atque occultacionibus Veneris asservimus experimentis consonent visualibus promulgare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.29">⟨XIII.29⟩ 29. In Mercurio denique idem attemptare.</a>
</p>
</div>
</div><a aria-label="next" class="arrowright key" href="12" rel="next"></a></nav>
<h2 id="XI"><a href="#XI" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI⟩</span> <span class="txt">⟨Liber XI⟩</span></h2>
<p><a class="pagina" href="../92r" id="92r"></a></p>
<p>Undecimus incipit.</p>
<h3 id="XI.1"><a href="#XI.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.1⟩</span> Ad occasiones diversi motus Iovis quibusdam preambulis pervenire.</h3>
<p>Non est inter Martem et Iovem <span data-on="n125"></span>quo ad<span class="idlight note" data-off="n125"><a aria-label="125" class="note txt" href="#n125"></a><small class="note" data-sign="125" id="n125"> quo ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. in</i> quoad</small></span> huius rei inquisitionem aliqua varietas nisi quod habitudines extremitatis noctis aliter incidunt, quod quidem huiusmodi scientie qualitatem non alterat. Tribus propositum nostrum absolvemus consideracionibus, quarum una Ptolemei fuit in anno 17 Adriani die primo mensis Athica undecimi transacto ante medietatem noctis una hora equali. Et videbatur Iupiter per instrumentum in 23 gradibus et 11 minutis Scorpionis. Secunda fuit consideratio in anno 21<sup>o</sup> Adriani 13<sup>mo</sup> die mensis Baba, secundi scilicet, transacto duabus horis equalibus ante medium noctis, et videbatur stella Iovis in 7 gradibus et 54 minutis Piscium. Tertia vero fuit in anno primo Antonini vigesimo die mensis Athuz tertii transacto quinque horis equalibus post medium noctis, et videbatur stella in 14 gradibus et 24 minutis Arietis. Tempus autem quod a prima consideratione fluxit ad secundam fuit tres anni Egiptii, tres menses, 16 dies, 23 hore equales; quod vero fuit inter secundam et tertiam annus unus Egiptius, unus mensis, 7 dies, et 7 hore equales. Motus vero Iovis in primo intervallo temporis fuit 104 partes et 43 minuta, et motus medius longitudinis 99 partes et 55 minuta. In secundo autem intervallo motus Iovis verus 36 partes et 30 minuta; medius vero motus 33 partes et 26 minuta.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 213.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 213.PNG"/></a> Hiis premissis procedamus per omnia sicut in Marte, describendo circulum ecentricum super cuius centro motus Iovis regularitatem habet, qui sit ABG. Et sit punctus A prime habitudinis, B secunde, G vero tertie. Intra hunc circulum sit centrum mundi punctus D, ducaturque linea DG donec occurret circumferentie in puncto E. A punctis item A et B due linee AD et BD protrahantur, et tres corde EA, AB, et EB, tres quoque perpendiculares AT, <span data-on="n126"></span>BH,<span class="idlight note" data-off="n126"><a aria-label="126" class="note txt" href="#n126"></a><small class="note" data-sign="126" id="n126"> BH<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> EH</small></span> et EZ. Quia autem angulus BDG ex consideracionibus notus est, erit proporcio DE ad EH nota. Angulus vero BEG propter arcum BG est notus; quare residuus angulus EBH cognitus, et ideo proporcio BE ad EH nota. Unde BE linea respectu DE nota fiet. Item quia angulus ADG notus est per considerationes, erit etiam angulus ADE scitus, et ideo <span data-on="n127"></span>lineae<span class="idlight note" data-off="n127"><a aria-label="127" class="note txt" href="#n127"></a><small class="note" data-sign="127" id="n127"> lineae<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> linea</small></span> DE ad EZ proportio manifesta. Angulus autem AEG notus est propter arcum AG notum. Quare cum prius angulus ADE sit notus, relinquetur angulus DAE cognitus, et ideo proportio AE ad EZ inventa. Quare si EZ mediam posuerimus, veniet AE respectu DE nota, cuius quidem respectu etiam nota fuit linea BE. Unde BE et AE inter se note erunt. Est autem angulus AEB propter arcum AB notus, et angulus T rectus. Quare utraque linearum AT et ET respectu AE nota erit. Dempta igitur ET ex BE nota manebit BT cognita, propter quam et lineam AT nota erit linea AB respectu duarum linearum AE et BE. Ipsa autem linea AB nota est respectu diametri circuli ABG cum arcus AB numeratus sit, igitur et linea AE respectu eiusdem diametri fiet nota. Unde arcus AE cognitus habebitur, et consequenter totus arcus EABG, qui si semiperiferia fuerit, centrum ecentrici in sua corda <a class="pagina" href="../92v" id="92v"></a> erit; si vero minor, centrum erit extra; si maior, intra. Erit autem corda GE nota, sed et pars eius DE nota erit ad diametrum circuli cum ipsa prius nota fuerit respectu AB. Hec preambula dicendis accomodabuntur.</p>
<h3 id="XI.2"><a href="#XI.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.2⟩</span> 2. Distanciam epicicli ab auge ecentrici in unaquaque trium habitudinum cum ecentricitate prope verum elaborare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 214.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 214.PNG"/></a> Sit ecentricus equans motum Iovis ABG, in quo ducatur corda EG, sitque in ea punctus D centrum mundi. Et extra portionem EBG signetur centrum huius circuli puncto K, ducta diametro eius per centrum mundi transeunte LKDM, sitque L punctus aux et M oppositum augis ecentrici. Et a centro K ducatur perpendicularis KZ ad lineam EG, que continuetur in S punctum circumferentie. Ducantur preterea due linee DA et DB pro duabus habitudinibus reliquis. Cum igitur due linee DG et DE note sint ex premissa respectu semidiametri ecentrici, erit quod fit ex earum altera in alteram notum. Et ipsum est equum ei quod fit ex DM in DL. Quare illud notum, quo dempto ex quadrato semidiametri KM manebit quadratum linee KD notum; unde et ipsa linea nota, que quidem est ecentricitas quaesita.</p>
<p>Preterea ZD linea nota fit cum sit differentia duarum linearum ZG et DG notarum. Triangulus itaque KDZ duo latera nota habet et angulum Z rectum; quare angulus eius DKZ notus; propterea arcus MS scitus. Totus autem arcus SG datus est quoniam ipse est medietas arcus ESG noti. Dempto igitur arcu SM manebit arcus MG cognitus, qui est distantia tertie habitudinis ab opposito augis ecentrici; quam si ex arcu BG noto minuerimus, relinquetur arcus BM notus, quo quidem habitudo secunda precedit augis oppositum. Et si huic arcui BM arcum AB notum adiecerimus, prodibit arcus AM, qui est distantia habitudinis prime ab opposito augis. Quod si harum habitudinum ab auge distantias invenisse iuvabit, predictas ab opposito augis distantias singulas a semicirculo minue, et relinquentur huiusmodi habitudinum distantie ab auge ecentrici, quas proposuimus inveniendas.</p>
<h3 id="XI.3"><a href="#XI.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.3⟩</span> 3. Arcus parvos quibus ad precisiorem augis inventionem egemus numerare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 215.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 215.PNG"/></a> Si oblitus es quid per hosce arcus parvos intelligi velim, ad Martem redi et reminisceris. Huiusmodi arcus invenire cogimur quoniam motus epicicli non super centro ecentrici deferentis regularem motum habet, sed super alio. Sit itaque epicicli delator ecentricus LM super centro D, in cuius circumferentia punctus A prime sit habitudinis, et sit alius circulus huic equalis NS circa cuius centrum Z motus epicicli Iovis regularis est. Ducaturque linea diametros amborum circulorum complectens NZDM, in qua centrum orbis signorum sit punctus E tantum a puncto D quantum ipsum D a puncto Z distans, productis lineis ZAS, DA, EA, et ES. Ex angulo itaque NZS noto erit proportio ZD ad DH et HZ nota. Sed ex AD semidiametro ecentrici et DH iam nota, constabit linea AH, cui si HT equalem HZ addideris, veniet tota AT nota. Ex qua et linea ET dupla ad <a class="pagina" href="../93r" id="93r"></a> DH, nota fiet AE. Quare angulus EAT cognitus erit. Similiter ex ZS semidiametro equantis et ZT, nota fiet tota ST, que cum ET notam facient lineam SE. Unde angulus EST scitus erit, quo dempto ex angulo EAT relinquetur angulus AES cognitus, cuius quidem arcum loco epicicli in prima habitudine superaddamus, et collecto in nova operatione utamur.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 216.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 216.PNG"/></a> Pro secunda autem habitudine ponamus dispositionem priori similem nisi quod punctum B vicinius sit opposito augis. Ex angulo itaque NZB per precedentem noto, erit proporcio ZD ad utramque linearum DH et HZ nota; unde etiam utraque earum respectu semidiametri equantis nota erit. Ablata igitur TZ dupla ad HZ ex linea SZ, manebit ST nota, que cum linea ET dupla ad DH notificabunt lineam SE. Unde angulus EST notus erit. Item ex DB semidiametro ecentrici et DH nota, constabit linea BH, cui si dempserimus lineam TH, manebit linea BT nota. Ex qua et linea TE dupla ad lineam DH, cognita veniet linea BE; et ideo etiam angulus EBT notus erit, quem ex angulo EST minuemus ut relinquatur angulus BES notus. Huius autem anguli arcum ex vero loco epicicli in secunda habitudine minuemus. Et cum residuo operabimur in <span data-on="n128"></span>nona<span class="idlight note" data-off="n128"><a aria-label="128" class="note txt" href="#n128"></a><small class="note" data-sign="128" id="n128"> nona<span class="txt">]</span> nova <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> operatione, quemadmodum etiam in Marte actum est.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 217.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 217.PNG"/></a> In tertia denique habitudine non mutemus figure caracteres, verum huius habitudinis notam post oppositum augis statuamus. Erat autem angulus GZD cognitus, quare utraque linearum DH et HZ respectu DZ cognita erit. Dempta igitur ZT, que dupla est ad HZ, <span data-on="n129"></span>et<span class="idlight note" data-off="n129"><a aria-label="129" class="note txt" href="#n129"></a><small class="note" data-sign="129" id="n129"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> ex</small></span> ZS semidiametro equantis, relinquitur TS nota, ex qua quidem et linea ET nota redditur linea ES. Unde etiam angulus EST notus fiet. Item ex DG et DH notis manifestabitur linea HG. Inde autem reiecta linea HT manebit linea TG cognita. Ex qua denique et ET, nota erit EG et angulus EGT inventus, quem si ex angulo <span data-on="n130"></span>EST<span class="idlight note" data-off="n130"><a aria-label="130" class="note txt" href="#n130"></a><small class="note" data-sign="130" id="n130"> EST<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> est</small></span> minuerimus, relinquetur angulus GES notus, cuius arcum ad verum locum epicicli in tertia habitudine addamus. Et collecto in nova operatione utamur.</p>
<p>His veris motibus iam repertis utamur vice eorum quos per consideraciones accepimus, et per differentias eorum retentis mediis motibus antea inventis extrahamus denuo ecentricitatem et distantiam singularum habitudinum ab auge ecentrici vel ab eius opposito. Iterum quoque arcus huiusmodi parvos sive angulos inquiramus, et ut prius pergamus donec certitudinem bonam nacti fuerimus, cuius quidem <span data-on="n131"></span>iuditium<span class="idlight note" data-off="n131"><a aria-label="131" class="note txt" href="#n131"></a><small class="note" data-sign="131" id="n131"> iuditium<span class="txt">]</span> indicium <b>V<sub>1</sub></b></small></span> erit quando arcus isti parvi in aliqua operatione inventi eis qui in sequenti inveniuntur arcubus equantur. Ptolemeus autem optimus hanc centrorum distantiam ad semidiametrum ecentrici 60 partium constitutam repperit 5 partium et 30 minutorum.</p>
<h3 id="XI.4"><a href="#XI.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.4⟩</span> 4. Quod ea quae de ecentricitate et trium habitudinum ab auge vel eius opposito distanciis conclusa sunt experimento respondeant observationum numeris ostendere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 218.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 218.PNG"/></a> Si ex ecentricitate novissime conclusa et ex distanciis trium habitudinum ab auge vel opposito augis <a class="pagina" href="../93v" id="93v"></a> equantis, reperiemus eas distantias inter se trium habitudinum respectu centri mundi quas per considerationes accepimus, certum erit omnia bene inventa esse. Sit itaque ecentricus epicicli delator circulus LAM super centro D, in cuius diametro per augem et oppositum eius transeunte, que est LM, sit punctus Z centrum motus equalis et E centrum mundi. Sitque punctus A habitudinis prime, ductis lineis AZ, AD, et AE. Ex precedenti autem angulus LZA notus erat. Quare utraque linearum DH et HZ respectu DZ erit cognita. Et cum AD sit semidiameter ecentrici, erit linea AH nota, cui si HT equalem HZ adiecerimus, erit tota AT cognita. Sed ET dupla est ad DH; unde ipsa nota, per quam et lineam AT nota fiet linea AE et angulus EAT, qui demptus ex angulo LZA relinquet angulum AEL notum, qui est distantia vera habitudinis prime ab auge ecentrici.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 219.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 219.PNG"/></a> Preterea in secunda habitudine, quam punctus B notat, quia angulus BZM notus est, ex precedenti erunt linee DH, HZ, TH, et ET modo iam sepe dicto note. Ex linea autem DH et DB cognoscetur linea BH et residua BT, que cum linea TE manifestabit lineam BE. Quamobrem et angulus EBT notus erit, qui cum angulo BZM noto equantur angulo BEM, scilicet distantie vere secunde habitudinis ab opposito augis ecentrici. Prius autem constabat distantia habitudinis primae ab auge ecentrici; manifesta igitur erit distantia duarum habitudinum inter se.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 220.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 220.PNG"/></a> In tertia denique habitudine, quam representat punctus G, quia angulum GZM notum fecit precedens, erunt iterum linee DH, HZ, TH, et TE note. Ex linea itaque DG et DH, nota fiet GH, a qua subtracta TH manebit TG cognita, que cum ET manifestabit lineam GE. Unde etiam angulus EGT notus erit, quem si angulo GZM prius noto coniunxerimus, prodibit angulus GEM notus, scilicet distantia habitudinis tertie ab opposito augis. Quam quidem distantiam si distantie secunde habitudinis ab opposito augis coniunxerimus, proveniet distantia illarum duarum habitudinum inter se. Si igitur diligenter numerabimus, reperiemus has distantias equales eis quas per considerationes accepimus. Quare contenti erimus in his que supra de ecentricitate et rebus aliis conclusimus.</p>
<h3 id="XI.5"><a href="#XI.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.5⟩</span> 5. Iupiter qua in parte orbis signorum augem ecentrici habeat percontari.</h3>
<p>Distantiam tertie habitudinis ab opposito augis ecentrici precedens elicuit, sed et locus huius habitudinis in orbe signorum notus est ex consideratione. Quare et locus oppositi augis cognitus erit et consequenter locus augis. Invenit autem Ptolemeus locum augis in undecimo gradu Virginis. Nam locus tercie habitudinis erat in 14 gradibus et 23 minutis Arietis. Distantia vero eius ab opposito augis secundum signorum successionem erat 33 gradus et 23 minuta, quam si a 14 gradibus et 23 minutis dempserimus accomodata una revolucione, proveniet oppositum augis ad undecimum gradum Piscium, in cuius diametrali oppositione constat augem esse.</p>
<h3 id="XI.6"><a href="#XI.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.6⟩</span> 6. Locum medium Iovis in zodiaco eiusque distantiam ab auge epicicli media in aliqua trium ha<a class="pagina" href="../94r" id="94r"></a>bitudinum patefacere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 221.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 221.PNG"/></a> Huius cognitio sequentibus serviet. In habitudine itaque tertia notus erat angulus GZM, scilicet medie distantie ab opposito augis, et erat locus oppositi augis cognitus. Quare per addicionem huiusmodi distantie ad locum oppositi augis, ad medium Iovis locum perducemur. Amplius descripto epiciclo HTK super centro G querimus arcum HTK. Ex prioribus autem constabat angulus GEM, distantie scilicet vere ab opposito augis, itemque angulus GZM distantie medie ab eodem. Unde notus erit reliquus angulus intrinsecus EGZ et arcus TK cognitus, quem si semicirculo addiderimus, prodibit arcus HTK quesitus.</p>
<h3 id="XI.7"><a href="#XI.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.7⟩</span> 7. Proportionem semidiametri epicicli ad semidiametrum ecentrici manifestare.</h3>
<p>In secundo anno Antonini 26<sup>to</sup> die mensis Mesure ultimi, scilicet ante ortum Solis, quinque horis equalibus fere a medio noctis, Ptolemeus per armillas ad Aldebaran rectificatas locum Iovis verum repperit in 15 gradibus et 45 minutis Geminorum. Erat enim omnino Iupiter secundum visum coniunctus Lune nisi quod Luna modico declivior fuit ad meridiem. Et locus Lune ex numeratione Ptolemei tunc itidem secundum visum erat in 15 gradibus et 45 minutis Geminorum. In hac consideratione erat Sol medio suo cursu in 16 gradibus et undecim minutis Cancri, et medium caeli secundus gradus Arietis.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 222.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 222.PNG"/></a> Quo recitato describo ecentricum epicicli delatorem super centro D, qui sit ABG, in cuius diametro per augem et oppositum eius transeunte AG punctus Z sit centrum motus equalis et E centrum mundi. Deinde super puncto B post oppositum augis, quemadmodum ipsa consideratio exigit, describo epiciclum HTK, sitque planeta in puncto K. Producam denique lineas ZBH, DB, EBT, et EK, et BK, duasque perpendiculares DM et EL ad lineam ZB, et perpendicularem BN. Quia autem tempus quod est inter hanc considerationem et eam pro qua in precedenti locum medium planete didicimus notum est, erit medius motus planete huic tempori respondens cognitus, qui quamvis nondum satis correctus sit, nihil tamen in hoc erroris inducet. Sed erat locus medius in ea consideratione notus, ergo et nunc datus erit. Ex loco autem oppositi augis et medio loco planete iam cognito, notus erit angulus BZG, et erit utriusque linearum DM et MZ ad lineam DZ proporcio nota. Quare quelibet earum respectu DZ erit nota. Ex semidiametro autem DB et linea DM, nota fiet linea BM et residua LB postquam LM equalis MZ abicitur. Ex qua quidem et EL dupla ad DM cognoscetur BE; quamobrem etiam angulus EBL cognitus erit. Propter angulos autem EZB et EBZ notos, scietur angulus GEB, distantia scilicet centri epicicli ab opposito augis ecentrici. Deinde sicut inventus est locus medius planete ita invenietur distantia eius ab auge epicicli media, scilicet arcus HK. Prius autem notus erat angulus EBZ, cui contrapositus est angulus HBT. Unde arcus HT notus, quo dempto ex arcu HK relinquetur arcus TK argumenti veri planete, et angulus TBK notus erit. Ex <a class="pagina" href="../94v" id="94v"></a> loco autem planete per observationem cognito et ex loco oppositi augis, scietur angulus GEK. Prius autem notus erat angulus GEB. Quare relinquetur angulus BEK scitus, qui denique demptus ex angulo TBK relinquet angulum BKE cognitum. Et cum angulus N sit rectus, erit utriusque linearum EB et BK respectu BN nota proportio; quare BK semidiameter epicicli respectu EB nota erit. Sed erat EB respectu semidiametri ecentrici nota. Quare etiam BK respectu eiusdem data veniet, quod expectabatur demonstrandum. Invenit autem Ptolemeus semidiametrum epicicli 11 partium et 30 minutorum huiusmodi de quibus 60 habet semidiameter ecentrici.</p>
<h3 id="XI.8"><a href="#XI.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.8⟩</span> 8. Ut medii motus Iovis invento certiores habeantur ingenium fatigare.</h3>
<p>Quemadmodum in Marte illud <span data-on="n132"></span>attentando<span class="idlight note" data-off="n132"><a aria-label="132" class="note txt" href="#n132"></a><small class="note" data-sign="132" id="n132"> attentando<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> attemtando</small></span> processimus, hic pergemus, eligentes considerationem unam que nos locum Iovis doceat quam certissime. In anno itaque 45<sup>to</sup> secundum tempus Dionisii die decimo mensis nominati Iuvenum, Ptolemeo recitante, videbatur stella Iovis cooperire stellam fixam Cancri cui Asinus Meridianus nomen est. Fuit autem hec consideratio in anno 83<sup>o</sup> a morte Alexandri, 17<sup>mo</sup> die mensis Athica undecimi scilicet transacto, in matutino diei 18<sup>vi</sup>, dum medio cursu suo Sol esset in 9 gradibus et 56 minutis Virginis. Huius stelle fixe locus erat in anno primo Antonini in 11 gradibus et 20 minutis Cancri. Sed precessit hec consideratio in 378 annis fere, quibus secundum numerationem Ptolemei de motu octave sphere respondent tres gradus et 47 minuta. Quare in ipsa consideratione locus stelle fixe, qui et Iovis locus erat, fuit in 7 gradibus et 33 minutis Cancri. Similiter quia locus augis Iovis Ptolemei tempore fuit in 11 gradibus Virginis, in hac consideratione oportuit fuisse in 7 gradibus et 13 minutis eiusdem. Nunc proposito parata est via nostro.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 223.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 223.PNG"/></a> Pingamus ecentricum ABG super centro D, in cuius diametro AG per augem et eius oppositum transeunte sit punctus E centrum mundi et Z centrum motus equalis. Sitque epiciclus descriptus super puncto B, in cuius circumferentia punctus T planetam in consideracione ipsa representet, ductis lineis ZBH, DB, EB, <span class="txt">⟨ET,⟩</span> et BT. Et supra lineam ET perpendicularis demittatur a puncto <span data-on="n133"></span>D<span class="idlight note" data-off="n133"><a aria-label="133" class="note txt" href="#n133"></a><small class="note" data-sign="133" id="n133"> D<span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘B,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> que sit BN. Hec continuetur donec occurret linee DS equedistanti EN ita ut angulus S fiat rectus. Ducantur preterea due perpendiculares DM et ZK ad duas lineas ET et DB. Linea autem medii motus Solis in hac consideratione sit EL. Quia itaque locus augis notus est cum loco Solis medio et loco planete vero, erit angulus LET notus et ei coalternus BTE. Sed angulus N est rectus, ergo latus BN trianguli TBN notum erit respectu BT. Item propter locum augis notum et locum planete datum, angulus DET scietur. Sed angulus M est rectus, ergo DM respectu DE nota, cui quidem <a class="pagina" href="../95r" id="95r"></a> equalis est SN. Sic tota BS est cognita respectu semidiametri ecentrici DB cum BT et DE respectu eiusdem note sint. Trianguli igitur BDS rectanguli duo latera nota sunt, quare omnes eius anguli dati cum reliquo latere. Eritque ex hoc totus angulus ADB cognitus. Unde ZK et KD respectu DZ et semidiametri ecentrici note erunt. Relinquetur igitur BK nota, ex qua et linea ZK patefiet linea ZB cum angulo ZBK. Sic duo anguli ZDB et ZBD noti sunt, et ideo angulus AZB extrinsecus dabitur notus, qui quidem est distantia media epicicli ab auge. Sed erat notus angulus AEL distantiae medie Solis ab auge ecentrici Iovis. Hii duo anguli ex supra declaratis equantur angulo <span data-on="n134"></span>BHT.<span class="idlight note" data-off="n134"><a aria-label="134" class="note txt" href="#n134"></a><small class="note" data-sign="134" id="n134"> BHT<span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘HBT,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> Est enim punctus H aux media epicicli. Quare angulus HBT cognitus et arcus HT scitus.</p>
<p>Conclusimus itaque distantiam planete secundum cursum medium longitudinis ab auge ecentrici. Est autem locus augis cognitus, quare et medius locus planete datus. In sexta autem huius simile docuimus. Patebit itaque differentia duorum locorum, si que sit. Quod si medius motus per tabulas extractus huic differentie equalis fuerit, bonas credemus esse tabulas. Si vero non, excessum dividemus in dies omnes qui inter duas sunt considerationes, et quod exibit addemus motui unius diei ex tabulis accepto si addendum fuerit, aut minuemus si minuendum. Et proveniet motus unius diei correctus, ex quo denique novas tabulas fabricabimus, quemadmodum in ceteris actum est. Similiter poterimus emendare motum medium diversitatis, verumtamen cum motus diversitatis medius a motibus mediis Solis et alicuius trium superiorum dependeat, satis erit emendasse medium longitudinis motum.</p>
<h3 id="XI.9"><a href="#XI.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.9⟩</span> 9. Ad tempus statutum medio motui Iovis in longitudine radicem firmare.</h3>
<p>Ex premissa habes medium motum Iovis ad certum tempus. Accipe itaque ex tabulis iam innovatis medium motum correspondentem differentie duorum temporum, illius scilicet ad quod medium motum ex precedenti elicuisti et alterius cui radicem adaptare instituis. Hunc itaque motum deme ab eo quem ex consideratione elicuisti si ad tempus preteritum radicem cupis, aut adde eidem si ad tempus futurum. Et habebis radicem cupitam. Radicem autem medii motus diversitatis dabunt due radices, medii motus Solis scilicet et medii motus planete postquam alter ex altero subtrahetur.</p>
<h3 id="XI.10"><a href="#XI.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.10⟩</span> 10. In diversitate motuum Saturni tandem racionabiliter speculari.</h3>
<p>Principio locum augis comperisse studebimus quoniam preter eum, qui ianua rebus ceteris est, sicut neque in Marte et Iove, nihil unquam in Saturno efficiemus. Ex tribus itaque consideracionibus qua in parte zodiaci eius aux fuerit docebimur, quarum primam Ptolemeus fecit in anno undecimo Adriani. Dum enim in duabus noctibus sese sequentibus ad Saturnum inspiceret, repperit eum <a class="pagina" href="../95v" id="95v"></a> in prima nondum pervenisse ad habitudinem extremitatis noctis; in secunda vero nocte repperit eum transivisse huiusmodi habitudinem. Trutinando <span data-on="n135"></span>itaque<span class="idlight note" data-off="n135"><a aria-label="135" class="note txt" href="#n135"></a><small class="note" data-sign="135" id="n135"> itaque<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. <b>W</b></i></small></span> elicuit eum fuisse in huiusmodi habitudine post meridiem septimi diei mensis Mathur 6 horis equalibus dum locus eius verus esset in uno gradu et 13 minutis Librae quoniam Sol medio suo cursu erat in uno gradu et 13 minutis Arietis. In secunda consideratione, que fuit <span data-on="n136"></span>anno<span class="idlight note" data-off="n136"><a aria-label="136" class="note txt" href="#n136"></a><small class="note" data-sign="136" id="n136"> anno<span class="txt">]</span> in <i class="txt">add. but then del</i>.</small></span> 17<sup>mo</sup> Adriani, quatuor horis equalibus transactis a meridie diei decimioctavi mensis Athica undecimi scilicet, Saturnus erat per oppositionem ad locum Solis medium in 9 gradibus et 40 minutis Sagittarii. In anno autem 20<sup>mo</sup> Adriani Saturnus fuit in hac habitudine extremitatis noctis in meridie diei 24<sup>ti</sup> mensis Mesure, ultimi scilicet, et verus eius locus in 14 gradibus et 14 minutis Capricorni. Tempus itaque quod a prima habitudine fluxit ad secundam fuit 6 anni Egiptii, 70 dies, et 22 hore equales, in quo quidem tempore medius motus Saturni fuit 75 partes sive gradus et 43 minuta. Tempus vero a secunda habitudine ad tertiam fuit tres anni Egiptii, 35 dies, et 20 hore equales, et motus medius Saturni in eo 37 gradus et 52 minuta. Motus autem verus eius in primo temporis intervallo fuit 68 gradus et 27 minuta; in secundo vero intervallo 34 gradus et 34 minuta.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 224.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 224.PNG"/></a> Hiis recitatis repetamus figuram quam superius Iovi exaravimus, in qua cum angulus BDG notus sit, erit proporcio DE ad EH nota. Sed angulus BEG notus est propter arcum BG numeratum. Fit igitur angulus EBD reliquus intrinsecus cognitus, et proporcio BE ad EH scita. Cum itaque tam DE quam BE respectu EH notam habeat proporcionem, erit BE nota respectu DE. Similiter ex angulo ADE propter angulum ADG noto, erit ZE respectu DE cognita. Est autem angulus AED notus propter arcum ABG notum; quare residuus EAD scitus, et ideo proporcio AE ad EZ inventa. Proporcio igitur AE ad DE cognita veniet. Due itaque linee AE et BE respectu linee DE manifestam habent quantitatem, quare ipse inter se note erunt. Cum autem angulus AEB ex arcu AB sciatur, erit utraque linearum AT et TE respectu AE cognita; unde et residua TB. Inde quoque AB notificabitur. Est autem AB respectu diametri ecentrici nota quoniam ipsa est corda arcus AB noti. Unde etiam omnes relique linee hoc respectu patefient. Propter lineam igitur AE, cordam scilicet arcus AE, cognoscetur arcus AE. Quare totus arcus EAG notus erit cum sua corda GE. Erat autem linea DE respectu AB cognita. Quare etiam nota erit respectu diametri ecentrici, qua quidem subtracta ex GE relinquetur DG numerata. Quantitas autem arcus EABG demonstrabit an centrum ecentrici in hac sit portione an extra aut in ipsa corda EG. Si enim maior fuerit porcio hec semicirculo, centrum ecentrici intra eam erit; si minor, extra; si semicirculus, erit in corda EG. Si igitur centrum ecentrici in corda EG esset, facile constaret ipsius a puncto D distantia, quam ecentricitatem vocant. Extra hanc autem eo existente alia via pergen<a class="pagina" href="../96r" id="96r"></a>dum erit ut ecentricitas ipsa eliciatur.</p>
<h3 id="XI.11"><a href="#XI.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.11⟩</span> 11. Unaqueque trium habitudinum quantum ab auge ecentrici vel eius opposito distet quantumque centrum ecentrici a centro mundi removeatur conicere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 225.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 225.PNG"/></a> Descripto ecentrico super K centro ponatur in eo corda GE, cuius quidem punctus G sit nota tertie habitudinis superius memorate, et super circumferentiam eius due note A B reliquarum habitudinum. Sitque K centrum intra hanc portionem EABG. Diameter autem ecentrici que per centrum eius et centrum mundi transit sit LKDM, sitque D centrum mundi et L aux ecentrici. Ducatur denique ad cordam GE perpendicularis KZ, que continuetur in S punctum circumferentie. Precedens autem duas lineas ED et DG respectu diametri ecentrici notas effecit. Dempto igitur quod ex earum altera in alteram fit ex quadrato semidiametri, manebit quadratum linee KD notum; quare et ipsa linea nota, que scilicet est distantia duorum centrorum.</p>
<p>Preterea EZ medietas corde EG nota est, quare ZD nota erit. Et angulus Z est rectus; igitur angulus DKZ scitus erit, et arcus <span data-on="n137"></span>GM<span class="idlight note" data-off="n137"><a aria-label="137" class="note txt" href="#n137"></a><small class="note" data-sign="137" id="n137"> GM<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> SM</small></span> cognitus. Sed et arcus GS notus est quoniam ipse est medietas arcus GSE cogniti. Quare collectis duobus arcubus GS et SM efficietur totus arcus GSM cognitus, quem si ex semicirculo proiecerimus, residuabitur arcus LG notus, qui est distantia tertie habitudinis ab auge ecentrici. Item arcus BG notus erat, quo dempto ex LG manebit LB arcus distantie secunde habitudinis ab auge notus. Quo denique ex arcu AB reiecto, manebit arcus AL cognitus, qui est distantia prime habitudinis ab auge, quod intendebamus.</p>
<h3 id="XI.12"><a href="#XI.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.12⟩</span> 12. Ut viciniores ad precisum veniamus arcus parvos sive angulos discernere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 226.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 226.PNG"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 227.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 227.PNG"/></a> <span data-on="n138"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 228.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 228.PNG"/></a> <span class="idlight note" data-off="n138"><a aria-label="138" class="note txt" href="#n138"></a><small class="note" data-sign="138" id="n138"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">although unclear, the center of the world is labelled ‘E’</i></small></span> Satis iam constare censeo quamobrem arcus huiusmodi parvi inquirantur. Epiciclum deferat circulus NA super centro D lineatus, cui alius equalis LM super centro Z statuatur, quem vocant equantem. Sitque in circulo NA punctus A prime habitudinis, et in diametro LZDM punctus E centro mundi serviat. Productis itaque lineis EA, DA, ZAS, et ES, duabusque perpendicularibus DH et ET, angulum AES querimus. Ex premissa autem angulus LZA notus erat, quare modo sepe dicto omnes linee DH, HZ, ET, TH respectu linee DZ et respectu semidiametri ecentrici note erunt. Propter lineam igitur AD, scilicet semidiametrum ecentrici, et lineam DH, nota erit AH, et inde tota <span data-on="n139"></span>AT,<span class="idlight note" data-off="n139"><a aria-label="139" class="note txt" href="#n139"></a><small class="note" data-sign="139" id="n139"> AT<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>H<sup><span class="txt">†</span></sup>T <i class="txt"><b>V</b><b><sub>2</sub></b></i>; HT <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> ex qua et linea ET cognoscetur AE. Unde etiam angulus EAT scitus erit. Quod si iunxerimus duas lineas notas ZS, scilicet semidiametrum, et ZT, fiet tota TS scita. Propter quam et lineam ET patefiet linea ES et angulus EST, quem si ex angulo EAT extrinseco minuerimus, relinquetur angulus AES inventus, qui querebatur. In habitudine vero secunda simili <span data-on="n140"></span>siligismo<span class="idlight note" data-off="n140"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" id="n140"> siligismo<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘silogismo’</i></small></span> ex angulo LZS omnium linearum DH, HZ, ET, et TH ad lineam DZ proporciones note erunt; quare unaqueque earum respectu semidiametri ecentrici nota erit. Ex lineis autem DB et DH nota erit BH, cui adiecta HT fiet tota BT scita. Propter quam et lineam ET, scietur linea EB cum angulo EBT. Linee autem SZ et ZT note cum ET notificabunt lineam <a class="pagina" href="../96v" id="96v"></a> ES et angulum EST, quo sublato ex angulo EBT relinquetur angulus BES quesitus. Et in habitudine tertia per omnia similiter agemus donec angulum GES reperiemus.</p>
<p>Sed ne sermone longiore obtundaris, his angulis aut eorum arcubus utaris sicut in Iove et Marte fecisti, tociens repetendo hoc opus quotiens oportunum fuerit. Invenit autem Ptolemeus, dum poneret semidiametrum ecentrici 60 partium, distantiam inter centrum mundi et centrum equantis 6 partium et 50 minutorum. Centrum autem deferentis epiciclum medium itidem posuit ut in aliis inter centrum mundi et centrum equantis.</p>
<h3 id="XI.13"><a href="#XI.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.13⟩</span> 13. Arcus a stella in duobus temporum intervallis vero cursu descriptos ex eis que conclusa sunt reperire. Unde liquidum erit ecentricitatem cum ceteris rebus bene inventas esse.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 229.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 229.PNG"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 230.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 230.PNG"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 231.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 231.PNG"/></a> Nisi tres ille habitudines Saturni aliter quam in Iove cecidissent, ad superiora te remitterem. Oculis itaque tuis figuras tres obieci quemadmodum trina compellit observacio. Accipe ergo primam, in qua circulus LM delator epicicli estimetur super centro D, in cuius diametro LDM punctus L sit aux, Z vero centrum motus equalis, et E centrum mundi. Sitque A punctus prime habitudinis, ductis lineis EA, DA, et ZA, duabusque perpendicularibus DH et ET. Ex processu autem precedentis LZA angulus fit notus, et ideo proporciones linearum DH, HZ, TH, et ET ad lineam DZ cognite erunt. Omnes igitur ille linee respectu semidiametri ecentrici note erunt. Ex lineis autem DA et <span data-on="n141"></span>AH<span class="idlight note" data-off="n141"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" id="n141"> AH<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘DH,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> cognoscetur AH, cui adiecta TH nota veniet tota AT; propter quam deinde et lineam ET innotescet linea EA. Et ideo angulus EAT notus erit, quo dempto ex angulo LZA prius noto relinquetur angulus LEA notus, qui est distantia vera prime habitudinis ab auge ecentrici. In secunda vero habitudine omnino similibus mediis angulus BEL notus erit, distantia scilicet habitudinis secunde ab auge. Hos itaque duos angulos si coniunctos videbis equales arcui quem stella vero cursu in primo intervallo temporis descripsit, recte stat. Deinde pro habitudine tertia non dissimiliter angulus GEL notus erit, a quo quidem angulo GEL angulum BEL demas. Et residuum si fuerit equale arcui quem stella per motum verum in secundo temporis intervallo descripsit, iam certum est omnia bene inventa esse quandoquidem cum consideracionibus plane concordant.</p>
<h3 id="XI.14"><a href="#XI.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.14⟩</span> 14. Saturnus denique in orbe signorum augi sue locum astronomo scitum desiderat.</h3>
<p>Quia uniuscuiusque trium habitudinum ab auge distantiam precedens elicuit, et cuiuslibet earum locus in orbe signorum per considerationem patuit, erit et locus augis facillime cognitus. Ptolemeus enim distantiam tertie habitudinis ab auge numeravit 51 gradus 14 minuta. Erat autem locus huius tertie habitudinis verus in 14 gradibus et 14 minutis Capricorni. Quare contra signorum consequentiam a 14<sup>to</sup> minuto 15<sup>ti</sup> gradus Capricorni si numeraverimus 51 gradus et 14 minuta, ad finem <a class="pagina" href="../97r" id="97r"></a> vigesimitercii gradus Scorpionis perveniemus, in quo etiam Ptolemeus augi locum in principio regni Antonini deputavit.</p>
<h3 id="XI.15"><a href="#XI.15" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.15⟩</span> 15. In qua vero parte zodiaci Saturni locus medius sit in aliqua trium habitudinum quantumque ab auge epicicli media distet investigare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 232.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 232.PNG"/></a> Locus augis iam notus est ex precedenti. Media vero uniuscuiusque trium habitudinum ab auge distantia superius inventa est. Quare medius locus erit notus. Quod si super puncto G tertie habitudinis epiciclum HTK descripserimus, erit arcus <span data-on="n142"></span>HTK<span class="idlight note" data-off="n142"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" id="n142"> HTK<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> HK</small></span> <span data-on="n143"></span>distantia<span class="idlight note" data-off="n143"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> distantia<span class="txt">]</span> distantie <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> planete ab auge epicicli media in tertia habitudine non ignotus. Est enim angulus GZL cognitus ex 12 huius, sed et angulus GEL vere distantie tertie habitudinis ab auge per 13<sup>am</sup> notus. Quare residuus intrinsecus EGZ cognitus et arcus TK numeratus, quem si a semicirculo HT dempseris, relinquetur arcus HK, qui querebatur, notus.</p>
<h3 id="XI.16"><a href="#XI.16" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.16⟩</span> 16. Ecentrici et epicicli duabus semidiametris ligam proportionis elaborare.</h3>
<p>Certissima quadam ad hoc propositum opus est consideratione. Ptolemeus noster in anno secundo Antonini, sexto die mensis Mesir sexti scilicet transacto, ante medietatem noctis quatuor horis equalibus Saturni locum instrumento suo ad Aldebaran rectificato et ad Lunam <span data-on="n144"></span>relationem<span class="idlight note" data-off="n144"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> relationem<span class="txt">]</span> relacione <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> deprehendit in 9 gradibus et 4 minutis Aquarii, dum scilicet medium caeli instrumento indice esset in Alexandria ultimus gradus Arietis et Sol cursu medio suo in 28 partibus et 41 minutis Sagittarii. Estimavit autem inter cornu septentrionale et Saturnum tunc secundum visum quidem cadere 30 minuta ad successionem signorum, sed locus visus Lune tunc secundum numerationem Ptolemei fuit in 8 gradibus et 34 minutis Aquarii. Unde certus fuit locus Saturni. Et quia tempus quod intercidit huic consideracioni et <span data-on="n145"></span>habitudini<span class="idlight note" data-off="n145"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" id="n145"> habitudini<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> habitudine</small></span> tertie superius memorate notum erat, notus fuit medius motus longitudinis Saturni in hoc tempore, qui tametsi nondum rectificatus habeatur, tamen non poterit sensibilem in hoc opere errorem ingerere. Erat etiam medius locus Saturni in hac habitudine tertia notus, quare et in hac consideratione medius locus Saturni non ignorabitur. Simili pacto distantia <span data-on="n146"></span>Lune<span class="idlight note" data-off="n146"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" id="n146"> Lune<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> Saturni</small></span> ab auge epicicli media in hac consideracione innotuit.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 233.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 233.PNG"/></a> Post hec itaque recitata pingamus circulum ecentricum epicicli delatorem ABG super centro D, in cuius diametro AG punctus A sit aux, G oppositum augis, Z centrum equantis, et E centrum mundi. Sitque in eius circumferentia punctus B centrum epicicli HTK, et locus planete in eodem punctus K, productis lineis EBT, DB, et ZBH, eritque H aux media epicicli et T aux vera. Itemque due linee EK et BK producantur, dueque perpendiculares DM et EL super lineam BL, aliaque perpendicularis BN super lineam EK. Quia autem locus medius planete ad instans huius consideracionis notus est et locus augis similiter, erit angulus AZB notus. Et ideo omnes ille linee DM, MZ, EL, et LM respectu DZ <a class="pagina" href="../97v" id="97v"></a> et <span data-on="n147"></span>semidiametrici<span class="idlight note" data-off="n147"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" id="n147"> semidiametrici<span class="txt">]</span> semidiametri <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> ecentrici note fiunt. Ex semidiametro autem BD et linea DM, cognita redditur linea BM, cui si adicies lineam ML, erit tota BL scita. Ex qua denique et linea EL invenietur linea EB cum angulo EBL. Prius autem notus fuit angulus AZB, quare reliquus intrinsecus AEB notus erit. Est autem locus verus planete ex consideratione patens et locus augis notus, quare angulus AEK scitus erit. Quo dempto ex angulo AEB relinquetur angulus KEB notus. Unde proporcio linee EB ad BN nota veniet. Item angulus HBK notus est; ipse enim est distantia planete ab auge media epicicli. Ex quo si proiciemus angulum HBT equalem angulo EBL prius noto, manebit angulus TBK scitus, et ideo reliquus intrinsecus BKE. Unde <span data-on="n148"></span>proporcio<span class="idlight note" data-off="n148"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" id="n148"> proporcio<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter. but then del</i>.</small></span> BK ad BN cognita fiet. Sed respectu BN fuit etiam nota EB, ergo BK semidiameter epicicli respectu BE et consequenter respectu semidiametri ecentrici non erit ignota, quod intendebatur. Ptolemeus autem huic epicicli semidiametro 6 partium et 30 minutorum fere mensuram dedit, huiusmodi inquam partium quarum semidiameter ecentrici deferentis epiciclum habet 60.</p>
<h3 id="XI.17"><a href="#XI.17" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.17⟩</span> 17. Medios Saturni motus admodum certos efficere.</h3>
<p>Que pro Marte et Iove aperta est via ad intentum nos perducet si prius per considerationem locum Saturni verum acceperimus. In anno itaque Caldeorum 802<sup>o</sup> in mense eorum nominato Chestendesim in die quinto circa principium noctis, videbatur Saturnus sub humero meridiano Virginis duobus digitis. Hec autem consideratio fuit in anno a principio Nabonassaris 519<sup>o</sup>, 14<sup>to</sup> die mensis <span data-on="n149"></span>Tobi<span class="idlight note" data-off="n149"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" id="n149"> Tobi<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex/in</i> Tybi</small></span> quinti scilicet transacto, circa principium noctis dum medio cursu Sol pervenisset ad 6 gradus et 10 minuta Piscium. Huius autem stelle fixe secundum numerationem Ptolemei locus fuit in primo anno Antonini in 13 gradibus et 10 minutis Virginis. Sed inter hanc considerationem antiquam et primum annum Antonini fuerunt anni Egiptii fere 366, quibus de motu stellarum fixarum respondent tres gradus et 40 minuta fere, quos si a 13 gradibus et 10 minutis dempserimus, manebit locus huius stelle in 9 gradibus et 30 minutis Virginis. Similiter aux Saturni, que tempore Ptolemei fuit in 23 gradibus Scorpionis, tunc erat in 19 gradibus et 20 minutis fere Scorpionis.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 234.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 234.PNG"/></a> Describamus igitur figuram qualem superius pro Iove posuimus nisi quod epiciclum hic aliter et planetam in epiciclo locumque Solis medium quemadmodum in hac consideratione accidit statuamus. Erat autem in hac consideratione et locus augis notus et locus planete, quare angulus AET cognitus. Sed et medius locus Solis patens, quare angulus AEL inventus; et ideo totus angulus TEL cognitus, cui equalis est propter equedistantiam linearum EL et BT angulus ETB; unde angulus <span data-on="n150"></span>BTN<span class="idlight note" data-off="n150"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" id="n150"> BTN<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>K<sup><span class="txt">†</span></sup>TN</small></span> cognitus. Sed angulus N est rectus. Fit igitur proporcio BT semidiametri epicicli ad BN nota. Sed propter angulum AET notum sive AEM et angulum M rectum, fit proporcio DE ad DM nota. Utraque igitur linearum DM et BN respectu semidiametri ecentrici nota erit. Est autem DM equalis NS; hinc tota BS cognita. Cum igitur angulus S sit rectus et <a class="pagina" href="../98r" id="98r"></a> DB semidiameter ecentrici, erit angulus BDS notus. Sed angulus ADS notus est quoniam equalis angulo AET noto. Quare erit totus angulus BDZ cognitus, et erit utraque linearum DK et KZ respectu DZ et etiam respectu semidiametri ecentrici nota. Hinc erit linea BK nota, ex qua et linea KZ innotescet linea BZ. Unde etiam angulus DBZ scitus erit. Sed ex duobus angulis BDZ et DBZ iam notis, cognoscetur angulus extrinsecus AZB, qui est distantia media ab auge ecentrici. Et quoniam locus augis est notus, erit medius locus planete cognitus. Sed medius locus Solis in hac consideracione constat. Hinc manifestabitur distantia inter duo loca Solis et planete media, que quidem equatur distantie planete ab auge epicicli media, unde ipsa nota erit.</p>
<p>Constabit igitur tandem motus medius planete in tempore quod mediat inter duas considerationes, quarum una <span data-on="n151"></span>erit<span class="idlight note" data-off="n151"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" id="n151"> erit<span class="txt">]</span> erat <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> tertie habitudinis et alia quam sub manibus habemus, cui motui si equalem ad idem tempus per tabulas inveniemus, bone manebunt tabule. Si vero non, differentiam duorum motuum in dies temporis medii distribuemus, et portionem unius diei exeuntem a medio motu unius diei subtrahemus si subtrahenda fuerit aut addemus si addenda, quemadmodum in aliis fecimus. Pro motu etiam diversitatis similiter agemus, verum rectificato motu longitudinis et medio motu Solis certificato, motus ipse diversitatis certitudinem habebit.</p>
<h3 id="XI.18"><a href="#XI.18" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.18⟩</span> 18. Postremo mediis motibus Saturni radices constituere.</h3>
<p>Tempori quod est inter considerationem in qua medius motus planete cognitus est et inter instans cui radicem constituendam censes, per tabulas iam emendatas motum elice medium, quem <span data-on="n152"></span>divide<span class="idlight note" data-off="n152"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" id="n152"> divide<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> deinde</small></span> a medio motu planete in tempore <span data-on="n153"></span>considerationis<span class="idlight note" data-off="n153"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" id="n153"> considerationis<span class="txt">]</span> planete <i class="txt">add. but then del</i>.</small></span> minue si ad preteritum radicem constituere voles aut eidem adde si pro futuro. Et habebis radicem cupitam. Quod si specialem motui diversitatis radicem voles, similiter agito. Verum cum motus ille a motibus Solis et planete mediis pendeat, radix quoque ipsius ab eorundem mediis motibus nimirum sumet originem.</p>
<h3 id="XI.19"><a href="#XI.19" title="Link"></a><span class="txt">⟨XI.19⟩</span> 19. Mediis motibus suppositis veros planetarum motus numerare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 235.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 235.PNG"/></a> Paucis dabo processum quandoquidem ex scientia triangulorum planorum omnia <span data-on="n154"></span>venient<span class="idlight note" data-off="n154"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" id="n154"> venient<span class="txt">]</span> veniant <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> apertissime. Sit ecentricus ABG super centro D. Punctus A sit aux ecentrici, G oppositum eius. In diametro AG Z sit centrum motus equalis et E centrum mundi. Epiciclus autem super B descriptus habeat planetam in puncto K. Ductis lineis ZBT, EBH, DB, EK, et BK, erit punctus T aux media epicicli, a qua regularis argumenti motus dependet, et H aux epicicli vera. Ducantur etiam perpendiculares due DM et EN super lineam BZ, alia quoque perpendicularis KL super lineam EB continuatam. Cum autem angulus AZB supponatur notus, erunt omnes linee DM, MZ, EN, et NM respectu linee DZ cognite ideoque etiam respectu semidiametri ecentrici. Ex semidiametro autem DB et linea DM innotescet linea BM, cui si adieceris MN, veniet linea BN nota. Propter quam et lineam EN nota erit EB; hinc angulus EBN cognitus erit. Preterea supponitur <a class="pagina" href="../98v" id="98v"></a> argumentum medium, scilicet arcus TK. Est autem arcus TH notus propter angulum TBH equalem EBN angulo prius cognito; sic totus arcus HK scitus et ideo angulus HBK notus. Quare propter angulum L rectum <span data-on="n155"></span>utriusque<span class="idlight note" data-off="n155"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" id="n155"> utriusque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> utraque</small></span> linearum KL et BL ad lineam KB, semidiametrum scilicet epicicli, proporcionem habebit notam. Semidiameter autem epicicli respectu semidiametri ecentrici nota est. Unde hoc respectu predicte linee note erunt. Sed erat nota linea EB, cui addamus BL lineam ut tota EL nota fiat. Ex qua et linea KL scita erit linea EK. Hinc angulus KEL notus veniet. Cum autem angulum EBZ prius notum ex angulo AZB dempserimus, relinquetur angulus AEB. <span data-on="n156"></span>Coniunctis igitur duobus angulus AEB<span class="idlight note" data-off="n156"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" id="n156"> Coniunctis…AEB<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> et BEK, habebitur totus angulus AEK, qui est distantia vera planete ab auge ecentrici. Cum autem locus augis respectu principii Arietis pateat, erit distantia vera planete a principio Arietis nota, quam verum motum vocant, quod expectabatur ostendendum.</p>
<p>Ne autem numeranti crebra numerorum multiplicacio atque divisio sive radicum extractio aut alia quevis operatio tedium pareret, maiores nostri tabulas operepretium confecere, in quibus angulos huiusmodi cognitu necessarios industrie collocaverunt, quas equidem tabulas si auscultare voles, dabo conficiendas. Tribus superioribus et Veneri una sufficiet via. Centro igitur medio, ut vocabulis utar modernis, si minus fuerit quadrante, sinum rectum quere sinumque complementi eius, quorum utrumque in ecentricitatem multiplica, et productum per sinum totum divide. Quodque propter sinum centri medii exibit in se multiplicatum a quadrato semidiametri ecentrici demas, et residui radicem adisce quadratam. Eique radici id quod propter sinum complementi provenerat superadde. Productoque in se multiplicato adde quadratum dupli eius quod per sinum centri medii venerat. Et collecti radix erit distantia centri epicicli a centro mundi ad hoc centrum medium, quam serva. Deinde duplum eius quod per sinum centri medii venerat in sinum totum extende; productum vero per radicem servatam partire. Exibit enim sinus equationis centri, cuius arcus est ipsa equacio centri, quam si libet in tabula ex directo centri medii collocabis ut eam, quandocumque opus fuerit, absque prolixa, qualis iam ostensa est, operatione paratam habeas.</p>
<p>Si vero centrum medium plus quadrante fuerit, ipsum a semicirculo subtrahe. Residuique sinum primum, ut brevius dicam, sinum quoque secundum sive sinum complementi eius elicias, quorum utrumque in ecentricitatem multiplica, et productorum utrumque per sinum totum divide. Que autem exibunt custodi. Quadratum itaque eius quod per sinum primum exivit a quadrato semidiametri deme. Et a radice quadrata residui id quod per sinum secundum exivit subtrahe. Quodque remanserit in se ductum duplo eius quod per sinum primum venerat in se multiplicato coniunge. Collecti namque radix erit distantia centri epicicli a centro mundi, quam serva. Deinde duplum eius quod per sinum primum venit in sinum totum multiplica, et productum per radicem servatam divide; exeuntis enim arcus erit ipsa centri equacio quesita.</p>
<p>Quod si centrum <a class="pagina" href="../99r" id="99r"></a> medium quarta circuli fuerit, ecentricitatis quadratum a quadrato semidiametri ecentrici abice. Relictum vero duplo ecentricitatis in se multiplicato adiunge, et collecti radix quadrata est linea qua centrum epicicli a centro mundi distat. Eam serva. Duplum denique ecentricitatis in sinum totum extende, productum vero per radicem divide servatam; nam sinus exeuntis arcus erit equatio centri quesita. Iam itaque patet iter omnes centri equationes per semicirculum cognoscendi, reliqui vero semicirculi equaciones quia inventu similes et in quantitate prioribus equales sunt pretereo. Centro enim epicicli equaliter utrinque ab auge medio quidem itinere distanti, equales accidunt centri equationes.</p>
<p>Argumentorum denique equationes, ut cognite fiant, ordo poscit. Argumenti planete veri, si quadrante minus fuerit, sinum primum habeas et secundum. Et utrumque eorum in numerum semidiametri epicicli respectu semidiametri ecentrici superius elicitum multiplica, productorum quoque utrumque in sinum totum divide. Et quod per sinum secundum exivit distantie centri epicicli a centro mundi adice, collectumque in se ductum ei quod per sinum primum exivit in se multiplicato coniunge. Aggregati enim radix quadrata distantiam corporis planete a centro mundi numerabit, quam tene ad partem. Deinde id quod per sinum primum exivit in sinum totum extende, et productum per radicem partire servatam. Exibit enim sinus cuius arcus est equatio argumenti quesita.</p>
<p>Si vero argumentum equatum plus quadrante fuerit, ipsum ex semicirculo abice, et residui sinum primum et secundum ex tabulis suis addisce. Utrumque autem eorum in semidiametrum epicicli multiplica, utrumque etiam productum per sinum totum divide. <span data-on="n157"></span>Quod patet<span class="idlight note" data-off="n157"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" id="n157"> Quod patet<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> quodque</small></span> per sinum secundum exiverit ex distantia centri epicicli a centro mundi minue. Relictum vero in se ductum ei quod per sinum primum exivit in se itidem multiplicato adicias. Congregati enim quadrata radix distanciam corporis planete a centro mundi predicabit, quam servabis. Deinde quod per sinum primum exivit in sinum totum multiplica; productum vero per radicem servatam divide. Nam quod exibit est sinus rectus cuius quidem arcus erit equacio argumenti cupita.</p>
<p>Quod si huiusmodi verum argumentum equale quadranti statueris, quadratum semidiametri epicicli quadrato linee que epiciclum a centro mundi removet coniunge, et collecti radicem planete a centro mundi distantiam appella. Deinde semidiametrum epicicli in sinum totum multiplica; productum vero per radicem partire servatam. Exeuntis namque arcus erit equatio argumenti quesita. Per semicirculum igitur argumentorum equationes non ignorabis. Reliquus autem semicirculus equaciones prioribus habet equales. Quare ipsum nunc missum facio.</p>
<p>Has duas equationes oppone numeris suis in tabula cum quibus queri solent, si tabulas habere voles compositas. Si itaque in motu suo centrum epicicli equalem semper haberet a centro mundi distantiam, satisfacerent hec due equationes pro motibus equandis. Id vero non est, unde ut motus equentur et ne tabule solito plures fiant, cogitandum erit <a class="pagina" href="../99v" id="99v"></a> de minutis proporcionalibus et diversitatibus diametri quemadmodum in Luna. Aequaciones tamen argumentorum hic reperientur ad situm epicicli in longitudine ecentrici media, et ob hoc duplicibus minutis proporcionalibus opus erit. Excessus namque equationum que argumentis relativis in auge et eius opposito respondent adeo <span data-on="n158"></span>magni<span class="idlight note" data-off="n158"><a aria-label="158" class="note txt" href="#n158"></a><small class="note" data-sign="158" id="n158"> magni<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> magne</small></span> sunt quod si minutis proporcionalibus simplicibus velut in Luna utaris, nimium a vero recedes. Pro hiis ergo ea que circa Lunam recitata sunt consule.</p>
<p>Ad equationes denique Mercurii quo pacto deprehendi queant operam dabimus. Et primo ad equationes centri veniemus. Si itaque centrum medium fuerit minus 60 gradibus, ipsum a semicirculo deme, et residui cordam per ecentricitatem multiplica. Productum vero per sinum totum divide, et quod exibit serva. Deinde centro medio adde suam medietatem, et collecti sinum primum elice cum sinu secundo. Et utrumque eorum in prius servatum multiplica, utrumque etiam productum per sinum totum divide. Quodque per sinum primum exibit in se multiplicatum a quadrato semidiametri aufer, et residui radicem quadratam ei quod per sinum secundum exivit superadde. Nam quod aggregabitur erit distantia centri epicicli a centro motus equalis, quam serva. Postea sinum primum centri medii accipe sinumque secundum. Et quemlibet eorum in ecentricitatem multiplica, singulaque producta per sinum totum divide. Quodque per sinum secundum exivit distantie prius servate superadde, et collectum in se ductum ei quod per sinum primum exivit in se multiplicato coniunge. Nam collecti quadrata radix distantiam centri epicicli a centro mundi numerabit, quam serva. Deinde vero id quod per sinum primum exivit in sinum totum multiplica, et productum per radicem partire servatam. Exeuntis enim arcus erit equatio centri quesita.</p>
<p>Si vero centrum medium fuerit 60 gradus, triplum quadrati ecentricitatis ex quadrato semidiametri minue. Relicti enim radix quadrata erit distantia centri epicicli a centro equantis, cum qua denique ut prius procedes.</p>
<p>Quod si centrum medium plus 60 fuerit minus tamen 90, ipsum a semicirculo deme. Et residui cordam addisce, quam per ecentricitatem multiplica, et productum in sinum totum divide. Quod vero exibit custodi. Item centrum medium cum medietate sua a semicirculo aufer, et residui sinum primum accipe sinumque secundum. Et utrumque eorum in prius servatum multiplica; utrumque vero productum per sinum totum divide. Quodque per sinum primum exivit in se ductum a quadrato semidiametri ecentrici deme, et a radice residui id quod per sinum secundum exivit subtrahe. Nam quod relinquitur erit distantia centri epicicli a centro equantis, cum qua deinde ut superius procede.</p>
<p>Si autem centrum medium 90 gradus fuerit, ecentricitatem in se multiplicatam a quadrato semidiametri ecentrici minue, et a radice residui ecentricitatem ipsam deme. Quod enim remanebit erit distantia centri epicicli a centro equantis, quam in se ductam ecentricitati in se multiplicate superadde. Et collecti radix quadrata erit distantia centri epicicli a centro mundi, quam serva. Deinde ecentricitatem per sinum totum multiplica, et productum per radicem divide servatam. Exeuntis enim arcus est equatio centri quesita.</p>
<p>Sed centrum <a class="pagina" href="../100r" id="100r"></a> medium si posueris plus 90 gradibus minus tamen 120, procede ut antea in tertio casu ad habendum centri epicicli a centro equantis distantiam, quam quidem inventam serva. Deinde centrum medium a semicirculo subtrahe, et residui duos sinus, primum scilicet et secundum, accipe. Utrumque eorum in <span data-on="n159"></span>sinum totum<span class="idlight note" data-off="n159"><a aria-label="159" class="note txt" href="#n159"></a><small class="note" data-sign="159" id="n159"> sinum totum<span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘differentiam centrorum,’ but the mistake is in the witnesses</i></small></span> multiplicando, et productorum utrumque per sinum totum divide. Et quod per sinum secundum exibit a distantia prius servata deme; residuum vero in se ductum ei quod per sinum primum exivit in se ducto coniunge. Nam collecti radix quadrata erit distantia centri epicicli a centro mundi, quam serva. Postea id quod per sinum primum exivit in sinum totum multiplica, et productum per radicem servatam divide. Eius vero sinus qui exibit arcum scies esse equationem centri quesitam.</p>
<p>Et si centrum medium 120 gradus fuerit, ecentricitatem a semidiametro ecentrici deme. Relinquetur enim centri epicicli a centro equantis distantia, cum qua ut in precedenti casu operaberis.</p>
<p>Si vero centrum medium plus 120 gradibus fuerit minus semicirculo tamen, ipso ex semicirculo subtracto residui cordam accipe, quam in ecentricitatem multiplica, et productum per sinum totum divide. Quod vero exibit servandum est. Item a centro medio cum sui medietate semicirculum deme, et eius qui remanserit arcus sinum primum addisce atque secundum. Deinde utrumque eorum per prius servatum multiplica, et utrumque productum per sinum totum divide. Quod itaque per sinum primum exibit in se ductum a quadrato semidiametri minue. Et a radice residui id quod per sinum secundum exivit abice. Relinquetur enim distantia centri epicicli a centro equantis, cum qua ut in quinto casu procede. Habebis igitur centri equationes ad semicirculum absolutas.</p>
<p>Argumentorum vero equationes in Mercurio sicut in reliquis elaborabis. Minuta quoque proporcionalia sicut alibi, verum equationes argumentorum quas in tabula scribi convenit fiant ac si centrum epicicli sit in mediocri eius a centro mundi distantia, dum scilicet ab auge equantis per 60 fere gradus distat. Hec de angulis diversitatum breviter perstringere libuit.</p>
<p>Finis undecimi.</p>
<nav class="prev_next txt"><a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="10" rel="prev"></a> <a aria-label="next" class="arrowright key" href="12" rel="next"></a></nav>
</article>