<article class="just_ahyph sheet transcription txtsrc">
<nav class="flexbase kolumnentitel"><a aria-label="previous" class="key prev" href="12" rel="prev"></a>
<div class="droparea" tabindex="0">
<a class="key" href="1">Regiomontanus, <cite>Epitome Almagesti</cite> · Venice, BNM, Fondo antico lat. Z. 328 (1760)</a>
<div class="droparea shadow">
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#Dedicatio">⟨Dedicatio⟩ </a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="1#I">⟨I⟩ ⟨Liber I⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.1">⟨I.1⟩ 1. Celi figuram esse sphericam et motum eius circularem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.2">⟨I.2⟩ 2. Terram esse rotundam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.3">⟨I.3⟩ 3. Terram in medio mundi sitam esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.4">⟨I.4⟩ 4. Terram respectu firmamenti puncti vicem habere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.5">⟨I.5⟩ 5. Quod terra localem motum non habeat declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.6">⟨I.6⟩ 6. Motus celestes in duplici differentia reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.7">⟨I.7⟩ 7. Data circuli diametro latera decagoni, exagoni, pentagoni, tetragoni atque trianguli isopleurorum eidem circulo inscriptorum reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.9">⟨I.9⟩ 9. Notis cordis inequalium arcuum in semicirculo arcus quo maior minorem superat corda nota fiet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.10">⟨I.10⟩ 10. Cuiuscumque arcus in semicirculo corda data fuerit, cordam medietatis talis arcus notam fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.11">⟨I.11⟩ 11. Datis cordis duorum arcuum in semicirculo cognoscetur et corda arcus ex his compositi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.12">⟨I.12⟩ 12. Arcuum inequalium in semicirculo maioris ad minorem est proportio maior quam corde maioris ad cordam minoris.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.13">⟨I.13⟩ 13. Arcus unius gradus cordam absque sensibili errore patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.14">⟨I.14⟩ 14. Si a terminis duarum linearum ab angulo aliquo descendentium due linee sese secantes super descendentes mutuo reflexe fuerint, erit linee descendentis ad partem suam superiorem proportio ex duabus proporcionibus, quarum una est a termino huius descendentis reflexe ad partem eius supra sectionem, alia est partis infra sectionem alterius reflexe ad totam eandem reflexam, composita.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.15">⟨I.15⟩ 15. Item proportio partium linee descendentis inferioris ad superiorem componetur ex duabus, quarum una est proportio partium a termino huius descendentis reflexe inferioris ad superiorem, alia est proportio partis inferioris alterius descendentis ad totam eandem descendentem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.16">⟨I.16⟩ 16. Duobus arcubus continuis in semicirculo sumptis semidiameter ad terminum communem eorum ducta cordam arcus compositi ex eis secundum proporcionem corde arcus dupli unius ad cordam arcus dupli alterius secabit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.17">⟨I.17⟩ 17. Si arcus cognitus in semicirculo in duos dividatur proportioque corde dupli unius ad cordam dupli alterius data sit, uterque eorum in quos dividitur cognitus erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.18">⟨I.18⟩ 18. Si linea preter centrum ab uno termino arcus semicirculo minoris arcum secans educatur donec diametro per reliquum eiusdem arcus terminum educte concurrat, proportio linee preter centrum transeuntis ad partem eius extrinsecam circulo fiet sicut proporcio corde arcus dupli tocius ad cordam dupli partis eius quam extracte linee includunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.19">⟨I.19⟩ 19. Data parte una arcus lineis eductis ut iam dictum est divisi notaque proportione corde dupli arcus tocius ad cordam dupli partis eius quam linee educte includunt, cognoscetur et arcus lineis inclusus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.20">⟨I.20⟩ 20. Si in superficie sphere fuerint quatuor arcus circulorum maiorum quorum neuter sit semicirculo maior, duo quidem ab angulo uno descendentes, duo vero reliqui a terminis priorum alternatim reflexi sese secantes, proportio corde dupli partis inferioris unius descendentium ad cordam dupli partis eius superioris fiet composita ex duabus quarum una est proportio corde dupli partis inferioris reflexe a termino illius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius descendentis ad cordam dupli totius huius descendentis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.21">⟨I.21⟩ 21. Item proportio corde dupli unius arcuum descendentium ad cordam dupli partis eius superioris componetur ex duabus quarum una est proportio corde dupli arcus reflexi conterminalis huius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius reflexi ad cordam dupli totius huius reflexi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.22">⟨I.22⟩ 22. Distanciam duorum tropicorum instrumenti artificio deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.23">⟨I.23⟩ 23. Cuiuslibet puncti ecliptice cuius distancia a sectione ecliptice et equatoris data sit declinationem patefacere. Ex hoc constat quod proporcio sinus tocius ad sinum maxime declinationis ecliptice sit sicut proportio sinus distancie puncti a sectione dicta ad sinum declinationis eiusdem puncti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="1#I.24">⟨I.24⟩ 24. Cuiuslibet arcus ecliptice a sectione equatoris et ecliptice inchoati ascensionem in sphera recta ostendere. Hinc manifestum est quod proporcio sinus totius ad sinum complementi ascensionis recte sit sicut proporcio sinus complementi declinacionis puncti arcum ecliptice terminantis ad sinum complementi talis arcus ecliptice. Arcus inquam qui tali ascensioni recte correspondet.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="2#II">⟨II⟩ ⟨Liber II⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.1">⟨II.1⟩ In orizonte obliquo latitudinem ortus dati puncti ecliptice per arcum semidiurnum talis puncti demonstrare. Unde palam est quod proportio sinus totius ad sinum arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice sit sicut proportio sinus complementi declinationis eiusdem puncti ad sinum complementi latitudinis ortus eius.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.2">⟨II.2⟩ 2. Idem per altitudinem poli cognoscere. Manifestum est igitur quod proporcio sinus altitudinis equatoris ad sinum totum sit sicut proporcio sinus declinationis puncti ecliptice ad sinum latitudinis ortus eiusdem puncti.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.3">⟨II.3⟩ 3. Ex noticia arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice et latitudine ortus eius altitudinem poli deprehendere. Constat itaque quod proporcio sinus complementi arcus semidiurni ad sinum talis arcus sit composita ex duabus, scilicet proporcione sinus latitudinis ortus puncti ecliptice ad sinum complementi huius latitudinis et proporcione sinus altitudinis poli ad sinum totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.4">⟨II.4⟩ 4. Idem aliter patefacere. Palam est ergo quod proportio sinus totius ad sinum complementi altitudinis poli sit sicut proporcio sinus latitudinis ortus ad sinum declinationis puncti ecliptice.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.5">⟨II.5⟩ 5. Cuiuscumque puncti ecliptice arcum semidiurnum per altitudinem poli notificare. Unde proportio sinus altitudinis poli ad sinum complementi eiusdem componitur ex duabus, scilicet sinus complementi declinationis puncti ecliptice ad sinum declinationis eius et sinus differentie arcus semidiurni et quarte ad sinum totum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.6">⟨II.6⟩ 6. Idem aliter habebis per latitudinem ortus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.7">⟨II.7⟩ 7. Inventionem differentie semidiurni equalis et brevissimi in omni regione ad quatuor quantitates proportionales redigere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.8">⟨II.8⟩ 8. Quilibet duo paralelli per puncta ecliptice equalis distancie a duobus punctis tropicis euntes secant de orizonte obliquo ab utraque parte equinoctialis arcus equales, et fit alternatim arcus diei unius equalis arcui noctis alterius. Idem quoque fit de paralellis euntibus per puncta ecliptice a duobus punctis equinoctiorum equalis distantie.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.9">⟨II.9⟩ 9. Data Solis altitudine umbram rectam seu versam perscrutari. Unde necesse est ut proportio sinus altitudinis date ad sinum complementi eius sit sicut proporcio longitudinis umbrosi ad umbre sue longitudinem recte.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.10">⟨II.10⟩ 10. Ex umbra seu recta seu versa altitudinem Solis conicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.11">⟨II.11⟩ 11. Sub equatore omnes dies sunt equales noctibus, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre quandoque versus meridiem, quandoque versus septentrionem, quandoque nusquam declinant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.12">⟨II.12⟩ 12. Sub omni paralello versus septentrionem ab equatore, bis tantum fit dies equalis nocti in anno, et dies estivi hibernis longiores, noctes breviores, et quanto ab equinoctiis distantiores tanto estivi productiores, hiberni correptiores, et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper, et distantia cenith ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.13">⟨II.13⟩ 13. Sub remotiori paralello ab equatore maior est dierum et noctium inequalitas, maiorque pars stellarum semper apparentium, maior eciam semper occultarum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.14">⟨II.14⟩ 14. Sub omni paralello inter equinoctialem et tropicum Cancri, umbre meridiei quandoque versus septentrionem, quandoque meridiem flectuntur, et bis in anno nusquam.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.15">⟨II.15⟩ 15. Sub tropico Cancri semel in anno nulla fit umbra meridiana. Nunquam autem ad meridiem fiet inflexio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.16">⟨II.16⟩ 16. Inter tropicum Cancri et circulum articum umbra meridiana nunquam flexu caret, sed omnes versus septentrionem inflectuntur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.17">⟨II.17⟩ 17. Sub circulo artico semel in anno dies 24 horarum sine nocte constituitur, et umbra in eo ad omnem partem orizontis circuit, semelque nox 24 horarum sine die producitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.18">⟨II.18⟩ 18. Sub polo mundi medietas sphere apparet semper et reliqua occulta est semper, annoque dimidio lux continua et reliquo nox una.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.19">⟨II.19⟩ 19. In orizonte obliquo quilibet duo ecliptice arcus equales a punctis equinoctiorum inchoati equales habent ascensiones. Unde constat quoslibet duos arcus ecliptice equales equaliter a punctis equinoctiorum distantes equales habere ascensiones.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.20">⟨II.20⟩ 20. Quilibet duo arcus ecliptice equales et equaliter ab alterutro puncto tropico distantes habent ascensiones in orizonte obliquo coniunctas equales ascensionibus rectis eorundem pariter coniunctis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.21">⟨II.21⟩ 21. Cuiuslibet arcus ecliptice a puncto equinoccii vernalis inchoati ascensionem in orizonte obliquo demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.22">⟨II.22⟩ 22. In quocunque orizonte obliquo dato inventionem iam dictam ad quatuor quantitates redigere. Hinc manifestum est si sinus altitudinis poli in orizonte tuo ductus fuerit per sinum totum et quod exit divisum per sinum complementi eiusdem altitudinis poli, erit eius quod hac divisione provenit ad sinum differentie ascensionum recte et oblique proporcio veluti sinus complementi declinationis ad sinum eiusdem declinationis proportio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.23">⟨II.23⟩ 23. Cuiuslibet arcus ecliptice ascensionum recte et oblique differentiam per arcum circuli magni a polo mundi venientem determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.24">⟨II.24⟩ 24. Ascensionum rectarum et obliquarum differentias via compendiosiori deprehendere. Patet ex hoc quod proporcio sinus totius ad sinum ascensionum rectarum alicuius arcus ecliptice ab Ariete inchoati sit sicut proportio sinus differentie semidiurni minimi et equalis ad sinum differentie ascensionum recte et oblique talis arcus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.25">⟨II.25⟩ 25. In regione cui polus mundi elevatur 45 gradibus proporcio sinus complementi declinationis alicuius arcus ecliptice ad sinum declinationis eiusdem est sicut proportio sinus totius ad sinum differentie recte et oblique ascensionum talis arcus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.26">⟨II.26⟩ 26. In omni alia regione obliqua proportio sinus complementi altitudinis poli ad sinum altitudinis poli est sicut proportio sinus differentie ascensionum recte et oblique alicuius arcus ecliptice in regione cui polus elevatur 45 gradibus ad sinum differentie ascensionum recte et oblique eiusdem arcus ecliptice in tali alia regione.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.27">⟨II.27⟩ 27. Haec iam dicta ex 21ma huius decerpere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.28">⟨II.28⟩ 28. Si super duo puncta ecliptice equaliter a puncto vernali aut auptumnali remota, duo arcus circulorum magnorum a polo mundi veniant, causabunt duos angulos ex eadem parte ecliptice extrinsecum equalem intrinseco sibi opposito.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.29">⟨II.29⟩ 29. Tales autem duos angulos pariter duobus rectis equos esse dum puncta ecliptice talia equaliter a puncto tropico distiterint.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.30">⟨II.30⟩ 30. Angulus ex concursu meridiani et ecliptice in puncto tropico rectus est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.31">⟨II.31⟩ 31. Angulos tales in punctis equinoctiorum provenientes patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.32">⟨II.32⟩ 32. Angulum talem in quolibet alio puncto ecliptice provenientem inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.33">⟨II.33⟩ 33. Proportio sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis est sicut proportio sinus arcus talis ecliptice a sectione equalitatis ad punctum datum ad sinum sue ascensionis recte.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.34">⟨II.34⟩ 34. Proportionem sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis esse ut proportionem totius sinus ad sinum anguli ex sectione ecliptice et meridiani super dato puncto provenientis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.35">⟨II.35⟩ 35. Omnes duo anguli ex concursu ecliptice et orizontis obliqui in punctis ecliptice equaliter a punctis equinoccii remotis provenientes ex eadem parte, extrinsecus videlicet intrinseco sibi opposito, sunt equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.36">⟨II.36⟩ 36. Tales duos angulos, quorum unus fit in oriente, alter in occidente, unus quidem extrinsecus, alter intrinsecus ex eadem parte ecliptice oppositus, simul equales duobus rectis esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.37">⟨II.37⟩ 37. Angulos dictos in punctis equinoctiorum patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.38">⟨II.38⟩ 38. Angulum orientalem qui fit ex sectione ecliptice et orizontis obliqui apud quodcumque punctum ecliptice per notum celi medium et eius declinationem investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.39">⟨II.39⟩ 39. Quelibet duo puncta ecliptice ab alterutro puncto tropico equaliter remota, dum a meridiano ad utramque partem per equos paralelli sui arcus distiterint, equales habent a circulis altitudinum a cenith distancias, angulique duo qui fiunt ex concursibus circulorum altitudinum et ecliptice in illis punctis, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt duobus rectis equales.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.40">⟨II.40⟩ 40. Cum fuerit idem punctus ecliptice ad utramque partem a meridiano per arcus paralelli sui equaliter remotus, equalis erit a polo orizontis distantie, angulique ex sectionibus circulorum altitudinum cum ecliptica in eo puncto, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt equales duplo anguli qui fit ex meridiano et ecliptica super eodem puncto sive puncta ecliptice tunc celum mediantia sint meridiana a polo orizontis sive septentrionalia.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.41">⟨II.41⟩ 41. Si vero unum punctorum tunc celum mediantium a polo orizontis esset meridionale, alterum septentrionale, anguli provenientes ex concursu ecliptice et circulorum altitudinis ambo simul differunt a duplo anguli qui fit ex concursu meridiani et ecliptice super eodem puncto duorum rectorum quantitate ipso, quidem maiores dum punctum portionis orientalis meridionale fuerit, minores autem dum septentrionale.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.42">⟨II.42⟩ 42. Apud punctum ecliptice celum medians aut in orizonte existens, angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice atque arcum inter polum orizontis et punctum notum esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.43">⟨II.43⟩ 43. Portionem circuli altitudinis a polo orizontis usque ad punctum ecliptice datum ex noticia punctorum ascendentis et medii celi deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.44">⟨II.44⟩ 44. Aliter idem perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="2#II.45">⟨II.45⟩ 45. Apud quodlibet aliud punctum ecliptice angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="3#III">⟨III⟩ ⟨Liber III⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Ingressum Solis in punctum equinoctii instrumenti adiutorio colligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.2">⟨III.2⟩ 2. Anni quantitatem per observationem elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.3">⟨III.3⟩ 3. Medium motum Solis tabulare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.4">⟨III.4⟩ 4. Duos esse modos quibus motus planete equalis in orbe suo diversus appareat in orbe signorum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.5">⟨III.5⟩ 5. Sumptis duobus arcubus in medietate ecentrici equalibus, qui longitudini propiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum. Ex hoc constat quanto planeta longitudini propiori vicinior fuerit tanto motus eius apparens maior erit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.6">⟨III.6⟩ 6. Sumptis duobus arcubus in medietate epicicli superiori equalibus, qui longitudini longiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.7">⟨III.7⟩ 7. Secundum modum ecentrici maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget in puncto transitus medii, quem determinat linea motus apparentis super diametro per ambo centra eunte stans perpendiculariter.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.8">⟨III.8⟩ 8. Secundum modum epicicli dum centrum epicicli in concentrico planetaque in epiciclo equecito circueant fueritque motus minor in longitudine longiori, maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget dum linea motus apparentis a puncto longitudinis longioris quarta circuli distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.9">⟨III.9⟩ 9. Si tres motus equales sint, videlicet stelle in ecentrico, epicicli in concentrico, stelleque in epiciclo, motu tamen eius in longitudine longiori existente minori, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et semidiameter epicicli equalis distantie centrorum, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget etiam secundum reliquum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.10">⟨III.10⟩ 10. Idem etiam accidet si circuli ecentricus et concentricus inequalis magnitudinis fuerint dum saltem proportio semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proporcio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.11">⟨III.11⟩ 11. Iuxta modum ecentrici diversitates motuum equalis et apparentis eedem sunt dum linea loci apparentis in orbe signorum a longitudine longiore et propiore equaliter distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.12">⟨III.12⟩ 12. Iuxta modum epicicli idem etiam accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.13">⟨III.13⟩ 13. Proportionem semidiametri ecentrici Solis ad centrorum distantiam locumque longitudinis longioris ecentrici indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.14">⟨III.14⟩ 14. Aliter idem reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.15">⟨III.15⟩ 15. Quanta sit maxima diversitas inter equalem et apparentem motum in quantaque elongatione a longitudine longiori acciderit patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.16">⟨III.16⟩ 16. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine longiore, angulum diversitatis reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.17">⟨III.17⟩ 17. Idem iuxta viam epicicli ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.18">⟨III.18⟩ 18. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine propiore, angulum diversitatis cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.19">⟨III.19⟩ 19. Iuxta viam epicicli idem reperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.20">⟨III.20⟩ 20. Dato angulo motus apparentis equali angulo motus medii, angulum diversitatis utriusque et distanciam a longitudine longiore aut propiori deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.21">⟨III.21⟩ 21. Radicem motus equalis ad cuiuscumque temporis principium per observationem firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.22">⟨III.22⟩ 22. Dies naturales duplici causa inequales esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.23">⟨III.23⟩ 23. Causa inequalitatis dierum propter diversitatem motus Solis proveniens ab altera longitudinum mediarum incipit et ad oppositam finit, plurimumque differentie ex hoc collecte duplum est maxime diversitatis motuum equalis et differentis in Sole.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.24">⟨III.24⟩ 24. Quo loco causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum aput orizontem obliquum proveniens incipiat vel desinat quantaque sit differentia tota ex hoc collecta ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.25">⟨III.25⟩ 25. Punctum in quarta ecliptice apud quod plurimum differentie est inter arcum ecliptice eo terminatum et ascensionem suam rectam determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.26">⟨III.26⟩ 26. Arcus ecliptice plurimum a sua ascensione recta differens cum sua ascensione recta quartam circuli perficit, dum a puncto equalitatis inicium sumant.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.27">⟨III.27⟩ 27. Causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum rectarum proveniens iuxta puncta media in quartis quas puncta principalia terminant incipit, atque iuxta punctum sequentis quarte medium desinit, totaque differentia cum collecta fuerit ad quinque gradus pervenit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.28">⟨III.28⟩ 28. Quo loco principium additionis dierum differentium super mediocres sit, quantaque differentia tota sit ex utrisque causis simul collecta deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.29">⟨III.29⟩ 29. Dies differentes in mediocres et econtra convertere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="3#III.30">⟨III.30⟩ 30. Principium diminutionis dierum differentium a mediocribus aliter inquirere tabulamque equationis dierum componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="4#IV">⟨IV⟩ ⟨Liber IV⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verum locum Lune in ecliptica certius per eclipses lunares quam instrumenta vel considerationes respectu stellarum fixarum aut eclipses solares deprehendi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ 2. Reditiones Lune in circulo diversitatis sue et in orbe signorum atque latitudine diversas videri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ 3. Qua via maiores nostri in circulo diversitatis atque in orbe signorum reditiones Lune deprehenderint.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ 4. Si intervallum duarum eclipsium priorum fuerit equale intervallo duarum eclipsium posteriorum, fueritque in eclipsi secunda motus Lune in eadem portione circuli diversitatis et eiusdem velocitatis in qua fuit in prima, item in quarta in eadem portione et eiusdem velocitatis cuius in tertia, motusque Lune verus in primo intervallo equalis motui Lune vero in secundo intervallo, necesse erit utrumque intervallum integras reditiones Lune in circulo diversitatis sue continere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ 5. In inquisitione temporis reditionum Lune in diversitate sua, cavendum est ab eclipsibus in quibus Luna est prope puncta transitus medii.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ 6. Reditionem Lune in latitudine deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ 7. Si motus Lune in ecentrico fuerit equalis aut similis motui Lune in epiciclo, moveaturque ecentricus ad partem successionis signorum secundum quantitatem excessus medii motus longitudinis supra medium motum diversitatis, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et ecentricitas equalis semidiametro epicicli, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget et secundum reliquum.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ 8. Idem etiam accidere si ecentricus et concentricus inequales fuerint, proportio tamen semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proportio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli, servata ratione motus ut antea.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ 9. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli per tres eclipses notas patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ 10. Distanciam Lunae ab auge epicicli in qualibet trium dictarum eclipsium locumque Lune secundum medium cursum elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ 11. Quod premisse proposuerunt per alias tres eclipses indicare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ 12. Quantitatem mediorum motuum Lunae in longitudine et diversitate ex eclipsibus prefatis certificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ 13. Radices medii motus Lune in longitudine et diversitate ad principium datum ex eclipsibus firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ 14. Si Luna in ecentrico positione superius dicta moveretur, proportionem semidiametri ecentrici ad distantiam centrorum ceteraque que superius expressa sunt elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ 15. Quantitatem medii motus Lune in latitudinem rectificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ 16. Distantiam Lune a nodo secundum cursum latitudinis medium atque verum per eclipses indagare atque radicem medii motus in latitudinem ad principium datum firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ 17. Quantus sit medius motus nodi contra successionem signorum concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ 18. Tabulam diversitatis primae componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ 19. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli inventam esse diversam a proportione distantie centri ecentrici a centro mundi ad semidiametrum ecentrici ex errore numerationis Ipparchi, non ex horum modorum epicicli et ecentrici diversitate contigisse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="5#V">⟨V⟩ ⟨Liber V⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Instrumentum armillarum componere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.2">⟨V.2⟩ 2. Locum stelle in longitudine et latitudine huius instrumenti auxilio invenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.3">⟨V.3⟩ 3. Lune diversitas secunda quibus indiciis reperta sit declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.4">⟨V.4⟩ 4. Huius secunde diversitatis causam reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.5">⟨V.5⟩ 5. Quanta sit maxima secunda diversitas patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.6">⟨V.6⟩ 6. Quanta sit centri ecentrici Lune a centro terre distantia cognoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.7">⟨V.7⟩ 7. Data elongatione centri epicicli ab auge maximum angulum diversitatis veri motus a medio qui in ea contingit videre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.8">⟨V.8⟩ 8. Qua re indicatum sit quod diameter epicicli Lune transiens per augem epicicli mediam et eius oppositum respiciat punctum oppositum centro ecentrici tantum a centro terre distantem quantum ab eodem centro terre centrum ecentrici distiterit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.9">⟨V.9⟩ 9. Data elongatione centri epicicli ab auge ecentrici, quantus sit arcus epicicli inter utramque eius augem comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.10">⟨V.10⟩ 10. Datis mediis motibus Lune in longitudine et diversitate et distantia media eius a Sole, verum locum eius demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.11">⟨V.11⟩ 11. Tabulas equationum Lune complere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.12">⟨V.12⟩ 12. Aequationem argumenti dati hora vere applicationis luminarium parum differre ab aequatione eiusdem hora medie applicationis.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.13">⟨V.13⟩ 13. Regulas Ptolemei fabricare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.14">⟨V.14⟩ 14. Latitudinem Lune maximam elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.15">⟨V.15⟩ 15. Diversitatem aspectus Lune in circulo altitudinis concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.16">⟨V.16⟩ 16. Quanta sit distantia centri Lune a centro terre in partibus quibus semidiameter terre est una in hora dicte observationis pandere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.17">⟨V.17⟩ 17. Proportiones semidiametrorum ecentrici et epicicli Lune atque ecentricitatis ad semidiametrum terre ex dicta observatione inferre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.18">⟨V.18⟩ 18. Quantitates diametrorum Solis et Lune visualium et etiam umbre in loco transitus Lune maxime remoto declarare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.19">⟨V.19⟩ 19. Proportionem semidiametri terre ad semidiametrum corporis Lune atque semidiametrum umbre ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.20">⟨V.20⟩ 20. Solis diametrum et centri eius a centro terre distantiam atque longitudinem axis umbre terre in partibus quibus semidiameter terre est pars una manifestare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.21">⟨V.21⟩ 21. Proportiones trium corporum Solis, terre, et Lune ad invicem assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.22">⟨V.22⟩ 22. Semidiametros Solis, Lune, et umbre visuales via geometrica perquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.23">⟨V.23⟩ 23. Ex data Solis aut Lune a centro terre distantia et elongatione eius a polo orizontis, diversitatem aspectus in circulo altitudinis investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.24">⟨V.24⟩ 24. Tabulas diversitatum aspectuum in circulo altitudinis fabricare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.25">⟨V.25⟩ 25. Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis considerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.26">⟨V.26⟩ 26. Diversitatem aspectus Lunae aut Solis in longitudine et in latitudine dum Luna sub via ecliptice fuerit secernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.27">⟨V.27⟩ 27. Cuius rei inquisitionem precedere oporteat cum Luna latitudinem ab ecliptica habuerit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.28">⟨V.28⟩ 28. Quando circulus altitudinis orthogonaliter ecliptice insistat, arcum inter polum orizontis et Lunam, item angulum ex concursu huius circuli altitudinis et ecliptice ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.29">⟨V.29⟩ 29. Quando circulus altitudinis cum ecliptica unus fuerit, arcus et angulos propositos determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.30">⟨V.30⟩ 30. Cum autem circulus altitudinis super eclipticam oblique inciderit, arcus et angulos dictos verificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.31">⟨V.31⟩ 31. Arcum inter polum orizontis et Lunam in latitudine ab ecliptica existentem certius demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="5#V.32">⟨V.32⟩ 32. Diversitatem quoque aspectus in longitudine et latitudine veratius tunc discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="6#VI">⟨VI⟩ ⟨Liber VI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Quo pacto tempus et locus medie coniunctionis luminarium reperiatur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ 2. De tabulis coniunctionum et oppositionum luminarium disserere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ 3. Usum talium tabularum depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ 4. Superationem veram Lune in hora considerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ 5. Veram applicationem luminarium et locum dinumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ 6. Duabus eclipsibus quibus Luna fuit prope longitudinem propiorem epicicli, semidiametros umbre et Lune elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ 7. Terminos eclipsium solarium prefinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ 8. Lunaris eclipsis terminos assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ 9. Solem aut Lunam in sex mensibus bis eclipsim pati est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ 10. Lunam in quinque mensibus bis eclipsari est possibile, cumque id accidit, necesse est ut in ambabus eclipsibus versus eandem partem porrigantur tenebre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ 11. Lunarem eclipsim in septimo mense iterari non est possibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ 12. Solem in quinque mensibus bis eclipsari in pluribus plagis terre habitatis non est prorsus impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ 13. Solis eclipsim in septem mensibus bis fieri eidem plage terre contingit.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ 14. Eclipsim Solis in uno mense bis fieri apud homines unius climatis est omnino impossibile.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ 15. Transitum Lune in circulo declivi inequales arcus in ecliptica secare, verum differentiam longitudinum in ambobus circulis admodum parvam esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ 16. In eclipsi lunari ex latitudine Lune in medio eclipsis et agregato semidiametrorum Lune et umbre, digitos ecliptice prenoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ 17. Minuta casus minutaque more cum moram habet in eclipsi lunari determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ 18. Tria tempora in eclipsi Lune particulari seu quinque in universali diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ 19. Visum locum Lune in ecliptica ex vero eius loco dato ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ 20. Latitudinem Lune visam comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ 21. Motum Lune visum in hora assignata perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ 22. Coniunctionem luminarium visibilem diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ 23. Digitos eclipsis Solaris prenoscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ 24. In eclipsi solari minuta casus elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ 25. Tria tempora eclipsis solaris extrahere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.26">⟨VI.26⟩ 26. Haec tempora definitiora reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.27">⟨VI.27⟩ 27. In eclipsi parciali ex digitis diametri eclipsatis quantitatem superficiei eclipsatam metiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.28">⟨VI.28⟩ 28. Quantitatem anguli ex ecliptica et circulo per ambo centra luminarium vel Lune et umbre transeunte provenientis inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.29">⟨VI.29⟩ 29. Flexus tenebrarum ad quam partem accident in eclipsi determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="6#VI.30">⟨VI.30⟩ 30. Punctum orizontis quod flexus tenebrarum respicit certius diffinire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="7#VII">⟨VII⟩ ⟨Liber VII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.1">⟨VII.1⟩ Quod stelle fixe zodiaci non modo inter se verum etiam ad eas que extra zodiacum sunt stellas distantiam invariatam habeant experimento docere multiplici.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.2">⟨VII.2⟩ 2. Stellas fixas alio quam diurno motu moveri motumque earum ad signorum successionem tendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.3">⟨VII.3⟩ 3. Motum stellarum fixarum circa axem ecliptice et super eius polis fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.4">⟨VII.4⟩ 4. Quantitatem motus stellarum fixarum secundum successionem signorum ex mutatione declinationum suarum affirmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.5">⟨VII.5⟩ 5. Quantitatem dicti motus ex considerationibus asseverare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.6">⟨VII.6⟩ 6. De motu stellarum fixarum quid alii senserint explanare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.7">⟨VII.7⟩ 7. Stellae fixae quantum ab Arietis inicio et ab ecliptica ipsa distent instrumenti ingenio comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.8">⟨VII.8⟩ 8. Cum distantie trium inter se stellarum fixarum note fuerint quarum due in ecliptica loca habuerint nota, extra eclipticam existentis longitudinem et latitudinem patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.9">⟨VII.9⟩ 9. Distanciis trium stellarum inter se notis quarum in ecliptica una locum habet notum, altera vero duarum extra eclipticam existentium longitudinem cum latitudine cognitas habet, terciam quantum ab Arietis inicio atque ab ecliptica distet inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="7#VII.10">⟨VII.10⟩ 10. Tres stellae fixe notas inter se distantias si habuerint et duabus earum quibuslibet longitudines latitudinesque scitas habentibus, relique longitudo cum latitudine non ignorabitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="8#VIII">⟨VIII⟩ ⟨Liber VIII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.1">⟨VIII.1⟩ Viam Lacteam per stellas quae in ea sunt notabiliores describere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.2">⟨VIII.2⟩ 2. Sphera solida quo pacto fabricanda sit explanare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.3">⟨VIII.3⟩ 3. Varietates habitudinum quas stelle fixe ad Solem et Lunam reliquasque stellas habent erraticas pronunciare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.4">⟨VIII.4⟩ 4. Ut varias stellae fixae ad orizontem habitudines accipiant enarrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.5">⟨VIII.5⟩ 5. Dictas stellarum habitudines utiliter commiscere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.6">⟨VIII.6⟩ 6. Stella fixa cuius ab Arietis initio alteroque polorum ecliptice remotio noscitur quantam ab equinoctiali declinationem habeat elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.7">⟨VIII.7⟩ 7. Punctum ecliptice cum quo stella caelum mediat discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.8">⟨VIII.8⟩ 8. Punctum ecliptice quod cum stella oritur inquirere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.9">⟨VIII.9⟩ 9. Stella fixa cum quo puncto ecliptice occidat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.10">⟨VIII.10⟩ 10. Data declinatione stelle et gradu cum quo celum mediat, latitudinem eius et verum locum in ecliptica distinguere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.11">⟨VIII.11⟩ 11. In apparitionibus stellarum fixarum et occultationibus postremo cogitare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.12">⟨VIII.12⟩ 12. Arcum visionis consideratione et numero certis elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.13">⟨VIII.13⟩ 13. Cognito stellae loco latitudine carentis quantum arcum ecliptice Soli et stelle ipsi iam primo apparenti intercidere oporteat patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.14">⟨VIII.14⟩ 14. Quod si stella latitudinem habeat, idem concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="8#VIII.15">⟨VIII.15⟩ 15. Quantus arcus ecliptice Solem a stella in principio occultacionis removeat dinumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="9#IX">⟨IX⟩ ⟨Liber IX⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.1">⟨IX.1⟩ Spherae celestes quo ordine habende sint ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.2">⟨IX.2⟩ 2. Diversitates motuum qua via cognite sint exprimere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.3">⟨IX.3⟩ 3. Medios motus harum stellarum quibus temporibus mensurari incertum sit enumerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.4">⟨IX.4⟩ 4. Nunc qua via incedendum sit eligere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.5">⟨IX.5⟩ 5. Medios motus quinque stellarum errantium ad singulas temporum dimensiones elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.6">⟨IX.6⟩ 6. Trium superiorum et Veneris diversis motibus occasiones comodas adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.7">⟨IX.7⟩ 7. Ad habitudines diversorum motuum Mercurii congrue speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.8">⟨IX.8⟩ 8. Centro epicicli equaliter ab alterutra longitudinum ecentrici remoto, angulos diversitatis qui propter ecentricum accidunt, eos quoque maximos quibus in centro mundi existentibus semidiameter subtenditur epicicli, equales esse. Unde apertum erit longitudines Veneris maximas a loco Solis medio et contrarias aequales esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.9">⟨IX.9⟩ 9. In Mercurio quoque idem indubitanter accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.10">⟨IX.10⟩ 10. Qualitatibus diversi motus Mercurii cognoscendis viam parare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.11">⟨IX.11⟩ 11. Longitudo longior Mercurii sive propior qua in parte orbis signorum existat depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.12">⟨IX.12⟩ 12. Longitudinem longiorem ecentrici atque propiorem quemadmodum stellas fixas moveri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.13">⟨IX.13⟩ 13. Ampliori observationum testimonio idem confirmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.14">⟨IX.14⟩ 14. Qua in parte orbis signorum longitudo Mercurii longior sit experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.15">⟨IX.15⟩ 15. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam contentam inter centrum epicicli in longitudine longiori et idem centrum epicicli in opposito constituti numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.16">⟨IX.16⟩ 16. Centro epicicli Mercurii bis in anno solari vicinitatem ad centrum mundi maximam accidere. Unde liquidum fiet epicicli delatorem ecentricum super centro contra signorum successionem moto circumvolvi.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.17">⟨IX.17⟩ 17. Punctum cuius respectu Mercurius regularem longitudinis habet motum determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.18">⟨IX.18⟩ 18. Quantam circulus centrum revolvens ecentrici semidiametrum habeat absolvere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.19">⟨IX.19⟩ 19. Ad semidiametrum ecentrici omnes lineas reliquas certis sub proporcionibus referre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.20">⟨IX.20⟩ 20. Ea que de motibus Mercurii et linearum proportionibus conclusa sunt an experimentis concordent visualibus attemtare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.21">⟨IX.21⟩ 21. Quod maior sit epicicli ad terram vicinitas dum a longitudine longiore quatuor signis communibus distiterit quam dum in longitudine propiore ecentrici fuerit geometrice demonstrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.22">⟨IX.22⟩ 22. Motum medium argumenti Mercurii certum reddere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="9#IX.23">⟨IX.23⟩ 23. Radices mediorum motuum Mercurii ad instans temporis certum constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="10#X">⟨X⟩ ⟨Liber X⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.1">⟨X.1⟩ Diameter ecentrici Veneris per longitudinem longiorem eius atque propiorem transiens quibus in punctis eclipticam secet experiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.2">⟨X.2⟩ 2. Longitudini Veneris longiori atque propiori sua seorsum loca assignare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.3">⟨X.3⟩ 3. Semidiameter epicicli Veneris ad semidiametrum ecentrici quam proportionem habeat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.4">⟨X.4⟩ 4. Punctum quoddam cuius respectu motus Veneris in longitudinem regularis est determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.5">⟨X.5⟩ 5. Distanciam Veneris a longitudine longiore epicicli media comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.6">⟨X.6⟩ 6. Huiusmodi distantiam iterum investigare. Unde medium motum argumenti Veneris certiorem, si opus fuerit, constituemus.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.7">⟨X.7⟩ 7. Mediorum motuum Veneris pro tempore placito radices constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.8">⟨X.8⟩ 8. Qualiter diversitas in motibus trium superiorum, Saturni scilicet, Iovis, et Martis, cognosci possit ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.9">⟨X.9⟩ 9. Quilibet trium superiorum in auge vera epicicli aut eius opposito existens in linea medii motus Solis fore comprobabitur.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.10">⟨X.10⟩ 10. Lineam a centro epicicli ad centrum corporis planete extra augem vel oppositum eius existentis productam linee medii motus Solis equedistare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.11">⟨X.11⟩ 11. Quilibet trium superiorum in linea medii motus Solis quantumlibet protracta constitutus in auge vera epicicli aut eius opposito fore convincetur. Unde constabit centrum epicicli et centrum corporis planete sub uno caeli puncto reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.12">⟨X.12⟩ 12. Verum locum epicicli alicuius trium superiorum percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.13">⟨X.13⟩ 13. Loco augis Martis reperiendo oportuna media premittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.14">⟨X.14⟩ 14. Distantiam centri aequantis a centro mundi prope verum estimando investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.15">⟨X.15⟩ 15. Quantum in unaquaque trium habitudinum ab auge ecentrici planeta distet coniectare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.16">⟨X.16⟩ 16. Arcum parvum prime habitudinis numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.17">⟨X.17⟩ 17. Secunde habitudinis arcum parvulum indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.18">⟨X.18⟩ 18. In tertia habitudine quantitatem arcus parvi comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.19">⟨X.19⟩ 19. Quae pro ecentricitate et trium habitudinum ab auge distanciis conclusa sunt an experimentis consonent observationum ingeniose scrutari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.20">⟨X.20⟩ 20. Tandem augis ecentrici locum verum investigare. Unde etiam distantia epicicli ab auge ecentrici et planete ab auge epicicli secundum cursus constabit medios.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.21">⟨X.21⟩ 21. Qua in parte zodiaci aux ecentrici sit alio processu comperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.22">⟨X.22⟩ 22. Proportionem ecentricitatis ad semidiametrum ecentrici concludere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.23">⟨X.23⟩ 23. Semidiametrum epicicli ad semidiametrum ecentrici Martis certa sub proportione conferre.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.24">⟨X.24⟩ 24. Pro mediis motibus Marti rectificandis operam dare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="10#X.25">⟨X.25⟩ 25. Radices mediorum motuum Martis certo tempori coaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="11#XI">⟨XI⟩ ⟨Liber XI⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.1">⟨XI.1⟩ Ad occasiones diversi motus Iovis quibusdam preambulis pervenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.2">⟨XI.2⟩ 2. Distanciam epicicli ab auge ecentrici in unaquaque trium habitudinum cum ecentricitate prope verum elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.3">⟨XI.3⟩ 3. Arcus parvos quibus ad precisiorem augis inventionem egemus numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.4">⟨XI.4⟩ 4. Quod ea quae de ecentricitate et trium habitudinum ab auge vel eius opposito distanciis conclusa sunt experimento respondeant observationum numeris ostendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.5">⟨XI.5⟩ 5. Iupiter qua in parte orbis signorum augem ecentrici habeat percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.6">⟨XI.6⟩ 6. Locum medium Iovis in zodiaco eiusque distantiam ab auge epicicli media in aliqua trium habitudinum patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.7">⟨XI.7⟩ 7. Proportionem semidiametri epicicli ad semidiametrum ecentrici manifestare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.8">⟨XI.8⟩ 8. Ut medii motus Iovis invento certiores habeantur ingenium fatigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.9">⟨XI.9⟩ 9. Ad tempus statutum medio motui Iovis in longitudine radicem firmare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.10">⟨XI.10⟩ 10. In diversitate motuum Saturni tandem racionabiliter speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.11">⟨XI.11⟩ 11. Unaqueque trium habitudinum quantum ab auge ecentrici vel eius opposito distet quantumque centrum ecentrici a centro mundi removeatur conicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.12">⟨XI.12⟩ 12. Ut viciniores ad precisum veniamus arcus parvos sive angulos discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.13">⟨XI.13⟩ 13. Arcus a stella in duobus temporum intervallis vero cursu descriptos ex eis que conclusa sunt reperire. Unde liquidum erit ecentricitatem cum ceteris rebus bene inventas esse.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.14">⟨XI.14⟩ 14. Saturnus denique in orbe signorum augi sue locum astronomo scitum desiderat.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.15">⟨XI.15⟩ 15. In qua vero parte zodiaci Saturni locus medius sit in aliqua trium habitudinum quantumque ab auge epicicli media distet investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.16">⟨XI.16⟩ 16. Ecentrici et epicicli duabus semidiametris ligam proportionis elaborare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.17">⟨XI.17⟩ 17. Medios Saturni motus admodum certos efficere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.18">⟨XI.18⟩ 18. Postremo mediis motibus Saturni radices constituere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="11#XI.19">⟨XI.19⟩ 19. Mediis motibus suppositis veros planetarum motus numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="12#XII">⟨XII⟩ ⟨Liber XII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.1">⟨XII.1⟩ Si planetis altioribus unicam posueris diversitatem, epiciclus in concentrico aut ecentricus sine epiciclo eidem sufficiens erit occasio.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.2">⟨XII.2⟩ 2. In Venere idem et Mercurio videri necesse est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.3">⟨XII.3⟩ 3. Si basis trianguli rectilinei in duas secta fuerit portiones, quarum una latere sibi conterminali non minor fuerit, erit eiusdem ad reliquam basis portionem maior proportio quam angulorum qui supra basim sunt ordine permutato.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.4">⟨XII.4⟩ 4. Quibus stellis statio aut retrogradatio accidat et quibus non discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.5">⟨XII.5⟩ 5. Punctum stationis stellae in epiciclo determinare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.6">⟨XII.6⟩ 6. Data proportione duarum linearum, si quod sub eis rectangulum continetur notum fuerit, utramque earum notam fieri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.7">⟨XII.7⟩ 7. Cognita epicicli ab auge ecentrici distantia velocitates epicicli et planetae proposito medio cursui respondentes elicere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.8">⟨XII.8⟩ 8. Quantum in principio retrogradationis aut directionis ab auge vera epicicli planeta distet certificare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.9">⟨XII.9⟩ 9. Motum diversitatis medium pro tempore dimidie retrogradationis numerare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.10">⟨XII.10⟩ 10. Arcum dimidie retrogradationis discernere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.11">⟨XII.11⟩ 11. Arcus stationum industrie tabulare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.12">⟨XII.12⟩ 12. Loco Veneris in orbe signorum proposito quanta possit esse plurima ipsius in eo loco existentis a Sole longitudo vespertina percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.13">⟨XII.13⟩ 13. Longitudo itidem matutina quam maxima Veneri accidat comprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="12#XII.14">⟨XII.14⟩ 14. Mercurii longitudines a Sole maximas ex loco eius vero in orbe signorum cognito deprehendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_main">
<a href="13#XIII">⟨XIII⟩ ⟨Liber XIII⟩</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.1">⟨XIII.1⟩ Latitudinibus trium superiorum viam speculationis aperire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.2">⟨XIII.2⟩ 2. Pro Veneris denique et Mercurii latitudinibus preambula quedam absolvere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.3">⟨XIII.3⟩ 3. Nunc quante sint universe Veneris et Mercurii latitudines disserere. Unde liquido singularium superficierum ad alias constabunt inclinationes.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.4">⟨XIII.4⟩ 4. Angulum inclinationis huiusmodi geometrica via investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.5">⟨XIII.5⟩ 5. Per maximas Martis latitudines quante sint circulorum suorum inclinationes patefacere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.6">⟨XIII.6⟩ 6. Saturnus postremo cum Iove suorum inclinationes circulorum astronomo cognitas volunt.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.7">⟨XIII.7⟩ 7. Quod precedens docuit via geometrica lucubrare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.8">⟨XIII.8⟩ 8. Quantam latitudinem sive Venus sive Mercurius in omni eius ab auge epicicli distantia habeat perpendere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.9">⟨XIII.9⟩ 9. Inclinationem epicicli nihil erroris sensibilis motui longitudinis immittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.10">⟨XIII.10⟩ 10. Latitudines universas trium superiorum dimetiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.11">⟨XIII.11⟩ 11. Maximam reflexionis latitudinem in puncto contactus accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.12">⟨XIII.12⟩ 12. Epiciclo in auge ecentrici aut eius opposito manente, quanta sit superficiei sue ad superficiem ecentrici inclinatio depromere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.13">⟨XIII.13⟩ 13. Maximum angulum diversitatis vere apud punctum contactus reperiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.14">⟨XIII.14⟩ 14. Maximam differentiam angulorum diversitatis, quorum unus estimatus, alter autem verus, apud contactus punctum evenire.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.15">⟨XIII.15⟩ 15. Maximam huiusmodi angulorum differentiam Mercurio in puncto contactus infallibiliter accidere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.16">⟨XIII.16⟩ 16. In Venere autem maximam huiusmodi angulorum differentiam extra punctum contactus plerumque reperiri necesse est.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.17">⟨XIII.17⟩ 17. Quanta ut plurimum possit inveniri angulorum huiusmodi differentia concludere. Unde liquebit reflexionem epicicli nihil varietatis sensibilis motui longitudinis immittere.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.18">⟨XIII.18⟩ 18. Quae pro inclinatione superficiei epicicli ad superficiem ecentrici determinata sunt an considerationibus respondeant sensualibus indagare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.19">⟨XIII.19⟩ 19. Maximus angulus diversitatis in longitudine ad maximum angulum latitudinis eam ferme proportionem suscipit quam alius quispiam longitudinis angulus ad angulum latitudinis sibi respondentem.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.20">⟨XIII.20⟩ 20. Data planete ab auge epicicli distancia angulum reflexionis eius dimetiri.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.21">⟨XIII.21⟩ 21. Minuta proporcionalia latitudinum adaptare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.22">⟨XIII.22⟩ 22. Circa apparitiones planetarum atque occultationes postremo speculari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.23">⟨XIII.23⟩ 23. Arcum visionis studiose percontari.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.24">⟨XIII.24⟩ 24. Quantus arcus ecliptice Soli et planete primum apparenti aut disparenti interiaceat sive latitudinem ab ecliptica habeat sive non explorare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.25">⟨XIII.25⟩ 25. Tempus quod est ab occasu vespertino ad ortum matutinum alicuius trium superiorum mensurare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.26">⟨XIII.26⟩ 26. Ab occasu matutino Veneris sive Mercurii usque ad ortum vespertinum quantum fluere temporis oporteat investigare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.27">⟨XIII.27⟩ 27. Quantum temporis ab occasu Veneris aut Mercurii vespertino usque ad ortum matutinum transire debeat enodare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.28">⟨XIII.28⟩ 28. Quod ea que pro apparitionibus atque occultacionibus Veneris asservimus experimentis consonent visualibus promulgare.</a>
</p>
<p class="toc_entry_minor">
<a href="13#XIII.29">⟨XIII.29⟩ 29. In Mercurio denique idem attemptare.</a>
</p>
</div>
</div></nav>
<h2 id="XIII"><a class="local" href="#XIII" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII⟩</span> <span class="txt">⟨Liber XIII⟩</span></h2>
<p><a class="pagina" href="../106v" id="106v"></a></p>
<p>Terciusdecimus.</p>
<h3 id="XIII.1"><a class="local" href="#XIII.1" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.1⟩</span> Latitudinibus trium superiorum viam speculationis aperire.</h3>
<p>Crebris Ptolemeus observationibus coniecit tempore suo maximas Saturno et Iovi accidere latitudines dum in principio Libre aut prope constituerentur, Marti vero circa finem Cancri et fortasse in auge ecentrici posito, latitudines inquam septentrionales; in partibus vero diametraliter oppositis maximas latitudines meridionales. Quo satis explorato cepit observare planetas, unumquemque in meta latitudinis sue maxime, nunc quidem in auge epicicli vera aut prope quoniam in auge epicicli vix aut numquam oculo satis aparet planeta radiis solaribus id agentibus, nunc vero in augis opposito. Notavit autem pluri latitudine planetam in opposito augis epicicli existentem ab ecliptica removeri quam in ipsa auge tam in parte ecentrici septentrionali quam meridionali. Utraque autem latitudinum ad augem epicicli veram et eius oppositum pertinentium in medietate ecentrici septentrionali videbatur septentrionalis, et in medietate meridionali utraque meridionalis cernebatur. Que res significavit totam epicicli diametrum versus septentrionem ab ecliptica aut totam versus meridiem removeri, quod haud evenire potest nisi centrum epicicli et pars superficiei ecentrici in qua ipsum epicicli centrum statuitur versus eandem partem declinet.</p>
<p>Conclusit igitur philosophus noster <span data-on="n185"></span>superfitiem<span class="idlight note" data-off="n185"><a aria-label="185" class="note txt" href="#n185"></a><small class="note" data-sign="185" id="n185"> superfitiem<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiem’</i></small></span> ecentrici ad <span data-on="n186"></span>superfitiem<span class="idlight note" data-off="n186"><a aria-label="186" class="note txt" href="#n186"></a><small class="note" data-sign="186" id="n186"> superfitiem<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiem’</i></small></span> ecliptice inclinatam esse, duosque sectionis terminos, quemadmodum in Luna, nodos appellavit. Epicicli itidem <span data-on="n187"></span>superfities<span class="idlight note" data-off="n187"><a aria-label="187" class="note txt" href="#n187"></a><small class="note" data-sign="187" id="n187"> superfities<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficies’</i></small></span> ad <span data-on="n188"></span>superfitiem<span class="idlight note" data-off="n188"><a aria-label="188" class="note txt" href="#n188"></a><small class="note" data-sign="188" id="n188"> superfitiem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiem’</i></small></span> ecentrici eodem iuditio comprobatur inclinata. Nisi enim id certum esset, nequaquam cerneres planete diversas quantitate latitudines ad augem epicicli et eius oppositum accidere. Deinde haud <span data-on="n189"></span>inertius<span class="idlight note" data-off="n189"><a aria-label="189" class="note txt" href="#n189"></a><small class="note" data-sign="189" id="n189"> inertius<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> inercutius</small></span> expectavit adventum centri epicicli in alterum nodorum ita ut ipsum a termino boreali per quadrantem distare intelligeret, sed et corpori planete distantiam quadrantis ab auge epicicli vera delegit. Quocienscumque duas considerationes istas confluxisse vidit, non deprehendit astri aliquam latitudinem. Idem quoque comperit planeta in aliis epicicli partibus existente, epiciclo tamen in nodo manente. Hoc <span data-on="n190"></span>iuditio<span class="idlight note" data-off="n190"><a aria-label="190" class="note txt" href="#n190"></a><small class="note" data-sign="190" id="n190"> iuditio<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> inditio</small></span> <span data-on="n191"></span>convicit<span class="idlight note" data-off="n191"><a aria-label="191" class="note txt" href="#n191"></a><small class="note" data-sign="191" id="n191"> convicit<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> convincit</small></span> totam epicicli superficiem in hoc situ ecliptice <span data-on="n192"></span>superfitiem<span class="idlight note" data-off="n192"><a aria-label="192" class="note txt" href="#n192"></a><small class="note" data-sign="192" id="n192"> superfitiem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiem’</i></small></span> nusquam transilire. Ad <span data-on="n193"></span>sumam<span class="idlight note" data-off="n193"><a aria-label="193" class="note txt" href="#n193"></a><small class="note" data-sign="193" id="n193"> sumam<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘summam’</i></small></span> igitur Ptolemei vestigia sectando asseremus quod superficies ecentrici in his tribus superioribus ad superficiem ecliptice inclinata sit inclinatione fixa, superficiesque epicicli ad superficiem ecentrici non tamen fixa inclinatione ita quod longitudo epicicli propior ad eam partem ab ecentrico elongatur ad quam tendit pars ecentrici in qua ipse epiciclus constituitur. Diameter vero epicicli per longitudines medias transiens sicut in <span data-on="n194"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n194"><a aria-label="194" class="note txt" href="#n194"></a><small class="note" data-sign="194" id="n194"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecliptice iacere cognoscitur, epiciclo in altero nodorum manente; ita extra hos duos situs ecliptice concluditur equedistare.</p>
<h3 id="XIII.2"><a class="local" href="#XIII.2" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.2⟩</span> 2. Pro Veneris denique et Mercurii latitudinibus preambula quedam absolvere.</h3>
<p>Dum sedulo aspiceret Ptolemeus quid varietatis in suis haberent latitudinibus <a class="pagina" href="../107r" id="107r"></a> Venus et Mercurius, deprehendit quod centro epicicli in auge ecentrici constituto eandem haberet planeta latitudinem in auge epicicli vera existens quam in eius opposito. Simile repperit centro epicicli in opposito augis ecentrici manente. Hec autem latitudo in Venere quidem ad ambos epicicli dictos situs erat septentrionalis, in Mercurio vero meridionalis. Unde liquidum erat quod tota diameter epicicli per augem eius et oppositum transiens et ideo etiam centrum epicicli in Venere quidem versus septentrionem tenderet, in Mercurio autem ad meridiem, quod accidere nequit nisi pars ecentrici que tunc epiciclum continet eo declinet. Postea vero alios planete in epiciclo situs observare studuit, epiciclo tamen in auge ecentrici manente; potissime tamen maximas planete a Sole longitudines et matutinas et vespertinas advertendas censuit. Invenit igitur epiciclo Veneris in auge ecentrici constituto longitudinem vespertinam pluris declivitatis ad septentrionem quam longitudinem matutinam; contrarium vero huius expertus est in opposito augis ecentrici. Ibi enim plus ad septentrionem tendere notavit longitudinem matutinam quam vespertinam. Sed in Mercurio aliter. In auge enim ecentrici longitudinem eius vespertinam plus ad meridiem reperit declinatam quam longitudinem matutinam, in opposito vero augis ecentrici huius contrarium.</p>
<p>Non pigrius inde experimenta habuit dum epicicli centrum in altero nodorum situaretur. Consideravit enim quod planeta utrinque ab auge epicicli per quartam circuli distans nullam ab ecliptica haberet latitudinem; in auge vero atque eius opposito latitudine non careret, et quidem differenter. Vidit enim quod longitudo propior epicicli Veneris in parte ecentrici sinistra, ubi scilicet est motus longitudinis diminutus, declivior esset ad meridiem quam eius longitudo longior. Contrarium autem in reliquo nodo; ibi enim longitudo propior epicicli declivior erat ad septentrionem. Has autem latitudines in Mercurio per omnia contrarias invenit. In nodo enim medietatis ecentrici sinistre longitudo propior epicicli declivior erat ad septentrionem quam longitudo longior; econverso autem in reliquo nodo.</p>
<p>Summatim igitur intelligemus utriusque istorum duorum ecentricum ab ecliptica declinationem pati non quidem fixam sed variatam, cuius quidem mutatio cursum epicicli verum imitatur. Epiciclo enim in auge ecentrici aut eius opposito existente, maxima est huiusmodi deviatio. Eo autem ab hoc situ recedente pedetentim minuitur donec nulla fiat sed tota superficies ecentrici in superficie ecliptice situetur, dum scilicet centrum epicicli in altero nodorum fuerit. Inde vero recedens iterum deviatio ecentrici crescere incipit. In Venere quidem ut dictum est semper versus septentrionem; in Mercurio autem versus meridiem. Epiciclus vero hoc habet varietatis. In nodis diameter eius per augem et eius oppositum transiens non in superficie deferentis est sed ad eam inclinatur. In auge autem ecentrici atque eius opposito tota illa diameter in <span data-on="n195"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n195"><a aria-label="195" class="note txt" href="#n195"></a><small class="note" data-sign="195" id="n195"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecentrici sita est. Diameter vero epicicli orthogonalis ad dictam diametrum, <span class="txt">⟨in⟩</span> eo situ scilicet augis ecentrici aut eius <a class="pagina" href="../107v" id="107v"></a> oppositi, non in <span data-on="n196"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n196"><a aria-label="196" class="note txt" href="#n196"></a><small class="note" data-sign="196" id="n196"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecentrici est sed ab ea reflexione maxima <span data-on="n197"></span>seperata.<span class="idlight note" data-off="n197"><a aria-label="197" class="note txt" href="#n197"></a><small class="note" data-sign="197" id="n197"> seperata<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘separata’</i></small></span> In nodis autem non modo in <span data-on="n198"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n198"><a aria-label="198" class="note txt" href="#n198"></a><small class="note" data-sign="198" id="n198"> superfitie<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecentrici verum etiam in <span data-on="n199"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n199"><a aria-label="199" class="note txt" href="#n199"></a><small class="note" data-sign="199" id="n199"> superfitie<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecliptice situm sibi vendicat. Hanc speculationem si ampliorem cupias, introductorios ad artem nostram consule libellos.</p>
<h3 id="XIII.3"><a class="local" href="#XIII.3" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.3⟩</span> 3. Nunc quante sint universe Veneris et Mercurii latitudines disserere. Unde liquido singularium superficierum ad alias constabunt inclinationes.</h3>
<p>Venus in auge epicicli aut eius opposito manens comperitur habere latitudinem 10 minutorum sive epiciclus ipse in auge ecentrici sive in eius opposito fuerit constitutus; Mercurius vero 45 minutorum. Tanta igitur erit cuiusque eorum deviatio sive inclinatio ecentrici ad superficiem ecliptice. Nec mirari oportet quo pacto id considerandi fuerit potestas cum uterque eorum in auge epicicli manens aut eius opposito ne consideratori appareat radius solaris impedimentum afferat. Dico equidem planetam non in hiis duobus observatum esse sitibus sed in locis eis propinquis ita ut conicere possis tantam accidere latitudinem planete in auge epicicli aut eius opposito existenti. Preterea in locis memoratis ecentrici reflexiones differre compertum est in 5 gradibus, in Venere quidem sine diversitate sensibili in auge atque eius opposito; in Mercurio autem differentia reflexionum in opposito augis ecentrici contingentium super eas que in auge ecentrici accidunt addunt medietatem gradus ita ut si mediocrem inter extremas reflexionum differentias pensaveris quinque gradus quemadmodum Veneri et nunc Mercurio vendicabis, hinc elicitur maximam reflexionem alterius medietatum epicicli a <span data-on="n200"></span>superfitie<span class="idlight note" data-off="n200"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" id="n200"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> ecentrici esse fere 2 graduum et dimidii. Hec enim reflexio duplicata 5 gradus reintegrat. Angulum autem inclinationis <span data-on="n201"></span>superfitiei<span class="idlight note" data-off="n201"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" id="n201"> superfitiei<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiei’</i></small></span> epicicli ad <span data-on="n202"></span>superfitiem<span class="idlight note" data-off="n202"><a aria-label="202" class="note txt" href="#n202"></a><small class="note" data-sign="202" id="n202"> superfitiem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiem’</i></small></span> ecentrici paulo inferius eliciemus.</p>
<p>Tandem quoque Veneris epiciclo in altero nodorum constituto stella ipsa in auge epicicli existens latitudinem ad utrumque latus ecliptice habuisse cernitur unius gradus; in opposito vero augis epicicli 6 graduum et tertie unius gradus. Unde concluditur angulum inclinationis superficie epicicli ad superficiem ecentrici in hoc situ continere duos gradus et medietatem unius gradus. Si enim a centro mundi per centrum epicicli in hoc situ rectam duces lineam que secet <span data-on="n203"></span>superfitiem<span class="idlight note" data-off="n203"><a aria-label="203" class="note txt" href="#n203"></a><small class="note" data-sign="203" id="n203"> superfitiem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficiem’</i></small></span> convexam epicicli in duobus punctis et a summo earum quocumque velis 2 gradus et dimidium numeraveris, due linee terminos huiusmodi arcus continuantes angulum in centro mundi continebunt unius gradus ut quatuor recti sunt 360. Ab infimo vero puncto si <span data-on="n204"></span>tantumdem<span class="idlight note" data-off="n204"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" id="n204"> tantumdem<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> tandem</small></span> numerabis et modo dicto lineas in centro mundi confluentes intellexeris, erit angulus ab ipsis comprehensus 6 graduum et 20 minutorum fere. Hic autem inclinationis angulus latitudinibus singulis eliciendis inferiori loco usu veniet. Latitudo vero Mercurii in auge epicicli existentis uno gradu et 45 minutis complectitur, in opposito vero augis epicicli quatuor gradibus fere, ita ut inclinatio superficiei epicicli ad superficiem ecentrici 6 gradus et quartam partem <a class="pagina" href="../108r" id="108r"></a> gradus unius sibi postulare videatur.</p>
<h3 id="XIII.4"><a class="local" href="#XIII.4" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.4⟩</span> 4. Angulum inclinationis huiusmodi geometrica via investigare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 259.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 259.PNG"/></a> Angulos huiusmodi inclinationum itinere geometrico didicisse volens, intellige superficiem planam perpendiculariter incidentem ecliptice transeundo per nodos utrosque, que quidem secet epicicli spheram, et sectio communis sit circulus HKE circa centrum D descriptus. Linea augis ecentrici sit AB centrum mundi G in se continens, a quo fluat linea GD eclipticam nusquam transiliens itemque linea GH que continuetur donec DZ ei perpendiculariter insistere possit. Planeta vero nunc intelligatur in E auge epicicli, nunc vero in H opposito augis. Cum igitur angulus latitudinis DGH notus sit ex consideratione, erit proporcio GD ad DZ nota. Sed HD semidiameter epicicli ad GD distantiam epicicli a centro mundi proportionem scitam habet. Ergo eiusdem ad DZ proportio erit manifesta; unde angulus DHZ datus. Ideoque reliquus angulus GDH intrinsecus haud ignorabitur. Et ipse est angulus inclinationis quesitus.</p>
<h3 id="XIII.5"><a class="local" href="#XIII.5" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.5⟩</span> 5. Per maximas Martis latitudines quante sint circulorum suorum inclinationes patefacere.</h3>
<p>Veneri et Mercurio hoc unum commune novimus quod tametsi stella ipsa multivarias paciatur latitudines, dum tamen altera earum reperiri solet maxima, reliqua nulla est. Altera itaque alteri cedit quatenus utramque singulatim quanta sit perspicere possit astronomus. In Marte autem, Saturno, denique et Iove, longe diversius evenit. Maxima enim quam quisque eorum solet habere latitudo partim ex epiciclo partim vero ex ecentrico pendet. Itaque alteram altera aperte et seorsum cognosci non sinit. Igitur propositum executuri alio tramite proficiscemur. Mars in opposito augis epicicli sedem habens dum epiciclus ipse in auge ecentrici statuitur, Phebeum iter transilire cernitur spatio quatuor graduum et quarte unius gradus; in opposito vero augis ecentrici quantitate septem graduum.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 260.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 260.PNG"/></a> Pingamus ergo figuram, in qua due linee AB et GD sectiones communes sint superficiei perpendiculariter ecliptice et ecentrico incidenti cum ipsis superficiebus sectis. AB quidem in ecliptica iaceat; GD vero ecentrici superficiem nusquam excedat, in qua denique super duobus centris G et D duos circulos epiciclum representaturos describamus, qui sint HTK et MNS. Sitque diameter epicicli HGK inclinata ad diametrum ecentrici, similiter MDS super eandem, productis a centro mundi E lineis EH, EK, EM, et ES ad quatuor puncta H, K, M, et S. Stella igitur in opposito augis epicicli existens epiciclo in auge ecentrici posito videtur habere latitudinem secundum quantitatem <span data-on="n205"></span>anguli<span class="idlight note" data-off="n205"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" id="n205"> anguli<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> epicicli</small></span> AEK; in opposito vero augis ecentrici ab ecliptica secernitur per angulum BES. Hii duo anguli cogniti sunt, ut supra visum est. Neuter tamen angulorum GEK et DES scitus habetur, verum differentia qua alter alterum superat comperta est. Ipsa enim est differentia duorum angulorum <a class="pagina" href="../108v" id="108v"></a> AEK et BES datorum, cum angulos AEG et BED sibi contrapositos equales esse oporteat. Si itaque proportionem anguli GEK ad angulum DES scitam quis daret, mox eorum uterque prodiret inventus.</p>
<p>Ut igitur hec proportio prope verum cognoscatur, imaginemur lineam rectam transire per centrum mundi et centrum epicicli in duobus sitibus intellecti. Puncta sectionum huius linee cum superfitie convexa epicicli ex parte oppositi augis epicicli notemus. Quotquot igitur arcus circumferentie epicicli ab altero horum punctorum numerabimus equales, et eorum terminos centro mundi continuabimus. Erunt omnes anguli quos dicte linee cum linea per centrum epicicli et centrum mundi ducta <span data-on="n206"></span>continet<span class="idlight note" data-off="n206"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> continet<span class="txt">]</span> continent <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> inter se equales. Idem accidit in reliquo epicicli situ. Ex eis autem que in undecimo libro circa angulos diversitatum ab epiciclo pendentium explanata sunt, si certum arcum ab opposito augis epicicli numerabimus, facile constabit quanto angulo apud centrum mundi ipse subtendetur, et quidem non difficilius in opposito augis ecentrici quam in ipsa auge. Tales igitur arcus equales accipiamus de circumferentia epicicli in auge ecentrici et eius opposito intellecti, ex parte tamen oppositi augis epicicli. Et quantis angulis in centro mundi ipsi subtenduntur exploremus. Si enim hos duos inter se conferemus angulos, prope verum habebimus proportionem eam quam nostri nunc habent anguli latitudinum. Ea proportio in rem nostram <span data-on="n207"></span><span class="txt">⟨nota⟩</span><span class="idlight note" data-off="n207"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" id="n207"> nota<span class="txt">]</span> <i class="txt">not in witnesses</i></small></span> erit hoc pacto. Sit alter illorum angulorum P et alter Q, P quidem maior et <span data-on="n208"></span>Q<span class="idlight note" data-off="n208"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" id="n208"> Q<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. ex</i> B</small></span> minor. Differentia eorum sit R. Cum itaque proportio P ad Q sit sicut anguli DES ad angulum <span data-on="n209"></span>GEH,<span class="idlight note" data-off="n209"><a aria-label="209" class="note txt" href="#n209"></a><small class="note" data-sign="209" id="n209"> GEH<span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘GEK,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> erit divisim proporcio R ad Q sicut differentie duorum angulorum DES et GEK ad angulum GEK. Sed R et Q anguli cum differentia angulorum iam dicta noti sunt. Quare angulus GEK non ignorabitur, cui si differentiam sepe memoratam adieceris, angulus DES notus resultabit. Igitur trianguli GEK, cuius duo latera EG et GK nota sunt cum angulo GEK, angulus EGK scitus veniet per scientiam triangulorum planorum. Et ipse est angulus inclinationis ad superfitiem ecentrici, quem Ptolemeus conclusit habere 2 gradus et quartam unius gradus. Angulum vero AEG, inclinationis scilicet ecentrici ad eclipticam, uno gradu contineri didicit. Quod si opus huiusmodi precisius reddendi libido incesserit, arcu TK sive angulo EGK utaris ad extrahendum terminos proporcionis superius memorate; inde vero ut prius per omnia procedas.</p>
<h3 id="XIII.6"><a class="local" href="#XIII.6" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.6⟩</span> 6. Saturnus postremo cum Iove suorum inclinationes circulorum astronomo cognitas volunt.</h3>
<p>Hii duo, tametsi plerasque cum Marte communes in motibus habeant passiones, hoc tamen uno a se diversiores <span data-on="n210"></span>prospitiuntur<span class="idlight note" data-off="n210"><a aria-label="210" class="note txt" href="#n210"></a><small class="note" data-sign="210" id="n210"> prospitiuntur<span class="txt">]</span> perspiciu<span class="txt">⟨n⟩</span>tur <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> quod Martis latitudines in auge ecentrici atque eius opposito accidentes sensibiles habent differentias relativis ad se collatis latitudinibus, quod vero latitudinibus Saturni et Iovis in oppositis augium epiciclorum existentium atque in terminis maximarum latitudinum suarum accidentibus interest sensui non apparet. Quamobrem aliud <a class="pagina" href="../109r" id="109r"></a> medium propositi nostri finem aperiet.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 261.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 261.PNG"/></a> Converte oculos ad figuram precedentis, verum non aspicias circulum epicicli nisi eum qui in auge ecentrici situatus est super centro G. Inventa autem est latitudo Saturni in auge epicicli constituti, epiciclo autem in termino boreali manente, per coniecturam que in apparitionibus eius atque occultationibus haberi potuit, 2 graduum fere; in opposito vero augis epicicli 3 graduum. Iovis vero in auge epicicli unius gradus; in opposito vero augis epicicli 2 graduum. Igitur in hac figura angulus HEK prodit cognitus. Ipse enim est differentia duarum latitudinum. Et si proportio anguli HEG ad angulum GEK nota esset, quis ignoraret utrumque eorum? Item si arcus HZ sive TK sibi equalis foret cognitus, statim haberetur uterque duorum angulorum HEG et GEK cum proporcio etiam linee EG ad lineam GH sive GK nota sit. Sed neque isti arcus cogniti sunt. Accipiamus igitur duos arcus equales quanticumque sint, propinquos tamen secundum estimationem arcubus HZ et KT adhuc ignotis, quod faciemus per tabulas diversitatum coniungendo duos diversitatum angulos arcubus equalibus apud augem et oppositum augis epicicli respondentes donec reperiamus agregatum equari angulo HEK noto. Et quanti sint anguli quibus ipsi apud centrum mundi subtenduntur exploratum habeamus per ea que in libro undecimo circa finem conclusa sunt. Erit namque eorum <span class="txt">⟨angulorum⟩</span> proporcio equalis fere proporcioni anguli HEG ad angulum GEK. Sitque unus eorum P et reliquus Q, P quidem maior et Q minor. Si igitur proportio P ad Q est sicut anguli KEG ad angulum GEH, erit coniunctim proporcio P <span data-on="n211"></span>et Q<span class="idlight note" data-off="n211"><a aria-label="211" class="note txt" href="#n211"></a><small class="note" data-sign="211" id="n211"> et Q<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> ad Q sicut totius anguli HEK noti ad angulum HEG. Ex tribus igitur notis quantitatibus nota fiet quarta, scilicet angulus HEG, quo adiecto ad angulum AEH, minime scilicet latitudinis, colligetur totus angulus AEG notus, qui est angulus inclinationis ecentrici ad eclipticam. Proportio denique linee EG ad semidiametrum epicicli GH nota est propter situm epicicli notum, et angulus GEH. Quare per scientiam triangulorum planorum angulus EGH cognoscitur, quo dempto ex duobus rectis manebit angulus HGZ scitus, qui mensurat inclinationem epicicli ad superficiem ecentrici.</p>
<p>Quod si precisius eniti voles, utere arcu HZ nunc propter angulum HGZ noto loco eius quo mediante superius proportionem huic rei necessariam elicuisti. Reliqua vero ut ante hac exequaris, opusque huiusmodi itera tam diu donec ad bonam precisionem anguli GEH venies. Ptolemeus vero proportionem qua usus est ad Saturnum posuit ut 18 ad 23, ad Iovem vero ut 29 ad 43. Angulum inclinationis ecentrici ad eclipticam in Saturno conclusit esse duorum graduum et 26 minutorum; in Iove autem unius gradus et 24 minutorum. Verum facilitate operationis persuasus in Saturno accepit pro inclinatione ecentrici duos gradus et dimidium; in Iove autem <span data-on="n212"></span>unum<span class="idlight note" data-off="n212"><a aria-label="212" class="note txt" href="#n212"></a><small class="note" data-sign="212" id="n212"> unum<span class="txt">]</span> <i class="txt">misspelled</i> unun</small></span> gradum et dimidium. Epicicli autem ad ecentricum inclinationem dimensus est in Saturno quidem quatuor gradibus et dimidio; in Iove autem duobus gradibus et dimidio. <a class="pagina" href="../109v" id="109v"></a></p>
<h3 id="XIII.7"><a class="local" href="#XIII.7" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.7⟩</span> 7. Quod precedens docuit via geometrica lucubrare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 262.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 262.PNG"/></a> Hec precedenti superaddit novum illud quo pacto ex linea GK cognita respectu linee GE et angulo HEK uterque angulorum HEG et GEK cognosci possit, et inde anguli inclinationum quesiti. Ex figura igitur precedenti triangulum HEK resecabo, cui circumscriptus circulus HLK centrum habeat O, continuata EG in L punctum circumferentie. A quo quidem centro procedant tres semidiametri, OP scilicet, OK, et OX, quarum una lineam LE in puncto R, altera vero lineam HK per medium et orthogonaliter <span data-on="n213"></span>secans<span class="idlight note" data-off="n213"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" id="n213"> secans<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> secet</small></span> in puncto G. <span data-on="n214"></span>Per quod denique punctum G linea EGL educatur.<span class="idlight note" data-off="n214"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" id="n214"> Per…educatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">del</i>.</small></span> Ex dato igitur angulo HEK cum proporcione EG ad GK, querimus intentum. Quia igitur angulus HEK notus supponitur, erit corda HK respectu diametri circuli nota et eius medietas GK, cuius quadratum a quadrato semidiametri subtractum relinquet quadratum linee GO notum. Unde ipsa linea GO nota dabitur. Item linea GE ad lineam GK, semidiametrum scilicet epicicli, proportionem habet notam. Quare linea GE ad diametrum circuli relata haud ignote <span data-on="n215"></span>fiet<span class="idlight note" data-off="n215"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" id="n215"> fiet<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> fi<sup><span class="txt">†</span></sup>a<sup><span class="txt">†</span></sup>t</small></span> quantitatis. Ex qua quidem et linea LG tantum fit quantum ex HG in GK sive GK in se. Unde LG nota erit hoc respectu, ideoque tota LE et eius medietas LR. A qua si dempseris lineam LG residuabitur GR nota. Trianguli itaque OGR rectanguli duo latera OG et GR cognita sunt, quare angulus eius acutus GOR scietur; ideoque arcus PX, quem si ex medietate arcus EXL propter cordam suam LE noti reieceris, manebit arcus LP notus. Hoc denique ex arcu HP sublato relinquetur arcus HL notus, et ideo angulus HEL non ignorabitur. Item arcum LP cum arcu PK iam notis ex toto arcu LE minuas, et habebis arcum residuum KE scitum; quare angulus EHK scietur. Duo autem anguli intrinseci HEL et EHK iam noti equipollent angulo EGK extrinseco, quare ipse notus erit, qui est angulus inclinationis epicicli quesitus. Ex angulo autem HEL cognito cum latitudine astri minore, cognoscetur angulus inclinationis ecentrici ad eclipticam, quae fuere demonstranda.</p>
<h3 id="XIII.8"><a class="local" href="#XIII.8" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.8⟩</span> 8. Quantam latitudinem sive Venus sive Mercurius in omni eius ab auge epicicli distantia habeat perpendere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 263.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 263.PNG"/></a> Veneri et Mercurio idem processus eademque figuratio inserviet. Igitur epiciclum ETD in altero nodorum constitutum secet superficies plana ecliptice perpendiculariter insistens et per centrum epicicli B transiens, sitque sectio communis huius superficiei cum epiciclo linea DE. Sectio autem communis huic superficiei secanti cum ecliptica sit linea AB ita quod B <span data-on="n216"></span>representat<span class="idlight note" data-off="n216"><a aria-label="216" class="note txt" href="#n216"></a><small class="note" data-sign="216" id="n216"> representat<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. in</i> representet</small></span> centrum epicicli in transitu ecentrici medio manentis. Diametrum epicicli DE secet alia eius diameter HZ perpendiculariter, totaque superficies epicicli dicte superficiei secanti ad rectos <span data-on="n217"></span>incidant<span class="idlight note" data-off="n217"><a aria-label="217" class="note txt" href="#n217"></a><small class="note" data-sign="217" id="n217"> incidant<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> incidat</small></span> angulos, quo fit ut omnis linea in superfitie epicicli perpendicularis ad lineam DE superficiei ecliptice equedistet, una dumtaxat linea HZ dempta, que in ipsa ecliptice superficie iacet. Sit igitur planeta in puncto T notam ab auge epicicli aut eius opposito habens distantiam. <a class="pagina" href="../110r" id="110r"></a> A quo quidem puncto T ad superfitiem ecliptice perpendicularis TM <span data-on="n218"></span>demitatur,<span class="idlight note" data-off="n218"><a aria-label="218" class="note txt" href="#n218"></a><small class="note" data-sign="218" id="n218"> demitatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘demittatur’</i></small></span> duoque puncta T et <span data-on="n219"></span>M<span class="idlight note" data-off="n219"><a aria-label="219" class="note txt" href="#n219"></a><small class="note" data-sign="219" id="n219"> M<span class="txt">]</span> in <i class="txt">add. but then del</i>.</small></span> centro mundi copulentur per lineas AM et AT. Querimus itaque quantitatem anguli TAM ex notis quibusdam rebus, scilicet angulo ABE et proportione linee AB ad BE distantiaque puncti T ab altero duorum punctorum D et E. Huius executionem faciemus si orthogonalem lineam a puncto T ad lineam DE protendemus, que sit TK; item perpendicularem KL ad superfitiem ecliptice, productis duabus lineis TB et LM. Unde consequitur quadrilaterum TKLM esse equedistantium laterum et rectorum angulorum. Nunc silogismo innitaris. Cum angulus EBT notus supponatur et angulus K sit rectus, utraque duarum linearum TK et KB respectu semidiametri epicicli BT cognita erit; hinc LM linea data. Item trianguli KBL angulus KBL notus est per quintam huius et angulus L rectus; igitur KL nota erit respectu KB aut ei equalis TM. Linea quoque LB nota erit. Unde omnes respectu linee BT note fiunt et inde respectu linee AB. Ex qua si lineam BL subtraxeris, manebit AL non ignota, que cum linea LM propter angulum L rectum suscitabunt lineam AM notam et angulum LAM cognitum, qui quidem est angulus diversitatis in longitudine. Ex linea autem AM scita iam et linea TM superius elicita, constabit linea AT cum angulo TAM, qui est angulus latitudinis quesitus.</p>
<h3 id="XIII.9"><a class="local" href="#XIII.9" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.9⟩</span> 9. Inclinationem epicicli nihil erroris sensibilis motui longitudinis immittere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 264.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 264.PNG"/></a> In principio noni libri dum habitudines orbium explanaremus, superfitiem ecentrici a superfitie ecliptice nusquam recedere superficiemque epicicli in superfitie ecentrici iacere supposuimus, quod etiam fecimus dum per considerationes plerasque occasiones diversorum motuum eniteremur, quasi superfitierum ad se invicem inclinationes, <span data-on="n220"></span>si que essent,<span class="idlight note" data-off="n220"><a aria-label="220" class="note txt" href="#n220"></a><small class="note" data-sign="220" id="n220"> si…essent<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> essent que si</small></span> nihil varietatis afferrent. Neque id ante hunc locum experiendi fuit potestas. Nondum enim idonea apparuerunt media. Nunc vero huiusmodi rem absolvere nihil prohibet. Sit igitur circulus epicicli DT super centro B imaginatus in superfitie ecliptice, et in puncto T planeta ipse statuatur notam habens a puncto E distantiam, ex qua quidem angulus TBK notus fit. Sed angulus K rectus est. Quare et KT et KB linee respectu BT cognoscentur, unde et respectu AB; igitur residua AK haud ignota, que cum linea KT suscitabunt lineam AT cognitam. Quare etiam angulus BAT datus fiet, qui est angulus diversitatis non quidem verus, sed conferendus ad angulum diversitatis BAM verum ex precedenti notum. Invenit autem Ptolemeus in Venere plurimam horum angulorum differentiam 2 minuta, in Mercurio vero 3 minuta, que utique erroris insensibilis vestigia censentur.</p>
<h3 id="XIII.10"><a class="local" href="#XIII.10" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.10⟩</span> 10. Latitudines universas trium superiorum dimetiri.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 265.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 265.PNG"/></a> Pro hiis tribus superioribus quoniam inclinationes epiciclorum permixte sunt inclinationibus ecentricorum, alia via pergendum est. Sit igitur superficies plana erecta super eclipticam secans epiciclum, cuius quidem et ecliptice sectio communis <a class="pagina" href="../110v" id="110v"></a> sit AB linea. Differentia vero communis ipsius cum superfitie epicicli sit linea DGE et sit centrum orbis signorum A punctum et centrum orbis revolutionis punctum G, circa quod epiciclus DEZH lineetur, producta diametro eius HZ orthogonaliter secante diametrum DE. Sicque epicicli superfities situetur ut omnis linea in superfitie epicicli perpendiculariter super lineam DE producta superficiei ecliptice equedistet. Sit igitur arcus <span data-on="n221"></span>ET<span class="idlight note" data-off="n221"><a aria-label="221" class="note txt" href="#n221"></a><small class="note" data-sign="221" id="n221"> ET<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> AT</small></span> datus distantie videlicet planete ab opposito augis epicicli. A quo quidem puncto perpendicularem TK produco, sed et a duobus punctis T et K duas perpendiculares ad superfitiem ecliptice demitto, que sint TL et KB, continuando duo puncta B et L productisque lineis duabus AT et AL. <span data-on="n222"></span>Intendimus<span class="idlight note" data-off="n222"><a aria-label="222" class="note txt" href="#n222"></a><small class="note" data-sign="222" id="n222"> Intendimus<span class="txt">]</span> querere <i class="txt">add. i. m.</i></small></span> ex angulis inclinationum ecentrici et epicicli et ex proporcione linee AG ad GE et ex situ planete in epiciclo angulum BAL, scilicet diversitatis in motu longitudinis, et angulum TAL latitudinis. Sed prius ad lineam AG demittam perpendicularem KM, productis etiam duabus lineis GT et AK. Ex triangulo itaque GKT rectangulo, cuius angulus TGK notus supponitur, unaqueque linearum TK et KG respectu GT semidiametri epicicli notam habebit quantitatem. Sed angulus KGM inclinationis epicicli notus est, et angulus M rectus. Igitur due linee KM et MG respectu KG et ideo respectu GT cognite venient. Cum autem situs epicicli supponatur notus, erit proportio linee AG ad lineam GT cognita. Omnes igitur linee KT, KG, KM, et MG respectu linee AG innotescent. Dempta autem MG iam nota ex AG relinquitur AM non ignota, ex qua cum linea KM nota veniet linea AK propter angulum M rectum; hinc etiam angulus MAK scitus. Erat autem <span class="txt">⟨angulus⟩</span> GAB inclinationis ecentrici cognitus; quare totus angulus KAB notus erit. Et angulus B rectus; igitur utraque linearum KB et AB respectu <span data-on="n223"></span>AB<span class="idlight note" data-off="n223"><a aria-label="223" class="note txt" href="#n223"></a><small class="note" data-sign="223" id="n223"> AB<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> AK <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> prius note cognita dabitur. Item linea BL est nota quoniam equalis KT superius cognite. Est enim quadrangulum TKBL equedistantium laterum et rectorum angulorum. Ex lineis itaque AB et BL cum angulo B recto, dabitur linea AL cognita, ideoque angulus BAL scitus, qui est angulus diversitatis motus longitudinis. Preterea ex linea AL iam nota et linea TL equali KB pridem note et angulo ALT recto, prodibit linea AT scita, et angulus TAL nequaquam ignorabitur, qui quidem est angulus latitudinis quesitus.</p>
<p>Quod si angulum BAL diversitatis verum angulo diversitatis qui elicitur epiciclo in ecliptica iacente conferemus, nullam aut insensibilem differentiam sentiemus. Ptolemeus namque differentiam horum angulorum in Saturno et Iove invenit fere unius minuti; in Marte autem penitus insensibilem.</p>
<h3 id="XIII.11"><a class="local" href="#XIII.11" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.11⟩</span> 11. Maximam reflexionis latitudinem in puncto contactus accidere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 266.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 266.PNG"/></a> Facilitatis causa ponamus centrum epicicli in superfitie orbis signorum, sitque ipsum B, circa quod describatur epiciclus DEZH. Ductaque linea a centro mundi per ipsum epicicli centrum, que sit ABG, ducatur alia contingens epiciclum AE, alia item secans epiciclum in duobus punctis D et Z. A punctis vero D, E, <a class="pagina" href="../111r" id="111r"></a> et Z bine protrahantur perpendiculares: une quidem ad superfitiem orbis signorum, DM scilicet, EN, et ZS; alie vero DT, EK, et ZL ad lineam <span data-on="n224"></span>AD.<span class="idlight note" data-off="n224"><a aria-label="224" class="note txt" href="#n224"></a><small class="note" data-sign="224" id="n224"> AD<span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘AB,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> Continuenturque termini harum perpendicularium lineis TM, KN, et SL. Ducaturque linea AN, itemque linea ASM. Oportet hec enim tria puncta ASM in una recta linea esse quoniam ipsa sunt in sectione communi superfitiei orthogonaliter secantis eclipticam et transeuntis per lineam AD. Quibus ita dispositis ostendendum est quod planete in puncto E existenti maxima reflexionis latitudo evenire solet. Sunt enim tres trianguli DTM, EKN, ZLS equianguli quoniam unusquisque habet angulum rectum. Reliqui autem anguli equales sunt quoniam bine linee eos continentes inter se equedistant. Erit igitur proportio EK ad EN sicut DT ad DM et sicut ZL ad ZS. Sed maior est proportio EK ad EA quam DT ad DA itemque maior quam ZL ad ZA. Si itaque a proportione KE ad EA, que maior est proportione TD ad DA, subtraxeris proportionem KE ad EN equalem proporcioni TD ad DM, similiter proporcionem TD ad DM reieceris ex proportione TD ad DA, manebit proportio NE ad EA maior proportione DM ad DA, ipsaque proportio NE ad NA maior ex simili medio proportione ZS ad ZA. Cum autem tres anguli ANE, AMD, et ASZ sint recti, erit angulus EAN maior angulis DAM et ZAS. Simili via probabis de reliquis planete in semicirculo GEH sitibus, omnes videlicet conferendo ad punctum E.</p>
<h3 id="XIII.12"><a class="local" href="#XIII.12" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.12⟩</span> 12. Epiciclo in auge ecentrici aut eius opposito manente, quanta sit superficiei sue ad superficiem ecentrici inclinatio depromere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 267.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 267.PNG"/></a> Venus et Mercurius hac in re unam suscipiunt dispositionem, in qua superficies epicicli sit circulus GDE super centro B inclinatus ad superfitiem ecentrici. A centro autem orbis signorum prodeat linea AD contingens epiciclum in puncto D, et alia linea <span data-on="n225"></span>ED<span class="idlight note" data-off="n225"><a aria-label="225" class="note txt" href="#n225"></a><small class="note" data-sign="225" id="n225"> ED<span class="txt">]</span> AED <i class="txt"><b>W</b></i>; <i class="txt">we would expect ‘AEB,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> per centrum epicicli transiens, <span data-on="n226"></span>epicicli<span class="idlight note" data-off="n226"><a aria-label="226" class="note txt" href="#n226"></a><small class="note" data-sign="226" id="n226"> epicicli<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> epiciclique <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> circumferentiam in duobus punctis G et E secans. Deinde a puncto D tres linee producantur, DB quidem semidiameter epicicli, DZ perpendicularis ad lineam GE, et DH perpendicularis ad superfitiem ecentrici. Punctum quoque H cum duobus punctis A et Z <span data-on="n227"></span>continuetur<span class="idlight note" data-off="n227"><a aria-label="227" class="note txt" href="#n227"></a><small class="note" data-sign="227" id="n227"> continuetur<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> continuentur</small></span> lineis HZ et HA. Erit autem HZ necessario perpendicularis ad lineam GE. Ex angulo igitur reflexionis DAH, quem precedens demonstravit in hoc situ planete accidere maximum, querimus angulum DZH, qui determinat inclinationem quesitam. Ex tertia autem huius angulus DAH notus concludebatur. Quia igitur proporcio linee AB ad BD nota est, erit et AD respectu utriusque earum nota propter angulum ADB rectum. Sed proporcio AB ad AD iam <span data-on="n228"></span>nota<span class="idlight note" data-off="n228"><a aria-label="228" class="note txt" href="#n228"></a><small class="note" data-sign="228" id="n228"> nota<span class="txt">]</span> notam <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> est ut proportio BD ad DZ ex similitudine triangulorum. Quare cum tres prime sint note, erit quarta, scilicet linea DZ, respectu reliquarum nota. Item propter angulum DAH notum et angulum H rectum, fit nota proportio linee DH ad lineam DA. Unde linea DH ad lineam DZ proportionem habebit notam. Cum autem angulus DHZ sit rectus, erit angulus DZH cognitus, qui est angulus inclinacionis quesitus. Invenit autem <a class="pagina" href="../111v" id="111v"></a> Ptolemeus hunc angulum in Venere quidem continere tres gradus et medietatem gradus ut quatuor recti sunt 360; in Mercurio autem 7 gradus. Non conturberis autem ex eo quod in tertia huius latitudines reflexionum respectu ecliptice consideratarum aggregavimus et medietatem aggregati proposito presenti adaptavimus cum tamen centrum epicicli in hiis considerationibus non fuerit in superfitie ecliptice. Tam parva est enim ecentrici ad eclipticam inclinatio quod nihil in hoc erroris sensibilis accidere potest.</p>
<h3 id="XIII.13"><a class="local" href="#XIII.13" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.13⟩</span> 13. Maximum angulum diversitatis vere apud punctum contactus reperiri.</h3>
<p>Terminos quibus utemur primum intellexisse consilium est. Angulum diversitatis in longitudine estimatum voco eum qui proveniret si superficies epicicli in superfitie ecliptice iaceret, quemadmodum in fine undecimi supposuimus. Angulum autem diversitatis verum non imaginaberis nisi perpendiculariter erexeris duas superfities planas ad ecliptice superfitiem, quarum una centrum epicicli includat, <span data-on="n229"></span>altero<span class="idlight note" data-off="n229"><a aria-label="229" class="note txt" href="#n229"></a><small class="note" data-sign="229" id="n229"> altero<span class="txt">]</span> alia <i class="txt"><b>V</b><b><sub>1</sub></b></i></small></span> vero per quemlibet circumferentie epicicli punctum incedat. Angulus enim quem continebunt due sectiones communes harum superfitierum duarum cum ecliptica vocabitur <span data-on="n230"></span>et<span class="idlight note" data-off="n230"><a aria-label="230" class="note txt" href="#n230"></a><small class="note" data-sign="230" id="n230"> et<span class="txt">]</span> <i class="txt">sub lin.</i></small></span> est angulus diversitatis in longitudine verus, quod duobus locis epicicli scilicet et planete veris in ecliptica intercidat. Presenti tamen in proposito hunc angulum diversitatis verum facilitate operationis persuasi in superfitie ecentrici considerabimus. Tanta est enim ecentrici ad eclipticam inclinatio ut varietatem sensibilem non adducat.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 268.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 268.PNG"/></a> Repetita <span data-on="n231"></span>enim<span class="idlight note" data-off="n231"><a aria-label="231" class="note txt" href="#n231"></a><small class="note" data-sign="231" id="n231"> enim<span class="txt">]</span> igitur <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> prorsus figura undecime huius ostendendum est quod angulus NAK maior sit omnibus diversitatum angulis in semicirculo GEH contingentibus. In ea enim undecima ostendebatur quod proporcio linee EN ad EA maior sit proporcione linee DM ad lineam DA. Fit igitur conversim proportio EA ad EN minor proportione DA ad DM. Quare quadrati EA ad quadratum EN minor erit quam quadrati DA ad quadratum DM. Quadratum autem EA propter angulum ENA rectum valet quadrata duarum linearum EN et <span data-on="n232"></span>EA.<span class="idlight note" data-off="n232"><a aria-label="232" class="note txt" href="#n232"></a><small class="note" data-sign="232" id="n232"> EA<span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘NA,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> Similiter quadratum DA equipollet duobus quadratis linearum DM et MA. Fit igitur proportio duorum quadratorum NA et NE ad quadratum NE minor proportione duorum quadratorum MA et MD ad quadratum MD. Unde divisim minor proportio quadrati NA ad quadratum NE quam quadrati MA ad quadratum MD. Igitur etiam proporcio linee NA ad lineam NE minor erit quam linee MA ad MD. Est autem proportio linee EN ad NK sicut DM ad MT. Quare proportio NA ad NK minor est quam MA ad MT, et conversim maior concluditur proportio KN ad NA quam TM ad MA. Angulus igitur diversitatis NAK maior est angulo diversitatis MAT. Idem inferes ubicumque de semicirculo GEH aliud ab E punctum signaveris, quod quidem proponebatur ostendendum.</p>
<h3 id="XIII.14"><a class="local" href="#XIII.14" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.14⟩</span> 14. Maximam differentiam angulorum diversitatis, quorum unus estimatus, alter autem verus, apud contactus punctum evenire.</h3>
<p><span data-on="n233"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 269.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 269.PNG"/></a> <span class="idlight note" data-off="n233"><a aria-label="233" class="note txt" href="#n233"></a><small class="note" data-sign="233" id="n233"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">the epicycle’s apogee should be labelled ‘H’</i></small></span> Apud punctum <a class="pagina" href="../112r" id="112r"></a> contactus aiebam. Non enim in ipso puncto semper maximam reperies huiusmodi differentiam nisi in Mercurio. In Venere autem alibi plerumque differentiam hanc maximam reperiri contingit, quemadmodum inferius paulo explanabitur. Sequar igitur nunc Ptolemeum ponendo circulum epicicli GEH super centro B. Centrum autem mundi punctus A intelligatur, a quo veniat linea AG per centrum epicicli et linea EA contingens epiciclum in E puncto. Sitque alius punctus epicicli ubilibet signatus D, quem itidem centro mundi copulabo per lineam DA. Deinde a duobus punctis E et D binas educam perpendiculares: unas quidem ad superfitiem ecentrici, que sint DM et EN; alteras ad diametrum epicicli, DT scilicet et EK. Terminosque harum perpendicularium continuabo lineis MT et NK. Sed et duo puncta M et N centro mundi copulabo per lineas MA et NA.</p>
<p>Ostendendum itaque est more Ptolemei quod maior sit differentia duorum angulorum EAK et NAK quam duorum DAT et MAT. Cum enim trianguli EKN angulus N sit rectus, erit latus EK longius latere KN. Resecetur itaque ex EK equalis KN, que sit KX, ducta linea XA. Similiter sit TL equalis TM, <span data-on="n234"></span>continueturque<span class="idlight note" data-off="n234"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> continueturque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> contineturque</small></span> punctus L cum centro mundi A. Erit igitur angulus EAX differentia duorum angulorum EAK et NAK. Est enim angulus XAK equalis angulo NAK propter duo latera XK et KA equalia duobus NK et KA et angulum AKX et AKN rectos. Similiter angulus DAL differentia est duorum angulorum DAT et MAT. Si igitur excessus anguli EAX super angulum DAL consequeretur excessum proporcionis linee EX ad lineam EA super proportionem linee DL ad lineam DA, quemadmodum supponebat Ptolemeus, procederet intentum nostrum hoc pacto. Linea <span data-on="n235"></span>DA<span class="idlight note" data-off="n235"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> DA<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> necessario secabit lineam EK; secet igitur in R. A puncto autem E ducatur equedistans linee AR, quam necesse est concurrere cum KA quantum sat est continuata. Fiunt enim duo anguli apud K et E minores duobus rectis. Concurrat igitur ei in puncto P. Erit autem EP longior EA quoniam maiori angulo trianguli EAP opponitur. Quare proportio KE ad EA maior est proportione eiusdem KE ad EP. KE autem ad EP est sicut KR ad RA sive DT ad DA. Igitur maior est proportio KE ad EA quam DT ad DA, quod etiam in undecima huius tanquam certum assumebatur. Proportio autem EK ad KX est sicut DT ad TL quoniam KX equalis resecta est KN et LT equalis TM. Eversim igitur proportio EK ad EX est ut proportio DT ad DL. Proportio autem EK ad EA constat ex duabus, proportione scilicet EK ad EX et ex proportione EX ad EA. Similiter proportio DT ad DA ex duabus integratur, proportione scilicet DT ad DL et proportione DL ad DA. Auferendo igitur ab inequalibus equalia, utrobique scilicet proporcionem unam, manebit proportio EX ad EA maior proportione DL ad DA. Quod si consequentia Ptolemei rata esset, sequeretur evestigio angulum EAX superare angulum DAL, quod erat demonstrandum.</p>
<h3 id="XIII.15"><a class="local" href="#XIII.15" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.15⟩</span> 15. Maximam huiusmodi angulorum differentiam Mercurio in puncto contactus infallibiliter accidere.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 270.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 270.PNG"/></a> Confusionis tollende gratia duos triangulos EAK et DAT in figura precedenti sibi implicatos hic segregabo, <a class="pagina" href="../112v" id="112v"></a> eo tamen pacto ut in A puncto communicent. Quia igitur in Mercurio angulus EAK est minor medietate recti, maximus enim diversitatis sue angulus qui ab epiciclo pendet 24 gradus ut quatuor recti sunt 360 non excedit, erit angulus DAT multo minor medietate recti cum ipse sit minor angulo EAK. Unde etiam angulus AEK <span data-on="n236"></span>maior<span class="idlight note" data-off="n236"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" id="n236"> maior<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> minor</small></span> erit angulo ADT cum uterque angulorum K et T sit rectus. Angulus igitur TDF equalis sit angulo AEK. Ductis lineis DF et LF erunt itaque duo trianguli AEK et FDT equianguli. Quare proporcio AE ad EK erit ut proportio FD ad DT. Sed proporcio EK ad EX est ut proportio TD ad DL, quemadmodum in precedenti firmatum est. Per equam igitur proporcionalitatem concluditur proportio AE ad EX equalis proporcioni FD ad DL. Sed angulus FDL equalis ponebatur AEX. Duo igitur trianguli AEX et FDL erunt equianguli, et erit angulus AXE equalis angulo DLF; similiter angulus EAX equalis angulo DFL. Angulus autem AXE valet angulum rectum cum angulo KAX, qui minor est medietate recti; quare et angulus DLF eosdem valet. Item angulus DAT minor est medietate recti; unde duo anguli DLF et DAT minores sunt duobus rectis. Circuli igitur circumscribentis triangulum DLF circumferentia secabit lineam LA. Non enim potest hec circumferentia ire per punctum A. Sic enim duo anguli oppositi DLF et DAF quadranguli DLFA inscripti circulo essent minores duobus rectis. Si vero <span data-on="n237"></span>transierit<span class="idlight note" data-off="n237"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" id="n237"> transierit<span class="txt">]</span> transiret <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> infra A, iterum longe minores essent duobus rectis, quod contrarium est 21<sup>e</sup> tertii Euclidis. Secet igitur dicta circumferentia lineam LA in puncto Q, producta linea DQ cum linea QF. Erunt itaque duo anguli DFL et DQL in circumferentia consistentes et in arcum unum cadentes inter se equales. Sed angulus DQL extrinsecus ad angulum DAQ maior est eo. Quare etiam angulus DFL maior est angulo DAL. Sed erat angulus DFL equalis angulo EAX. Igitur angulus EAX maior est angulo DAL, cuius petebatur demonstratio.</p>
<h3 id="XIII.16"><a class="local" href="#XIII.16" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.16⟩</span> 16. In Venere autem maximam huiusmodi angulorum differentiam extra punctum contactus plerumque reperiri necesse est.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 271.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 271.PNG"/></a> Resumo figuram precedentem nihil prorsus variando. Angulus autem KAX centro epicicli in auge ecentrici constituto minor est medietate recti, quemadmodum ex secunda decimi trahitur. Ibi enim angulus ille concluditur 44 gradus et 48 minuta complecti. Tunc igitur, velut in Mercurio, maxima huiusmodi angulorum differentia in puncto contactus invenitur. Dum vero angulus KAE maior est medietate recti, quod equidem in multis epicicli sitibus accidit, possibile est dare punctum circumferentie epicicli in quo differentia dictorum angulorum maior est quam ea que solet fieri in puncto contactus. Sit enim uterque duorum angulorum KAX et KAE maior medietate recti, quod utique possibile est. Angulus vero DAT sit medietas recti. Fretus itaque mediis in precedenti assumptis concludam angulum DLF equalem <a class="pagina" href="../113r" id="113r"></a> angulo AXE. Sed angulus AXE maior est recto et medietate recti. Ipse enim equipollet duobus angulis, K scilicet recto et KAX qui ex ipothesi maior est medietate recti. Et quia angulus DAT ponebatur medietas recti, erunt duo anguli DLF et DAF maiores duobus rectis. Circumferentia igitur circuli circumscribentis triangulum DLF non secabit lineam LA. Si enim secabit eam, sit ut in puncto Q, productis lineis FQ et DQ ut in figura precedentis, erunt duo anguli DLF et DQF equales duobus rectis. Sed idem angulus DLF cum angulo DAF erant maiores duobus rectis. Quare angulus DQF minor est angulo DAF, quod est impossibile per 21<sup>am</sup> primi Euclidis. Neque transibit per A. Sic enim idem esset maius se ipso. Transeat itaque infra A. Et continuetur LA donec occurret huic circumferentie ad imaginationem in puncto S. Productis autem lineis FS et DS, erit angulus DSL equalis angulo DFL cum in circumferentia consistentes in unum cadant arcum. Sed angulus DAL maior est angulo DSL extrinsecus intrinseco; igitur et maior angulo DFL, qui erat equalis angulo EAX. Si igitur a centro mundi duarum linearum exeuntium, una per centrum epicicli, alia vero epiciclum secans transeat, que medietatem anguli recti contineant, fit ut in utroque puncto sectionum maior accidat dictorum angulorum differentia quam in ipso puncto contactus. Non itaque in puncto contactus semper accidet plurima horum angulorum differentia, sed quandoque extra, quod erat deducendum.</p>
<p>Quod si posueris angulum DAT minorem medietatem recti, <span data-on="n238"></span>equalem<span class="idlight note" data-off="n238"><a aria-label="238" class="note txt" href="#n238"></a><small class="note" data-sign="238" id="n238"> equalem<span class="txt">]</span> <i class="txt">misspelled</i> equalen</small></span> tamen angulo AXK, qui etiam minor est medietate recti, reliquis ut ante manentibus, transibit circumferentia circuli circumscribentis triangulum DLF per punctum A, et erit ad ultimum angulus EAX equalis angulo DAL. Huius autem deductionem ipse enitaris. Similis enim est prioribus.</p>
<h3 id="XIII.17"><a class="local" href="#XIII.17" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.17⟩</span> 17. Quanta ut plurimum possit inveniri angulorum huiusmodi differentia concludere. Unde liquebit reflexionem epicicli nihil varietatis sensibilis motui longitudinis immittere.</h3>
<p>Dum superius in nono et decimo occasionibus diversorum motuum Veneris et Mercurii reperiendis operam dedimus, superfitiem epicicli in superfitie ecliptice comprehendi supposuimus; non autem ita est secundum quod in hoc libro ostendimus. Investiganda igitur nobis est maxima differentia angulorum longitudinis, quorum unus accideret si epiciclum in superfitie ecliptice poneremus, alius vero si ponemus ei inclinationem, ut sciamus refellere maledicta huic divino studio adversantium qui supposita fundamenta suspicantur infirma. Dabunt enim veniam si error ille quem astronomo imputant insensibilis fuerit. In hoc enim quiescendum est cum in hac arte punctum geometricum sive precisionem attingendi non sit potestas instrumentis id efficientibus.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 272.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 272.PNG"/></a> Nunc autem tametsi plurima huiusmodi angulorum differentia non semper in puncto contactus accidat, cum Ptolemeo philosophorum clarissimo stabimus facilitate <a class="pagina" href="../113v" id="113v"></a> operationis persuasi ac si ea differentia in puncto contactus fiat maxima. Igitur duodecime huius figurationem resumamus. In qua propter angulum ADB rectum et duas lineas AB et BD inter se notas, linea AD nota erit. Et angulus diversitatis BAD estimatus ac si superfities epicicli sit in superfitie ecliptice cognitus fiet. Est autem proportio BA ad AD ut BD ad DZ. Ex tribus itaque notis quarta, scilicet DZ, haud ignorabitur. Ex angulo etiam DAH, maxime scilicet latitudinis, et angulo H recto, nota fiet utraque linearum DH et HA. Sed et due linee DZ et DH lineam ZH notam suscitabunt, que denique cum HA linea linee ZA cognoscende viam parabunt. Unde quoque angulus ZAH cognitus erit, quem si angulo BAD pridem scito conferas, in Venere differentiam unius minuti, recitante Ptolemeo, in Mercurio vero 6 minutorum reperies, que quidem differentie <span data-on="n239"></span>parvipend<span class="txt">⟨end⟩</span>e<span class="idlight note" data-off="n239"><a aria-label="239" class="note txt" href="#n239"></a><small class="note" data-sign="239" id="n239"> parvipendende<span class="txt">]</span> <i class="txt">the witnesses lack a syllable needed for the gerundive form</i></small></span> sunt. Et hec declaranda proposuimus.</p>
<h3 id="XIII.18"><a class="local" href="#XIII.18" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.18⟩</span> 18. Quae pro inclinatione superficiei epicicli ad superficiem ecentrici determinata sunt an considerationibus respondeant sensualibus indagare.</h3>
<p>Querendo angulum inclinationis unde pendet latitudo reflexionis, posuimus epiciclum in longitudine ecentrici media. Nunc autem servato eodem inclinationis angulo ponemus epiciclum primo in auge ecentrici, postea in eius opposito. Et per opus numerorum investigabimus quanta possit utrobique maxima provenire reflexio propter epicicli huiusmodi inclinationem. Quod si reperiemus latitudines reflexionis maximas equales hiis que sensuali observatione deprehendimus, non iniuria laudabimus et approbabimus inventionem dicte inclinationis. Qua quidem inclinatione reflexionis latitudines ad ceteros situs planete quoslibet eliciemus. Figura igitur qua usi sumus circa <span data-on="n240"></span>duodecimam<span class="idlight note" data-off="n240"><a aria-label="240" class="note txt" href="#n240"></a><small class="note" data-sign="240" id="n240"> duodecimam<span class="txt">]</span> <i class="txt">spelled</i> duodetimam</small></span> <span data-on="n241"></span>huius<span class="idlight note" data-off="n241"><a aria-label="241" class="note txt" href="#n241"></a><small class="note" data-sign="241" id="n241"> huius<span class="txt">]</span> et in precedenti <i class="txt">add. i. m.</i></small></span> resumentes ex lineis AB et BD notis cum angulo ADB recto, sciemus lineam AD. Sive enim ponamus epiciclum in auge ecentrici sive in augis opposito, lineam AB per ea que in nono et decimo explanata sunt respectu semidiametri epicicli cognitam intuebimur. Cum autem sit proportio AB ad AD ut <span data-on="n242"></span>BD<span class="idlight note" data-off="n242"><a aria-label="242" class="note txt" href="#n242"></a><small class="note" data-sign="242" id="n242"> BD<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> B</small></span> ad DZ, erit linea DZ propter reliquas tres scitas cognita. Ex duodecima autem huius angulum DZH notum fecimus. Quare cum angulus DHZ sit rectus, erit DH respectu DZ et ideo respectu DA cognita. Sed angulus AHD rectus est. Igitur angulus DAH cognitus erit, qui est angulus reflexionis quesitus.</p>
<p>Numero autem Ptolemeus didicit angulum DAH ad augem ecentrici Veneris 2 graduum et 27 minutorum; ad augis autem oppositum 2 graduum et 34 minutorum. Reflexio itaque per hanc operationem ad augem ecentrici invenitur minor ea quam longitudini medie vendicavimus in tribus minutis; in opposito autem augis maior eadem in 4 minutis. Sed neque 3 neque 4 minuta sensu comprehendere possumus. Bene igitur stat negotium Veneris. Mercurius autem in auge ecentrici, si numero Ptolemei credimus, habet reflexionem 2 graduum et 17 minutorum, in opposito augis 2 graduum <a class="pagina" href="../114r" id="114r"></a> et 46 minutorum. Ecce minor est reflexio hic in 13 minutis et maior ibi in 16 ea quam in longitudine media posuimus. Diminutio quidem in quarta parte gradus fere accidit et additio, que satis respondent experimentis instrumentorum. Bene igitur res se habet circa Mercurium, quod dudum optavimus.</p>
<h3 id="XIII.19"><a class="local" href="#XIII.19" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.19⟩</span> 19. Maximus angulus diversitatis in longitudine ad maximum angulum latitudinis eam ferme proportionem suscipit quam alius quispiam longitudinis angulus ad angulum latitudinis sibi respondentem.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 273.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 273.PNG"/></a> Nostro proposito undecime huius figuratio inserviet, in qua angulus EAK diversitatis in longitudine maximus ad angulum latitudinis EAN eam fere proponitur habere proportionem quam habet angulus DAT ad angulum DAM aut quilibet alius longitudinis angulus ad angulum latitudinis sibi respondentem. Intelligantur enim duobus triangulis EAK et EAN circumscribi duo circuli, quos equales esse constat cum unam habeant diametrum, scilicet lineam EA, quod uterque angulorum AKE et ANE rectus sit. Similiter duobus triangulis DAT et DAM circulos duos circumscribamus, qui pari ratione sibi equales probabuntur. Est autem proportio linee KE ad lineam EN sicut proporcio <span data-on="n243"></span>CD<span class="idlight note" data-off="n243"><a aria-label="243" class="note txt" href="#n243"></a><small class="note" data-sign="243" id="n243"> CD<span class="txt">]</span> <i class="txt">we would expect ‘TD,’ but it is not in the witnesses</i></small></span> ad DM. Sed KE ad EN proportio est fere ut proporcio suorum arcuum, itemque proporcio cordarum TD et DM ut suorum arcuum fere propter parvitatem <span data-on="n244"></span>eorum.<span class="idlight note" data-off="n244"><a aria-label="244" class="note txt" href="#n244"></a><small class="note" data-sign="244" id="n244"> eorum<span class="txt">]</span> earum <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> Quare arcus quem cordat linea KE ad arcum quem cordat EN est ut proporcio duorum arcuum quos cordant TD et DM. Horum autem arcuum proporcio est ut angulorum in circumferentia super puncto A consistentium et in eos arcus cadentium cum circuli bini sint equales. Quare angulus EAK ad angulum EAN fere proportionem habebit eam quam angulus DAT ad angulum DAM, quod erat concludendum. Unde manifestum est quod cognitis duobus angulis EAK et EAN cum singulis angulis diversitatum in longitudine, cognoscentur singule reflexionum latitudines, quarum gratia presens cudebatur theoreuma.</p>
<h3 id="XIII.20"><a class="local" href="#XIII.20" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.20⟩</span> 20. Data planete ab auge epicicli distancia angulum reflexionis eius dimetiri.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 274.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 274.PNG"/></a> Epicicli circulum GDE secet linea AG per centrum mundi A et centrum epicicli B transiens, sitque planeta in D puncto notam habens a puncto G, quod est aux epicicli, distantiam. Ductisque perpendicularibus DT quidem ad diametrum epicicli et DM ad superfitiem ecentrici, protrahantur linee AD, AM, et TM cum semidiametro epicicli BD. Ex angulo igitur GBD noto et angulo T recto, linea DT respectu semidiametri epicicli nota veniet cum linea TB. Unde etiam tota AT hoc respectu scita erit, que cum DT linea suscitabunt AD cognitam. Item ex angulo DTM inclinacionis epicicli noto et angulo DMT recto, erit DM linea respectu DT et ideo respectu AD cognita. Quare cum angulus AMD sit rectus, invenietur angulus latitudinis DAM numeratus. Pariformiter ad reliquos planete situs operaberis. Si igitur incerti<a class="pagina" href="../114v" id="114v"></a>tudinem quam antecedens pre se fert propositio horreas, hanc consule presentem, que ambigui nihil admittit.</p>
<h3 id="XIII.21"><a class="local" href="#XIII.21" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.21⟩</span> 21. Minuta proporcionalia latitudinum adaptare.</h3>
<p>Universa de latitudinibus superius dicta posuerunt epiciclum aut in maximarum punctis latitudinum aut in nodis. Pro locis autem mediis nihil actum est. Si igitur ad loca media latitudines singulas eniti volemus, angulum inclinationis epicicli ad superfitiem ecentrici presciamus necesse est. Non enim invariatus manet ille inclinationis angulus ut erat in termino boreali aut meridionali aut in nodis. Verum huiusmodi inclinationes ad omnem epicicli situm in ecentrico invenire labor est non modicus. Cogitandum igitur erat de alio medio quo latitudines ad situs epicicli ceteros prope verum addiscerentur facile. Eam autem habere debuit medium illud conditionem ut quemadmodum latitudines maxime propter motum epicicli decrescunt in aliis sitibus, ita et medium istud proporcionabiliter faciat. Quo quidem fit ut cognito decremento istius medii, palam fiat quantum latitudines ipse decreverunt.</p>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 275.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 275.PNG"/></a> Ut autem res hec cognitu facilior habeatur, exemplari positione utemur. Sit igitur ecliptice circulus ABGD, super quem inclinatus sit circulus declivis Saturni, quibus centrum mundi commune sit. Polus ecliptice sit punctus Z, a quo demittantur due quarte circulorum magnorum, una quidem ZA per punctum maxime latitudinis, terminum scilicet borealem, incedens secando circumferentiam circuli declivis puncto E, altera vero ZH secans circulum declivem in puncto F. Quemadmodum itaque quelibet Saturni latitudo dum epiciclus in E ponitur eveniens pedetentim decrescit procedente epiciclo ab E versus B nodum donec ibi manens nulla fiat, ita arcus circuli per polum ecliptice transeuntis qui ecliptica et termino boreali intercipitur paulatim minuitur donec in puncto B nullus reperiatur. Arcus igitur dicti et latitudines ipse videntur habere proporcionalem quandam colligantiam ita ut quantum arcus ille decrescat tantum proporcionabiliter et latitudo censeatur decrevisse. Illi igitur arcus collati ad arcum EA idonea fient media ad <span data-on="n245"></span>conitiendum<span class="idlight note" data-off="n245"><a aria-label="245" class="note txt" href="#n245"></a><small class="note" data-sign="245" id="n245"> conitiendum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘coniciendum’</i></small></span> quantum latitudo quelibet diminuta sit, minutaque proporcionalia non iniuria vocabuntur. Que si in numeris operacioni accomodatioribus <span data-on="n246"></span>cognoscere<span class="idlight note" data-off="n246"><a aria-label="246" class="note txt" href="#n246"></a><small class="note" data-sign="246" id="n246"> cognoscere<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cognosceres</small></span> voles, hanc audi doctrinam. Ex arcu EA notus fiet arcus FH non aliter quam in latitudinibus Lune particularibus actum est. Pone igitur arcum EA 60 minuta, et quot de huiusmodi minutis in arcu FH inveniantur addiscas. Ipsa enim erunt minuta proporcionalia ad situm epicicli in F puncto que <span data-on="n247"></span>tantum<span class="idlight note" data-off="n247"><a aria-label="247" class="note txt" href="#n247"></a><small class="note" data-sign="247" id="n247"> tantum<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. in</i> quantum <i class="txt"><b>V</b><b><sub>2</sub></b></i>; quantum <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> <span data-on="n248"></span>minuunt<span class="idlight note" data-off="n248"><a aria-label="248" class="note txt" href="#n248"></a><small class="note" data-sign="248" id="n248"> minuunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> minuit</small></span> ex totis minutis proporcionalibus, scilicet 60, tantum etiam proporcionabiliter quelibet latitudo planete ibi proveniens minuit ex latitudine sibi correlativa quam dat epiciclus in puncto E constitutus. Ptolemeus tamen, qui non modo inveniendis rebus ingenium habuit sed et inventis subtiliter utendi, accepit universas Lune latitudines iam dudum numeratas et quemadmodum totam latitudinem, 5 scilicet graduum, in 12 multiplicavit ut prodirent tota minuta proporcionalia <a class="pagina" href="../115r" id="115r"></a> 60, ita singulatim reliquas omnes latitudines duodecies repetivit ut ceteris locis sua fabricaret minuta proporcionalia. Hiis itaque minutis proporcionalibus in omnibus latitudinibus reliquorum situum numerandis uti solemus veluti tabularum explanatores precipiunt.</p>
<h3 id="XIII.22"><a class="local" href="#XIII.22" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.22⟩</span> 22. Circa apparitiones planetarum atque occultationes postremo speculari.</h3>
<p>Non iniuria Ptolemeus apparitionibus planetarum atque occultacionibus locum vendicavit postremum, post latitudines videlicet iam explanatas, quibus pretermissis hec scientia apparitionum et occultationum attingi nequit. Quicquid igitur superius in fine octavi libri de apparitione et occultatione stellarum fixarum diximus hoc in loco repetitum volumus. Quemadmodum enim ille nunc apparentes sero post Solis occasum aliquando disparere incipiunt Sole ad eas accedente; inde vero aliquandiu latent; postea vero Sole ab eis recedente mane iterum apparere incipiunt, ita et quinque stelle erratice faciunt, differenter tamen. In stellis enim fixis accessus Solis ad eas sive recessus ab eis occultationis sive apparitionis dumtaxat est occasio, quod etiam tribus planetis superioribus commune est; verum in Mercurio atque Venere copiosior est apparitionis vel occultationis occasio. Illi enim non modo propter Solem ad eos accedentem aut ab eis recedentem has habent passiones, sed et ipsimet Soli propinquantes aut eum fugientes hoc passionis genus sibi inferunt. Quo fit ut sicut stellis fixis simplices eveniunt ille passiones ita et tribus superioribus, Veneri autem Mercurio geminate. Tres enim superiores occultationem paciuntur vespertinam et apparitionem matutinam velut stelle fixe; Venus autem et Mercurius apparitionem non modo matutinam sed et vespertinam; occultationem itemque geminam sustinere comperiuntur.</p>
<p>Ut igitur hiis passionibus scitu iocundissimis priusquam evenirent, tempora prefigere disceret astronomus, inquirendum erat medium unum cuius precognitio tempora apparitionum et occultationum nobis aperiret. Ipsum autem non potuit esse arcus ecliptice Soli et stelle primum apparenti interiacens. Non enim potest esse unicus ad omnes quinque erraticas quoniam stella maior in principio apparitionis sue aut occultationis minus a Sole distare cognoscitur quam stella minor. Sed et in una stella variatio reperitur. Eadem enim stella nunc in ecliptica existens nunc vero ab ecliptica latitudinem habens variam habet a Sole distantiam initio apparitionis aut occultationis sue; itemque variam si nunc septentrionalem habuerit latitudinem nunc meridionalem. Minori enim arcu a Sole distat stella primum apparens si latitudinem habuerit septentrionalem quam si in ecliptica constituta fuerit aut extra eam versus meridiem. Preterea si stelle non fuerit latitudo aliqua aut si latitudo fuerit una, tamen orizon alius aliam <span data-on="n249"></span>stellae<span class="idlight note" data-off="n249"><a aria-label="249" class="note txt" href="#n249"></a><small class="note" data-sign="249" id="n249"> stellae<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> stella<sup><span class="txt">†</span></sup>m<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> primum apparentis a Sole facit distantiam. In uno denique orizonte propter variam ecliptice super orizonta inclinationem, idem evenire nemo dubitat.</p>
<p>Invenit autem Ptolemeus medium unum quod variationem non patitur nisi secundum <a class="pagina" href="../115v" id="115v"></a> magnitudines stellarum, arcum videlicet circuli magni per polos orizontis et Solem transeuntis in principio apparitionis <span data-on="n250"></span>sive<span class="idlight note" data-off="n250"><a aria-label="250" class="note txt" href="#n250"></a><small class="note" data-sign="250" id="n250"> sive<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> sue</small></span> occultacionis, arcum inquam qui inter Solem sub orizonte existentem et orizontem ipsum clauditur. Quem quidem arcum ex offitio suo, uti etiam superius in octavo libro, arcum visionis nuncupabimus. Qui quantus unicuique debeatur qualiterque proposito serviet nostro inferius aperietur.</p>
<h3 id="XIII.23"><a class="local" href="#XIII.23" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.23⟩</span> 23. Arcum visionis studiose percontari.</h3>
<p>Quemvis planetarum initio apparitionis sue aut occultationis observa, quantum videlicet a Sole secundum zodiaci longitudinem removeatur. Et si quam latitudinem habeat, addisce cuiuscumque partis an septentrionalis sive meridionalis existat. Observationes autem huiusmodi eo amplius laudabo quo Cancri viciniores sunt initio. In ipso autem Cancri principio comodissime habebuntur. Eo enim in loco dum Sol existit, aeri mediocris accidit serenitas. Inventa igitur distantia inter Solem et stellam primum apparentem, eas que <span data-on="n251"></span>duodecime<span class="idlight note" data-off="n251"><a aria-label="251" class="note txt" href="#n251"></a><small class="note" data-sign="251" id="n251"> duodecime<span class="txt">]</span> <i class="txt">spelled</i> duodetime</small></span> octavi libri serviebant repete figuras, primam quidem si latitudine careat planeta, secundam autem si latitudinem habuerit. Quid multis moror? Ad eam duodecimam prorsus refugias. Ibi enim quicquid facto opus est intueberis.</p>
<p>Invenit autem Ptolemeus Caldeorum vetustissimas ad hanc rem considerationes, quas in Syria habitas confitetur. Ex quibus trahitur quod Saturnus initio apparitionis sue in principio Cancri manens distat a Sole 14 gradibus. Iupiter autem primum apparens in eo loco distat a Sole 12 gradibus et tribus quartis unius gradus; Mars vero 14 gradibus et medietate gradus. Sed Venus in eo loco vespere oriens a Sole removetur 5 gradibus et duabus terciis gradus unius. Mercurius autem a Sole iam distans 11 gradibus et duabus terciis in dicto zodiaci loco constitutus serotinam habet apparitionem. Ex hiis distanciis unicuique planetarum suum visionis arcum elicuit: Saturno quidem 11 gradus, Iovi 10, Marti autem 11 gradus et dimidium fere, Veneri 5, et Mercurio 10. Constat igitur ex hiis arcum visionis Veneris minorem esse maxima eius latitudine, que reperitur 6 graduum et 20 minutorum dum in opposito augis epicicli fuerit. Quo fit ut ipsa quandoque mane appareat ante ortum Solis; quando tamen nondum ad oppositum augis epicicli pervenit. Unde etiam locum eius profundiorem oportet esse in ecliptica, volo dicere distantiorem a principio Arietis quam locum Solis. Quod utique miraberis nisi iam dictum Veneris singulare accidens inspexeris. Reliquis autem planetis hoc non reperitur commune. Cuilibet enim eorum maior debetur visionis arcus quam sit eius maxima latitudo. Nequaquam igitur mane apparebunt nisi Sol profundior in zodiaco quam aliquis eorum reperiatur.</p>
<h3 id="XIII.24"><a class="local" href="#XIII.24" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.24⟩</span> 24. Quantus arcus ecliptice Soli et planete primum apparenti aut disparenti interiaceat sive latitudinem ab ecliptica habeat sive non explorare.</h3>
<p>Quod presens ad discendum proponit tres ultime octavi libri apertissime docuerunt. Eas igitur ne pluri obtundaris sermone consuluisse expediet. <a class="pagina" href="../116r" id="116r"></a></p>
<h3 id="XIII.25"><a class="local" href="#XIII.25" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.25⟩</span> 25. Tempus quod est ab occasu vespertino ad ortum matutinum alicuius trium superiorum mensurare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 276.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 276.PNG"/></a> Ad huius rei investigationem sit circulus ecliptice ABG super centro D. Locus planete sero primum disparentis sit B et locus Solis A. Ex puncto itaque B noto per precedentem habetur arcus AB notus, quo videlicet planeta ipse distat a Sole. Ex quo denique arcu scietur in quanto tempore Sol describet arcum AB. Interea tamen planeta non quiescet. Moveatur itaque ad punctum C. Sole igitur punctum B attingente planeta erit in C. Ex distantia autem eorum, scilicet arcu BC, invenies tempus, scilicet in quo Sol describit arcum BC. Quo descripto planeta erit in H puncto propter motum eius in hoc tempore. Ita consequenter procedes donec ad sensum videbuntur coniuncti. Sint ergo nunc coniuncti verbi gratia Sol et planeta in puncto H. Ab instanti igitur occultacionis usque ad instans coniunctionis Sol descripsit arcum AH notum et planeta arcum BH notum, tempusque in quo dicti arcus describuntur per ea que iam dudum superius dicta sunt notum fiet. Quo duplato habebis prope verum tempus totum quod est a principio occultacionis usque ad principium apparitionis.</p>
<p>Quod si precisius habere velis tempus illud, pone arcum KH equalem arcui BH. Erit igitur in principio apparitionis planeta aut in K puncto aut insensibiliter ab eo distabit. Per precedentem igitur invenias distantiam inter Solem et planetam in principio apparitionis sue eo in puncto K existente. Sitque distantia illa KG. Aggregatis itaque tribus arcubus AB, BK, et KG iam notis, resultabit totus arcus AG cognitus, quem in quanto tempore Sol peragrare potest non ignorabis si tercium huius operis librum satis vidisti. Et illud tempus erit a principio occultacionis usque ad principium apparitionis, quod querebamus.</p>
<p>Facilius tamen hec omnia comparabis si motum planete verum in uno die a motu Solis unius diei subtraxeris, et per residuum diviseris arcum AB. Exibit enim tempus quod inter principium occultacionis et tempus coniunctionis comprehenditur. Quo duplato tempus totius occultacionis integrabitur. Aut si tocius occultacionis tempus precisius habere voles, ad tempus illud, quod videlicet inter principium occultacionis et coniunctionem est, invenias motum planete verum, quem hic representat arcus BH; et eum dupla ut habeas locum planete in principio apparitionis. Ex quo denique distantiam eius a Sole ut prius investigabis. Qua divisa per superationem Solis in uno die, exibit tempus quod est inter instans coniunctionis et instans apparitionis. Coniunge hec igitur duo tempora et habebis intentum.</p>
<h3 id="XIII.26"><a class="local" href="#XIII.26" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.26⟩</span> 26. Ab occasu matutino Veneris sive Mercurii usque ad ortum vespertinum quantum fluere temporis oporteat investigare.</h3>
<p>Neque figuratio huius propositi neque executio in ullo a precedenti differunt nisi quod ubi prius ponebas Solem nunc ponas Venerem aut Mercurium, ubi vero in precedenti planete locum dabas nunc Solem ipsum collocabis. Sicut enim Sol tribus superioribus appropinquans eos cogit occidere ita <a class="pagina" href="../116v" id="116v"></a> Venus et Mercurius Solem insequentes sue disparitionis sunt occasio, quod et similiter de ortu accidere manifestum est. Verum hic numeramus tempus quod fluit ab occasu matutino usque ad ortum vespertinum precedens; autem mensurare docuit <span data-on="n252"></span>tempus<span class="idlight note" data-off="n252"><a aria-label="252" class="note txt" href="#n252"></a><small class="note" data-sign="252" id="n252"> tempus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> occasui vespertino atque ortui matutino interiacens. Hoc autem qualitatem processus sive operationis nequaquam alterat. Planum igitur habes quod proponebatur.</p>
<h3 id="XIII.27"><a class="local" href="#XIII.27" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.27⟩</span> 27. Quantum temporis ab occasu Veneris aut Mercurii vespertino usque ad ortum matutinum transire debeat enodare.</h3>
<p> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 277.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 277.PNG"/></a> Due precedentes docuere tempora in quibus planetas constat semper esse directos. In tempore autem quod presens eliciendum proponit, planeta uterque retrogradus invenitur. Quare aliam operandi viam res ipsa postulat. In hac autem et precedentibus duabus locuti sumus ac si Mercurius quatuor semper habeat apparitionum et occultacionum tempora quemadmodum Venus, quod equidem non accidit, ut infra determinabitur. Sit igitur propositi habendi gratia circulus ecliptice ABG super centro D, in quo punctus B locum stelle vespere primum disparentis significet, A vero loco Solis habeatur. Per 24<sup>tam</sup> itaque huius inveniatur arcus AB, quo quidem a Sole distat stella. Et quia planetam hoc in situ retrogradum esse liquet, sit ut ab instanti occultationis usque ad instans coniunctionis eius cum Sole contra successionem signorum descripserit arcum BC ita ut planeta ipse et Sol in puncto C coniungantur. Totum igitur arcum AB Sol et planeta coniunctim descripsere. Et ideo motum planete in uno die motui Solis in uno die adicias, et in collectum ex eis arcum AB distribue. Exibit enim tempus futurum inter principium apparitionis et instans coniunctionis. Quo duplato, ut brevius habeatur opus, tempus quod occasui vespertino ortuique matutino interiacet conflabitur.</p>
<p>Aut precisius operaturus quantitatem arcus BC ex tempore quod occasui vespertino et coniunctioni interest addiscas, cui iam cognito arcum CH contra signorum successionem equalem statuas. Erit enim prope verum H locus stelle mane apparentis, cuius iterum a puncto G, loco scilicet Solis, distantiam 24<sup>ta</sup> huius notam efficiet. Quia autem ab instanti coniunctionis usque ad instans apparicionis matutine totus arcus HG iam notus a Sole et planeta una peragratur, eum more pristino in collectum ex motu planete motuque Solis in uno die partiaris. Exibit enim tempus quod cadit inter coniunctionem et matutinam apparitionem. Hec igitur duo tempora aggregata tempus futurum inter occultationem vespertinam et apparitionem matutinam integrabunt, quod quidem hoc theoreumate efficere instituimus.</p>
<h3 id="XIII.28"><a class="local" href="#XIII.28" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.28⟩</span> 28. Quod ea que pro apparitionibus atque occultacionibus Veneris asservimus experimentis consonent visualibus promulgare.</h3>
<p>Venus circa principium Piscium in opposito augis epicicli existens, dum scilicet latitudinem septentrionalem habet 6 graduum et 20 minutorum, comperta <a class="pagina" href="../117r" id="117r"></a> est latere sub radiis solaribus ad duos dumtaxat dies ita quod ab occasu eius vespertino ad ortum eius matutinum duo intercipiantur dies. Quod equidem preter opinionem accidit et admirabile videtur nisi causam rei <span data-on="n253"></span>aspitias.<span class="idlight note" data-off="n253"><a aria-label="253" class="note txt" href="#n253"></a><small class="note" data-sign="253" id="n253"> aspitias<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘aspicias’</i></small></span> Cum ipsa quemadmodum compertum est circa principium Virginis in opposito augis epicicli existens, dum scilicet latitudinem meridianam habet 6 graduum et 20 minutorum, nequaquam appareat in spatio 16 dierum qui sunt ab occasu vespertino usque ad ortum eius matutinum.</p>
<p>Si itaque voles explorare an ea que determinata sunt de occultacionibus et apparitionibus istis respondeant experimentis, sic procede. Ad principium occultacionis per 24<sup>tam</sup> huius elice distantiam planete a Sole; similiter ad principium apparitionis. Ex quibus per precedentem faciliter numerabis tempus quod occasui vespertino atque ortui matutino intererit. Aut si placet, inventa distantia planete a Sole in occasu vespertino, que est tanquam angulus diversitatis distantie certe Veneris ab opposito augis epicicli correspondens, nam centrum epicicli et Sol ipse fere in uno loco zodiaci secundum longitudinem situm habent, huic denique angulo diversitatis quantus apud oppositum augis epicicli arcus respondeat addiscas. Tantum enim arcum oportebit describi per planetam ab occasu vespertino usque ad coniunctionem eius cum Sole. Huiusmodi quoque epicicli arcum invenias ad principium apparitionis, aut prius inventum dupla. Habebis enim quantum <span class="txt">⟨arcum⟩</span> circumferentie epicicli planeta describat ab occasu vespertino usque ad ortum eius matutinum. Ex quo tandem quesitum tempus elicies quam facillime. Ptolemeus itaque numerando reperit huiusmodi arcum Venere in principio Piscium existente unius gradus et quarte partis gradus, cui respondent duo dies fere. Ad principium autem Virginis invenit huiusmodi arcum 10 graduum, quibus de tempore debentur 16 dies. Bene itaque respondent experimentis superius explanata, quod optavimus declarandum.</p>
<h3 id="XIII.29"><a class="local" href="#XIII.29" title="anchor"></a><span class="txt">⟨XIII.29⟩</span> 29. In Mercurio denique idem attemptare.</h3>
<p>Compertum est quod Mercurio in principio Scorpionis existenti et maximam quam ibidem habere potest a Sole distantiam habenti, non accidat ortus vespertinus. Sed et in principio Tauri existens visus est non habere ortum matutinum quamvis esset in maxima <span data-on="n254"></span><span class="txt">[</span>a<span class="txt">]</span><span class="idlight note" data-off="n254"><a aria-label="254" class="note txt" href="#n254"></a><small class="note" data-sign="254" id="n254"> a<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. <b>W</b></i></small></span> Solis elongatione. Si igitur conclusiones quas hactenus apparitionibus et occultacionibus adaptavimus huiusmodi consonabunt experimentis, digne erunt nimirum quibus fidem habeamus. Igitur per 24<sup>tam</sup> huius ut quam brevissime dicam, inveniatur arcus ecliptice quem necesse est Soli et Mercurio circa principium Scorpionis existenti interiacere ad hoc ut stella vespere oriatur. In eo quoque loco numeretur maxima quam Mercurius a Sole potest habere in eo situ elongatio per ea que in fine duodecimi libri explanata sunt. Quod si hec maxima Mercurii a Sole elongatio minor fuerit ea distantia quam exigit vespertina apparitio, certum habebimus Mercurium <a class="pagina" href="../117v" id="117v"></a> in eo loco constitutum sero oriri non posse. Ipse enim tantum evadere non potest solares radios ut lumine suo visum moveat. Et si illud Mercurio maxime a Sole remoto non potest accidere, multo minus accidet ei a Sole minus distanti. Pro ortu autem matutino prorsus agamus similiter. Ptolemeus itaque Mercurio in principio Scorpionis existenti numeravit arcum apparitionis sue 22 graduum fere; hoc est Mercurium in eo loco appariturum distare oportuit a Sole per 22 gradus. Verum plurima quam ibi a Sole potest habere elongatio 20 gradus et 52 minuta complectitur. Non potest igitur Mercurius apparitionis sue terminum attingere. In principio denique Tauri apparitionis sue matutine arcum extraxit 22 graduum et 16 minutorum; <span data-on="n255"></span>maxima<span class="txt">⟨m⟩</span><span class="idlight note" data-off="n255"><a aria-label="255" class="note txt" href="#n255"></a><small class="note" data-sign="255" id="n255"> maximam<span class="txt">]</span> <i class="txt">the witnesses lack the final ‘m’</i></small></span> autem <span data-on="n256"></span>a<span class="idlight note" data-off="n256"><a aria-label="256" class="note txt" href="#n256"></a><small class="note" data-sign="256" id="n256"> a<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin</i>.</small></span> Sole in eo situ elongationem 22 graduum et 13 minutorum, que quoniam termino apparitionis matutine minor extat, Mercurium, ut visui appareat, solares non sinit evadere radios. Cessabit igitur in nobis vulgaris admiratio. Nam Veneri sero occidenti nunc subitum ferme accidere ortum, nunc vero tardum, Mercurium denique olim et sero et mane oriri, alias autem prorsus non videri tametsi plurimum a Sole distiterit, ratio convincit, quod postremo hoc in theoreumate explorare et cepto labori modum statuere decrevimus.</p>
<p>Finis terciidecimi.</p>
<nav class="prev_next txt"><a aria-label="previous" class="key prev" href="12" rel="prev"></a> </nav>
</article>