<article class="just_ahyph sheet transcription txtsrc">
<nav class="flexbase kolumnentitel"><a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="2" rel="prev"></a>
<div class="droparea" tabindex="0">
<a class="key" href="1">Regiomontanus, <cite>Epitome Almagesti</cite> · Venice, BNM, Fondo antico lat. Z. 328 (1760)</a>
<div class="droparea shadow">
<p class="toc_entry_main"><a href="1#Dedicatio">⟨Dedicatio⟩ </a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="1#I">⟨I⟩ ⟨Liber I⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.1">⟨I.1⟩ 1. Celi figuram esse sphericam et motum eius circularem.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.2">⟨I.2⟩ 2. Terram esse rotundam.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.3">⟨I.3⟩ 3. Terram in medio mundi sitam esse.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.4">⟨I.4⟩ 4. Terram respectu firmamenti puncti vicem habere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.5">⟨I.5⟩ 5. Quod terra localem motum non habeat declarare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.6">⟨I.6⟩ 6. Motus celestes in duplici differentia reperiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.7">⟨I.7⟩ 7. Data circuli diametro latera decagoni, exagoni, pentagoni, tetragoni atque trianguli isopleurorum eidem circulo inscriptorum reperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.9">⟨I.9⟩ 9. Notis cordis inequalium arcuum in semicirculo arcus quo maior minorem superat corda nota fiet.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.10">⟨I.10⟩ 10. Cuiuscumque arcus in semicirculo corda data fuerit, cordam medietatis talis arcus notam fieri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.11">⟨I.11⟩ 11. Datis cordis duorum arcuum in semicirculo cognoscetur et corda arcus ex his compositi.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.12">⟨I.12⟩ 12. Arcuum inequalium in semicirculo maioris ad minorem est proportio maior quam corde maioris ad cordam minoris.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.13">⟨I.13⟩ 13. Arcus unius gradus cordam absque sensibili errore patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.14">⟨I.14⟩ 14. Si a terminis duarum linearum ab angulo aliquo descendentium due linee sese secantes super descendentes mutuo reflexe fuerint, erit linee descendentis ad partem suam superiorem proportio ex duabus proporcionibus, quarum una est a termino huius descendentis reflexe ad partem eius supra sectionem, alia est partis infra sectionem alterius reflexe ad totam eandem reflexam, composita.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.15">⟨I.15⟩ 15. Item proportio partium linee descendentis inferioris ad superiorem componetur ex duabus, quarum una est proportio partium a termino huius descendentis reflexe inferioris ad superiorem, alia est proportio partis inferioris alterius descendentis ad totam eandem descendentem.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.16">⟨I.16⟩ 16. Duobus arcubus continuis in semicirculo sumptis semidiameter ad terminum communem eorum ducta cordam arcus compositi ex eis secundum proporcionem corde arcus dupli unius ad cordam arcus dupli alterius secabit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.17">⟨I.17⟩ 17. Si arcus cognitus in semicirculo in duos dividatur proportioque corde dupli unius ad cordam dupli alterius data sit, uterque eorum in quos dividitur cognitus erit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.18">⟨I.18⟩ 18. Si linea preter centrum ab uno termino arcus semicirculo minoris arcum secans educatur donec diametro per reliquum eiusdem arcus terminum educte concurrat, proportio linee preter centrum transeuntis ad partem eius extrinsecam circulo fiet sicut proporcio corde arcus dupli tocius ad cordam dupli partis eius quam extracte linee includunt.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.19">⟨I.19⟩ 19. Data parte una arcus lineis eductis ut iam dictum est divisi notaque proportione corde dupli arcus tocius ad cordam dupli partis eius quam linee educte includunt, cognoscetur et arcus lineis inclusus.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.20">⟨I.20⟩ 20. Si in superficie sphere fuerint quatuor arcus circulorum maiorum quorum neuter sit semicirculo maior, duo quidem ab angulo uno descendentes, duo vero reliqui a terminis priorum alternatim reflexi sese secantes, proportio corde dupli partis inferioris unius descendentium ad cordam dupli partis eius superioris fiet composita ex duabus quarum una est proportio corde dupli partis inferioris reflexe a termino illius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius descendentis ad cordam dupli totius huius descendentis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.21">⟨I.21⟩ 21. Item proportio corde dupli unius arcuum descendentium ad cordam dupli partis eius superioris componetur ex duabus quarum una est proportio corde dupli arcus reflexi conterminalis huius descendentis ad cordam dupli partis eius superioris, altera est proportio corde dupli partis inferioris alterius reflexi ad cordam dupli totius huius reflexi.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.22">⟨I.22⟩ 22. Distanciam duorum tropicorum instrumenti artificio deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.23">⟨I.23⟩ 23. Cuiuslibet puncti ecliptice cuius distancia a sectione ecliptice et equatoris data sit declinationem patefacere. Ex hoc constat quod proporcio sinus tocius ad sinum maxime declinationis ecliptice sit sicut proportio sinus distancie puncti a sectione dicta ad sinum declinationis eiusdem puncti.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="1#I.24">⟨I.24⟩ 24. Cuiuslibet arcus ecliptice a sectione equatoris et ecliptice inchoati ascensionem in sphera recta ostendere. Hinc manifestum est quod proporcio sinus totius ad sinum complementi ascensionis recte sit sicut proporcio sinus complementi declinacionis puncti arcum ecliptice terminantis ad sinum complementi talis arcus ecliptice. Arcus inquam qui tali ascensioni recte correspondet.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="2#II">⟨II⟩ ⟨Liber II⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.1">⟨II.1⟩ In orizonte obliquo latitudinem ortus dati puncti ecliptice per arcum semidiurnum talis puncti demonstrare. Unde palam est quod proportio sinus totius ad sinum arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice sit sicut proportio sinus complementi declinationis eiusdem puncti ad sinum complementi latitudinis ortus eius.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.2">⟨II.2⟩ 2. Idem per altitudinem poli cognoscere. Manifestum est igitur quod proporcio sinus altitudinis equatoris ad sinum totum sit sicut proporcio sinus declinationis puncti ecliptice ad sinum latitudinis ortus eiusdem puncti.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.3">⟨II.3⟩ 3. Ex noticia arcus semidiurni alicuius puncti ecliptice et latitudine ortus eius altitudinem poli deprehendere. Constat itaque quod proporcio sinus complementi arcus semidiurni ad sinum talis arcus sit composita ex duabus, scilicet proporcione sinus latitudinis ortus puncti ecliptice ad sinum complementi huius latitudinis et proporcione sinus altitudinis poli ad sinum totum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.4">⟨II.4⟩ 4. Idem aliter patefacere. Palam est ergo quod proportio sinus totius ad sinum complementi altitudinis poli sit sicut proporcio sinus latitudinis ortus ad sinum declinationis puncti ecliptice.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.5">⟨II.5⟩ 5. Cuiuscumque puncti ecliptice arcum semidiurnum per altitudinem poli notificare. Unde proportio sinus altitudinis poli ad sinum complementi eiusdem componitur ex duabus, scilicet sinus complementi declinationis puncti ecliptice ad sinum declinationis eius et sinus differentie arcus semidiurni et quarte ad sinum totum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.6">⟨II.6⟩ 6. Idem aliter habebis per latitudinem ortus.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.7">⟨II.7⟩ 7. Inventionem differentie semidiurni equalis et brevissimi in omni regione ad quatuor quantitates proportionales redigere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.8">⟨II.8⟩ 8. Quilibet duo paralelli per puncta ecliptice equalis distancie a duobus punctis tropicis euntes secant de orizonte obliquo ab utraque parte equinoctialis arcus equales, et fit alternatim arcus diei unius equalis arcui noctis alterius. Idem quoque fit de paralellis euntibus per puncta ecliptice a duobus punctis equinoctiorum equalis distantie.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.9">⟨II.9⟩ 9. Data Solis altitudine umbram rectam seu versam perscrutari. Unde necesse est ut proportio sinus altitudinis date ad sinum complementi eius sit sicut proporcio longitudinis umbrosi ad umbre sue longitudinem recte.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.10">⟨II.10⟩ 10. Ex umbra seu recta seu versa altitudinem Solis conicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.11">⟨II.11⟩ 11. Sub equatore omnes dies sunt equales noctibus, et omnes stelle ortum habent et occasum, et umbre quandoque versus meridiem, quandoque versus septentrionem, quandoque nusquam declinant.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.12">⟨II.12⟩ 12. Sub omni paralello versus septentrionem ab equatore, bis tantum fit dies equalis nocti in anno, et dies estivi hibernis longiores, noctes breviores, et quanto ab equinoctiis distantiores tanto estivi productiores, hiberni correptiores, et quedam stelle apparentes semper, quedam occulte semper, et distantia cenith ab equinoctiali equalis altitudini poli.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.13">⟨II.13⟩ 13. Sub remotiori paralello ab equatore maior est dierum et noctium inequalitas, maiorque pars stellarum semper apparentium, maior eciam semper occultarum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.14">⟨II.14⟩ 14. Sub omni paralello inter equinoctialem et tropicum Cancri, umbre meridiei quandoque versus septentrionem, quandoque meridiem flectuntur, et bis in anno nusquam.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.15">⟨II.15⟩ 15. Sub tropico Cancri semel in anno nulla fit umbra meridiana. Nunquam autem ad meridiem fiet inflexio.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.16">⟨II.16⟩ 16. Inter tropicum Cancri et circulum articum umbra meridiana nunquam flexu caret, sed omnes versus septentrionem inflectuntur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.17">⟨II.17⟩ 17. Sub circulo artico semel in anno dies 24 horarum sine nocte constituitur, et umbra in eo ad omnem partem orizontis circuit, semelque nox 24 horarum sine die producitur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.18">⟨II.18⟩ 18. Sub polo mundi medietas sphere apparet semper et reliqua occulta est semper, annoque dimidio lux continua et reliquo nox una.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.19">⟨II.19⟩ 19. In orizonte obliquo quilibet duo ecliptice arcus equales a punctis equinoctiorum inchoati equales habent ascensiones. Unde constat quoslibet duos arcus ecliptice equales equaliter a punctis equinoctiorum distantes equales habere ascensiones.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.20">⟨II.20⟩ 20. Quilibet duo arcus ecliptice equales et equaliter ab alterutro puncto tropico distantes habent ascensiones in orizonte obliquo coniunctas equales ascensionibus rectis eorundem pariter coniunctis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.21">⟨II.21⟩ 21. Cuiuslibet arcus ecliptice a puncto equinoccii vernalis inchoati ascensionem in orizonte obliquo demonstrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.22">⟨II.22⟩ 22. In quocunque orizonte obliquo dato inventionem iam dictam ad quatuor quantitates redigere. Hinc manifestum est si sinus altitudinis poli in orizonte tuo ductus fuerit per sinum totum et quod exit divisum per sinum complementi eiusdem altitudinis poli, erit eius quod hac divisione provenit ad sinum differentie ascensionum recte et oblique proporcio veluti sinus complementi declinationis ad sinum eiusdem declinationis proportio.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.23">⟨II.23⟩ 23. Cuiuslibet arcus ecliptice ascensionum recte et oblique differentiam per arcum circuli magni a polo mundi venientem determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.24">⟨II.24⟩ 24. Ascensionum rectarum et obliquarum differentias via compendiosiori deprehendere. Patet ex hoc quod proporcio sinus totius ad sinum ascensionum rectarum alicuius arcus ecliptice ab Ariete inchoati sit sicut proportio sinus differentie semidiurni minimi et equalis ad sinum differentie ascensionum recte et oblique talis arcus.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.25">⟨II.25⟩ 25. In regione cui polus mundi elevatur 45 gradibus proporcio sinus complementi declinationis alicuius arcus ecliptice ad sinum declinationis eiusdem est sicut proportio sinus totius ad sinum differentie recte et oblique ascensionum talis arcus.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.26">⟨II.26⟩ 26. In omni alia regione obliqua proportio sinus complementi altitudinis poli ad sinum altitudinis poli est sicut proportio sinus differentie ascensionum recte et oblique alicuius arcus ecliptice in regione cui polus elevatur 45 gradibus ad sinum differentie ascensionum recte et oblique eiusdem arcus ecliptice in tali alia regione.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.27">⟨II.27⟩ 27. Haec iam dicta ex 21ma huius decerpere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.28">⟨II.28⟩ 28. Si super duo puncta ecliptice equaliter a puncto vernali aut auptumnali remota, duo arcus circulorum magnorum a polo mundi veniant, causabunt duos angulos ex eadem parte ecliptice extrinsecum equalem intrinseco sibi opposito.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.29">⟨II.29⟩ 29. Tales autem duos angulos pariter duobus rectis equos esse dum puncta ecliptice talia equaliter a puncto tropico distiterint.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.30">⟨II.30⟩ 30. Angulus ex concursu meridiani et ecliptice in puncto tropico rectus est.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.31">⟨II.31⟩ 31. Angulos tales in punctis equinoctiorum provenientes patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.32">⟨II.32⟩ 32. Angulum talem in quolibet alio puncto ecliptice provenientem inquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.33">⟨II.33⟩ 33. Proportio sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis est sicut proportio sinus arcus talis ecliptice a sectione equalitatis ad punctum datum ad sinum sue ascensionis recte.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.34">⟨II.34⟩ 34. Proportionem sinus complementi declinationis puncti ecliptice dati ad sinum complementi maxime declinationis esse ut proportionem totius sinus ad sinum anguli ex sectione ecliptice et meridiani super dato puncto provenientis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.35">⟨II.35⟩ 35. Omnes duo anguli ex concursu ecliptice et orizontis obliqui in punctis ecliptice equaliter a punctis equinoccii remotis provenientes ex eadem parte, extrinsecus videlicet intrinseco sibi opposito, sunt equales.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.36">⟨II.36⟩ 36. Tales duos angulos, quorum unus fit in oriente, alter in occidente, unus quidem extrinsecus, alter intrinsecus ex eadem parte ecliptice oppositus, simul equales duobus rectis esse.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.37">⟨II.37⟩ 37. Angulos dictos in punctis equinoctiorum patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.38">⟨II.38⟩ 38. Angulum orientalem qui fit ex sectione ecliptice et orizontis obliqui apud quodcumque punctum ecliptice per notum celi medium et eius declinationem investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.39">⟨II.39⟩ 39. Quelibet duo puncta ecliptice ab alterutro puncto tropico equaliter remota, dum a meridiano ad utramque partem per equos paralelli sui arcus distiterint, equales habent a circulis altitudinum a cenith distancias, angulique duo qui fiunt ex concursibus circulorum altitudinum et ecliptice in illis punctis, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt duobus rectis equales.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.40">⟨II.40⟩ 40. Cum fuerit idem punctus ecliptice ad utramque partem a meridiano per arcus paralelli sui equaliter remotus, equalis erit a polo orizontis distantie, angulique ex sectionibus circulorum altitudinum cum ecliptica in eo puncto, extrinsecus cum intrinseco sibi ex eadem parte opposito, simul sunt equales duplo anguli qui fit ex meridiano et ecliptica super eodem puncto sive puncta ecliptice tunc celum mediantia sint meridiana a polo orizontis sive septentrionalia.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.41">⟨II.41⟩ 41. Si vero unum punctorum tunc celum mediantium a polo orizontis esset meridionale, alterum septentrionale, anguli provenientes ex concursu ecliptice et circulorum altitudinis ambo simul differunt a duplo anguli qui fit ex concursu meridiani et ecliptice super eodem puncto duorum rectorum quantitate ipso, quidem maiores dum punctum portionis orientalis meridionale fuerit, minores autem dum septentrionale.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.42">⟨II.42⟩ 42. Apud punctum ecliptice celum medians aut in orizonte existens, angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice atque arcum inter polum orizontis et punctum notum esse.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.43">⟨II.43⟩ 43. Portionem circuli altitudinis a polo orizontis usque ad punctum ecliptice datum ex noticia punctorum ascendentis et medii celi deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.44">⟨II.44⟩ 44. Aliter idem perquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="2#II.45">⟨II.45⟩ 45. Apud quodlibet aliud punctum ecliptice angulum ex concidentia circuli altitudinis et ecliptice investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="3#III">⟨III⟩ ⟨Liber III⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.1">⟨III.1⟩ Ingressum Solis in punctum equinoctii instrumenti adiutorio colligere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.2">⟨III.2⟩ 2. Anni quantitatem per observationem elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.3">⟨III.3⟩ 3. Medium motum Solis tabulare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.4">⟨III.4⟩ 4. Duos esse modos quibus motus planete equalis in orbe suo diversus appareat in orbe signorum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.5">⟨III.5⟩ 5. Sumptis duobus arcubus in medietate ecentrici equalibus, qui longitudini propiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum. Ex hoc constat quanto planeta longitudini propiori vicinior fuerit tanto motus eius apparens maior erit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.6">⟨III.6⟩ 6. Sumptis duobus arcubus in medietate epicicli superiori equalibus, qui longitudini longiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.7">⟨III.7⟩ 7. Secundum modum ecentrici maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget in puncto transitus medii, quem determinat linea motus apparentis super diametro per ambo centra eunte stans perpendiculariter.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.8">⟨III.8⟩ 8. Secundum modum epicicli dum centrum epicicli in concentrico planetaque in epiciclo equecito circueant fueritque motus minor in longitudine longiori, maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget dum linea motus apparentis a puncto longitudinis longioris quarta circuli distiterit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.9">⟨III.9⟩ 9. Si tres motus equales sint, videlicet stelle in ecentrico, epicicli in concentrico, stelleque in epiciclo, motu tamen eius in longitudine longiori existente minori, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et semidiameter epicicli equalis distantie centrorum, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget etiam secundum reliquum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.10">⟨III.10⟩ 10. Idem etiam accidet si circuli ecentricus et concentricus inequalis magnitudinis fuerint dum saltem proportio semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proporcio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.11">⟨III.11⟩ 11. Iuxta modum ecentrici diversitates motuum equalis et apparentis eedem sunt dum linea loci apparentis in orbe signorum a longitudine longiore et propiore equaliter distiterit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.12">⟨III.12⟩ 12. Iuxta modum epicicli idem etiam accidere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.13">⟨III.13⟩ 13. Proportionem semidiametri ecentrici Solis ad centrorum distantiam locumque longitudinis longioris ecentrici indagare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.14">⟨III.14⟩ 14. Aliter idem reperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.15">⟨III.15⟩ 15. Quanta sit maxima diversitas inter equalem et apparentem motum in quantaque elongatione a longitudine longiori acciderit patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.16">⟨III.16⟩ 16. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine longiore, angulum diversitatis reperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.17">⟨III.17⟩ 17. Idem iuxta viam epicicli ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.18">⟨III.18⟩ 18. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine propiore, angulum diversitatis cognoscere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.19">⟨III.19⟩ 19. Iuxta viam epicicli idem reperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.20">⟨III.20⟩ 20. Dato angulo motus apparentis equali angulo motus medii, angulum diversitatis utriusque et distanciam a longitudine longiore aut propiori deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.21">⟨III.21⟩ 21. Radicem motus equalis ad cuiuscumque temporis principium per observationem firmare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.22">⟨III.22⟩ 22. Dies naturales duplici causa inequales esse.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.23">⟨III.23⟩ 23. Causa inequalitatis dierum propter diversitatem motus Solis proveniens ab altera longitudinum mediarum incipit et ad oppositam finit, plurimumque differentie ex hoc collecte duplum est maxime diversitatis motuum equalis et differentis in Sole.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.24">⟨III.24⟩ 24. Quo loco causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum aput orizontem obliquum proveniens incipiat vel desinat quantaque sit differentia tota ex hoc collecta ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.25">⟨III.25⟩ 25. Punctum in quarta ecliptice apud quod plurimum differentie est inter arcum ecliptice eo terminatum et ascensionem suam rectam determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.26">⟨III.26⟩ 26. Arcus ecliptice plurimum a sua ascensione recta differens cum sua ascensione recta quartam circuli perficit, dum a puncto equalitatis inicium sumant.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.27">⟨III.27⟩ 27. Causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum rectarum proveniens iuxta puncta media in quartis quas puncta principalia terminant incipit, atque iuxta punctum sequentis quarte medium desinit, totaque differentia cum collecta fuerit ad quinque gradus pervenit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.28">⟨III.28⟩ 28. Quo loco principium additionis dierum differentium super mediocres sit, quantaque differentia tota sit ex utrisque causis simul collecta deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.29">⟨III.29⟩ 29. Dies differentes in mediocres et econtra convertere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="3#III.30">⟨III.30⟩ 30. Principium diminutionis dierum differentium a mediocribus aliter inquirere tabulamque equationis dierum componere.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="4#IV">⟨IV⟩ ⟨Liber IV⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.1">⟨IV.1⟩ Verum locum Lune in ecliptica certius per eclipses lunares quam instrumenta vel considerationes respectu stellarum fixarum aut eclipses solares deprehendi.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.2">⟨IV.2⟩ 2. Reditiones Lune in circulo diversitatis sue et in orbe signorum atque latitudine diversas videri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.3">⟨IV.3⟩ 3. Qua via maiores nostri in circulo diversitatis atque in orbe signorum reditiones Lune deprehenderint.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.4">⟨IV.4⟩ 4. Si intervallum duarum eclipsium priorum fuerit equale intervallo duarum eclipsium posteriorum, fueritque in eclipsi secunda motus Lune in eadem portione circuli diversitatis et eiusdem velocitatis in qua fuit in prima, item in quarta in eadem portione et eiusdem velocitatis cuius in tertia, motusque Lune verus in primo intervallo equalis motui Lune vero in secundo intervallo, necesse erit utrumque intervallum integras reditiones Lune in circulo diversitatis sue continere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.5">⟨IV.5⟩ 5. In inquisitione temporis reditionum Lune in diversitate sua, cavendum est ab eclipsibus in quibus Luna est prope puncta transitus medii.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.6">⟨IV.6⟩ 6. Reditionem Lune in latitudine deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.7">⟨IV.7⟩ 7. Si motus Lune in ecentrico fuerit equalis aut similis motui Lune in epiciclo, moveaturque ecentricus ad partem successionis signorum secundum quantitatem excessus medii motus longitudinis supra medium motum diversitatis, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et ecentricitas equalis semidiametro epicicli, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget et secundum reliquum.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.8">⟨IV.8⟩ 8. Idem etiam accidere si ecentricus et concentricus inequales fuerint, proportio tamen semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proportio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli, servata ratione motus ut antea.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.9">⟨IV.9⟩ 9. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli per tres eclipses notas patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.10">⟨IV.10⟩ 10. Distanciam Lunae ab auge epicicli in qualibet trium dictarum eclipsium locumque Lune secundum medium cursum elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.11">⟨IV.11⟩ 11. Quod premisse proposuerunt per alias tres eclipses indicare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.12">⟨IV.12⟩ 12. Quantitatem mediorum motuum Lunae in longitudine et diversitate ex eclipsibus prefatis certificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.13">⟨IV.13⟩ 13. Radices medii motus Lune in longitudine et diversitate ad principium datum ex eclipsibus firmare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.14">⟨IV.14⟩ 14. Si Luna in ecentrico positione superius dicta moveretur, proportionem semidiametri ecentrici ad distantiam centrorum ceteraque que superius expressa sunt elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.15">⟨IV.15⟩ 15. Quantitatem medii motus Lune in latitudinem rectificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.16">⟨IV.16⟩ 16. Distantiam Lune a nodo secundum cursum latitudinis medium atque verum per eclipses indagare atque radicem medii motus in latitudinem ad principium datum firmare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.17">⟨IV.17⟩ 17. Quantus sit medius motus nodi contra successionem signorum concludere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.18">⟨IV.18⟩ 18. Tabulam diversitatis primae componere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="4#IV.19">⟨IV.19⟩ 19. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam inter centrum terre et centrum epicicli inventam esse diversam a proportione distantie centri ecentrici a centro mundi ad semidiametrum ecentrici ex errore numerationis Ipparchi, non ex horum modorum epicicli et ecentrici diversitate contigisse.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="5#V">⟨V⟩ ⟨Liber V⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.1">⟨V.1⟩ Instrumentum armillarum componere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.2">⟨V.2⟩ 2. Locum stelle in longitudine et latitudine huius instrumenti auxilio invenire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.3">⟨V.3⟩ 3. Lune diversitas secunda quibus indiciis reperta sit declarare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.4">⟨V.4⟩ 4. Huius secunde diversitatis causam reddere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.5">⟨V.5⟩ 5. Quanta sit maxima secunda diversitas patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.6">⟨V.6⟩ 6. Quanta sit centri ecentrici Lune a centro terre distantia cognoscere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.7">⟨V.7⟩ 7. Data elongatione centri epicicli ab auge maximum angulum diversitatis veri motus a medio qui in ea contingit videre.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.8">⟨V.8⟩ 8. Qua re indicatum sit quod diameter epicicli Lune transiens per augem epicicli mediam et eius oppositum respiciat punctum oppositum centro ecentrici tantum a centro terre distantem quantum ab eodem centro terre centrum ecentrici distiterit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.9">⟨V.9⟩ 9. Data elongatione centri epicicli ab auge ecentrici, quantus sit arcus epicicli inter utramque eius augem comperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.10">⟨V.10⟩ 10. Datis mediis motibus Lune in longitudine et diversitate et distantia media eius a Sole, verum locum eius demonstrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.11">⟨V.11⟩ 11. Tabulas equationum Lune complere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.12">⟨V.12⟩ 12. Aequationem argumenti dati hora vere applicationis luminarium parum differre ab aequatione eiusdem hora medie applicationis.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.13">⟨V.13⟩ 13. Regulas Ptolemei fabricare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.14">⟨V.14⟩ 14. Latitudinem Lune maximam elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.15">⟨V.15⟩ 15. Diversitatem aspectus Lune in circulo altitudinis concludere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.16">⟨V.16⟩ 16. Quanta sit distantia centri Lune a centro terre in partibus quibus semidiameter terre est una in hora dicte observationis pandere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.17">⟨V.17⟩ 17. Proportiones semidiametrorum ecentrici et epicicli Lune atque ecentricitatis ad semidiametrum terre ex dicta observatione inferre.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.18">⟨V.18⟩ 18. Quantitates diametrorum Solis et Lune visualium et etiam umbre in loco transitus Lune maxime remoto declarare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.19">⟨V.19⟩ 19. Proportionem semidiametri terre ad semidiametrum corporis Lune atque semidiametrum umbre ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.20">⟨V.20⟩ 20. Solis diametrum et centri eius a centro terre distantiam atque longitudinem axis umbre terre in partibus quibus semidiameter terre est pars una manifestare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.21">⟨V.21⟩ 21. Proportiones trium corporum Solis, terre, et Lune ad invicem assignare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.22">⟨V.22⟩ 22. Semidiametros Solis, Lune, et umbre visuales via geometrica perquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.23">⟨V.23⟩ 23. Ex data Solis aut Lune a centro terre distantia et elongatione eius a polo orizontis, diversitatem aspectus in circulo altitudinis investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.24">⟨V.24⟩ 24. Tabulas diversitatum aspectuum in circulo altitudinis fabricare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.25">⟨V.25⟩ 25. Diversitatem aspectus Lune ad Solem in circulo altitudinis considerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.26">⟨V.26⟩ 26. Diversitatem aspectus Lunae aut Solis in longitudine et in latitudine dum Luna sub via ecliptice fuerit secernere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.27">⟨V.27⟩ 27. Cuius rei inquisitionem precedere oporteat cum Luna latitudinem ab ecliptica habuerit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.28">⟨V.28⟩ 28. Quando circulus altitudinis orthogonaliter ecliptice insistat, arcum inter polum orizontis et Lunam, item angulum ex concursu huius circuli altitudinis et ecliptice ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.29">⟨V.29⟩ 29. Quando circulus altitudinis cum ecliptica unus fuerit, arcus et angulos propositos determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.30">⟨V.30⟩ 30. Cum autem circulus altitudinis super eclipticam oblique inciderit, arcus et angulos dictos verificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.31">⟨V.31⟩ 31. Arcum inter polum orizontis et Lunam in latitudine ab ecliptica existentem certius demonstrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="5#V.32">⟨V.32⟩ 32. Diversitatem quoque aspectus in longitudine et latitudine veratius tunc discernere.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="6#VI">⟨VI⟩ ⟨Liber VI⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.1">⟨VI.1⟩ Quo pacto tempus et locus medie coniunctionis luminarium reperiatur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.2">⟨VI.2⟩ 2. De tabulis coniunctionum et oppositionum luminarium disserere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.3">⟨VI.3⟩ 3. Usum talium tabularum depromere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.4">⟨VI.4⟩ 4. Superationem veram Lune in hora considerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.5">⟨VI.5⟩ 5. Veram applicationem luminarium et locum dinumerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.6">⟨VI.6⟩ 6. Duabus eclipsibus quibus Luna fuit prope longitudinem propiorem epicicli, semidiametros umbre et Lune elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.7">⟨VI.7⟩ 7. Terminos eclipsium solarium prefinire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.8">⟨VI.8⟩ 8. Lunaris eclipsis terminos assignare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.9">⟨VI.9⟩ 9. Solem aut Lunam in sex mensibus bis eclipsim pati est possibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.10">⟨VI.10⟩ 10. Lunam in quinque mensibus bis eclipsari est possibile, cumque id accidit, necesse est ut in ambabus eclipsibus versus eandem partem porrigantur tenebre.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.11">⟨VI.11⟩ 11. Lunarem eclipsim in septimo mense iterari non est possibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.12">⟨VI.12⟩ 12. Solem in quinque mensibus bis eclipsari in pluribus plagis terre habitatis non est prorsus impossibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.13">⟨VI.13⟩ 13. Solis eclipsim in septem mensibus bis fieri eidem plage terre contingit.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.14">⟨VI.14⟩ 14. Eclipsim Solis in uno mense bis fieri apud homines unius climatis est omnino impossibile.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.15">⟨VI.15⟩ 15. Transitum Lune in circulo declivi inequales arcus in ecliptica secare, verum differentiam longitudinum in ambobus circulis admodum parvam esse.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.16">⟨VI.16⟩ 16. In eclipsi lunari ex latitudine Lune in medio eclipsis et agregato semidiametrorum Lune et umbre, digitos ecliptice prenoscere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.17">⟨VI.17⟩ 17. Minuta casus minutaque more cum moram habet in eclipsi lunari determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.18">⟨VI.18⟩ 18. Tria tempora in eclipsi Lune particulari seu quinque in universali diffinire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.19">⟨VI.19⟩ 19. Visum locum Lune in ecliptica ex vero eius loco dato ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.20">⟨VI.20⟩ 20. Latitudinem Lune visam comprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.21">⟨VI.21⟩ 21. Motum Lune visum in hora assignata perpendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.22">⟨VI.22⟩ 22. Coniunctionem luminarium visibilem diffinire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.23">⟨VI.23⟩ 23. Digitos eclipsis Solaris prenoscere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.24">⟨VI.24⟩ 24. In eclipsi solari minuta casus elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.25">⟨VI.25⟩ 25. Tria tempora eclipsis solaris extrahere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.26">⟨VI.26⟩ 26. Haec tempora definitiora reddere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.27">⟨VI.27⟩ 27. In eclipsi parciali ex digitis diametri eclipsatis quantitatem superficiei eclipsatam metiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.28">⟨VI.28⟩ 28. Quantitatem anguli ex ecliptica et circulo per ambo centra luminarium vel Lune et umbre transeunte provenientis inquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.29">⟨VI.29⟩ 29. Flexus tenebrarum ad quam partem accident in eclipsi determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="6#VI.30">⟨VI.30⟩ 30. Punctum orizontis quod flexus tenebrarum respicit certius diffinire.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="7#VII">⟨VII⟩ ⟨Liber VII⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.1">⟨VII.1⟩ Quod stelle fixe zodiaci non modo inter se verum etiam ad eas que extra zodiacum sunt stellas distantiam invariatam habeant experimento docere multiplici.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.2">⟨VII.2⟩ 2. Stellas fixas alio quam diurno motu moveri motumque earum ad signorum successionem tendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.3">⟨VII.3⟩ 3. Motum stellarum fixarum circa axem ecliptice et super eius polis fieri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.4">⟨VII.4⟩ 4. Quantitatem motus stellarum fixarum secundum successionem signorum ex mutatione declinationum suarum affirmare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.5">⟨VII.5⟩ 5. Quantitatem dicti motus ex considerationibus asseverare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.6">⟨VII.6⟩ 6. De motu stellarum fixarum quid alii senserint explanare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.7">⟨VII.7⟩ 7. Stellae fixae quantum ab Arietis inicio et ab ecliptica ipsa distent instrumenti ingenio comprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.8">⟨VII.8⟩ 8. Cum distantie trium inter se stellarum fixarum note fuerint quarum due in ecliptica loca habuerint nota, extra eclipticam existentis longitudinem et latitudinem patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.9">⟨VII.9⟩ 9. Distanciis trium stellarum inter se notis quarum in ecliptica una locum habet notum, altera vero duarum extra eclipticam existentium longitudinem cum latitudine cognitas habet, terciam quantum ab Arietis inicio atque ab ecliptica distet inquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="7#VII.10">⟨VII.10⟩ 10. Tres stellae fixe notas inter se distantias si habuerint et duabus earum quibuslibet longitudines latitudinesque scitas habentibus, relique longitudo cum latitudine non ignorabitur.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="8#VIII">⟨VIII⟩ ⟨Liber VIII⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.1">⟨VIII.1⟩ Viam Lacteam per stellas quae in ea sunt notabiliores describere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.2">⟨VIII.2⟩ 2. Sphera solida quo pacto fabricanda sit explanare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.3">⟨VIII.3⟩ 3. Varietates habitudinum quas stelle fixe ad Solem et Lunam reliquasque stellas habent erraticas pronunciare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.4">⟨VIII.4⟩ 4. Ut varias stellae fixae ad orizontem habitudines accipiant enarrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.5">⟨VIII.5⟩ 5. Dictas stellarum habitudines utiliter commiscere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.6">⟨VIII.6⟩ 6. Stella fixa cuius ab Arietis initio alteroque polorum ecliptice remotio noscitur quantam ab equinoctiali declinationem habeat elaborare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.7">⟨VIII.7⟩ 7. Punctum ecliptice cum quo stella caelum mediat discernere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.8">⟨VIII.8⟩ 8. Punctum ecliptice quod cum stella oritur inquirere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.9">⟨VIII.9⟩ 9. Stella fixa cum quo puncto ecliptice occidat investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.10">⟨VIII.10⟩ 10. Data declinatione stelle et gradu cum quo celum mediat, latitudinem eius et verum locum in ecliptica distinguere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.11">⟨VIII.11⟩ 11. In apparitionibus stellarum fixarum et occultationibus postremo cogitare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.12">⟨VIII.12⟩ 12. Arcum visionis consideratione et numero certis elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.13">⟨VIII.13⟩ 13. Cognito stellae loco latitudine carentis quantum arcum ecliptice Soli et stelle ipsi iam primo apparenti intercidere oporteat patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.14">⟨VIII.14⟩ 14. Quod si stella latitudinem habeat, idem concludere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="8#VIII.15">⟨VIII.15⟩ 15. Quantus arcus ecliptice Solem a stella in principio occultacionis removeat dinumerare.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="9#IX">⟨IX⟩ ⟨Liber IX⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.1">⟨IX.1⟩ Spherae celestes quo ordine habende sint ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.2">⟨IX.2⟩ 2. Diversitates motuum qua via cognite sint exprimere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.3">⟨IX.3⟩ 3. Medios motus harum stellarum quibus temporibus mensurari incertum sit enumerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.4">⟨IX.4⟩ 4. Nunc qua via incedendum sit eligere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.5">⟨IX.5⟩ 5. Medios motus quinque stellarum errantium ad singulas temporum dimensiones elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.6">⟨IX.6⟩ 6. Trium superiorum et Veneris diversis motibus occasiones comodas adaptare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.7">⟨IX.7⟩ 7. Ad habitudines diversorum motuum Mercurii congrue speculari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.8">⟨IX.8⟩ 8. Centro epicicli equaliter ab alterutra longitudinum ecentrici remoto, angulos diversitatis qui propter ecentricum accidunt, eos quoque maximos quibus in centro mundi existentibus semidiameter subtenditur epicicli, equales esse. Unde apertum erit longitudines Veneris maximas a loco Solis medio et contrarias aequales esse.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.9">⟨IX.9⟩ 9. In Mercurio quoque idem indubitanter accidere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.10">⟨IX.10⟩ 10. Qualitatibus diversi motus Mercurii cognoscendis viam parare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.11">⟨IX.11⟩ 11. Longitudo longior Mercurii sive propior qua in parte orbis signorum existat depromere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.12">⟨IX.12⟩ 12. Longitudinem longiorem ecentrici atque propiorem quemadmodum stellas fixas moveri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.13">⟨IX.13⟩ 13. Ampliori observationum testimonio idem confirmare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.14">⟨IX.14⟩ 14. Qua in parte orbis signorum longitudo Mercurii longior sit experiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.15">⟨IX.15⟩ 15. Proportionem semidiametri epicicli ad lineam contentam inter centrum epicicli in longitudine longiori et idem centrum epicicli in opposito constituti numerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.16">⟨IX.16⟩ 16. Centro epicicli Mercurii bis in anno solari vicinitatem ad centrum mundi maximam accidere. Unde liquidum fiet epicicli delatorem ecentricum super centro contra signorum successionem moto circumvolvi.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.17">⟨IX.17⟩ 17. Punctum cuius respectu Mercurius regularem longitudinis habet motum determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.18">⟨IX.18⟩ 18. Quantam circulus centrum revolvens ecentrici semidiametrum habeat absolvere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.19">⟨IX.19⟩ 19. Ad semidiametrum ecentrici omnes lineas reliquas certis sub proporcionibus referre.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.20">⟨IX.20⟩ 20. Ea que de motibus Mercurii et linearum proportionibus conclusa sunt an experimentis concordent visualibus attemtare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.21">⟨IX.21⟩ 21. Quod maior sit epicicli ad terram vicinitas dum a longitudine longiore quatuor signis communibus distiterit quam dum in longitudine propiore ecentrici fuerit geometrice demonstrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.22">⟨IX.22⟩ 22. Motum medium argumenti Mercurii certum reddere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="9#IX.23">⟨IX.23⟩ 23. Radices mediorum motuum Mercurii ad instans temporis certum constituere.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="10#X">⟨X⟩ ⟨Liber X⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.1">⟨X.1⟩ Diameter ecentrici Veneris per longitudinem longiorem eius atque propiorem transiens quibus in punctis eclipticam secet experiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.2">⟨X.2⟩ 2. Longitudini Veneris longiori atque propiori sua seorsum loca assignare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.3">⟨X.3⟩ 3. Semidiameter epicicli Veneris ad semidiametrum ecentrici quam proportionem habeat investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.4">⟨X.4⟩ 4. Punctum quoddam cuius respectu motus Veneris in longitudinem regularis est determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.5">⟨X.5⟩ 5. Distanciam Veneris a longitudine longiore epicicli media comperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.6">⟨X.6⟩ 6. Huiusmodi distantiam iterum investigare. Unde medium motum argumenti Veneris certiorem, si opus fuerit, constituemus.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.7">⟨X.7⟩ 7. Mediorum motuum Veneris pro tempore placito radices constituere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.8">⟨X.8⟩ 8. Qualiter diversitas in motibus trium superiorum, Saturni scilicet, Iovis, et Martis, cognosci possit ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.9">⟨X.9⟩ 9. Quilibet trium superiorum in auge vera epicicli aut eius opposito existens in linea medii motus Solis fore comprobabitur.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.10">⟨X.10⟩ 10. Lineam a centro epicicli ad centrum corporis planete extra augem vel oppositum eius existentis productam linee medii motus Solis equedistare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.11">⟨X.11⟩ 11. Quilibet trium superiorum in linea medii motus Solis quantumlibet protracta constitutus in auge vera epicicli aut eius opposito fore convincetur. Unde constabit centrum epicicli et centrum corporis planete sub uno caeli puncto reperiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.12">⟨X.12⟩ 12. Verum locum epicicli alicuius trium superiorum percontari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.13">⟨X.13⟩ 13. Loco augis Martis reperiendo oportuna media premittere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.14">⟨X.14⟩ 14. Distantiam centri aequantis a centro mundi prope verum estimando investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.15">⟨X.15⟩ 15. Quantum in unaquaque trium habitudinum ab auge ecentrici planeta distet coniectare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.16">⟨X.16⟩ 16. Arcum parvum prime habitudinis numerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.17">⟨X.17⟩ 17. Secunde habitudinis arcum parvulum indagare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.18">⟨X.18⟩ 18. In tertia habitudine quantitatem arcus parvi comprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.19">⟨X.19⟩ 19. Quae pro ecentricitate et trium habitudinum ab auge distanciis conclusa sunt an experimentis consonent observationum ingeniose scrutari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.20">⟨X.20⟩ 20. Tandem augis ecentrici locum verum investigare. Unde etiam distantia epicicli ab auge ecentrici et planete ab auge epicicli secundum cursus constabit medios.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.21">⟨X.21⟩ 21. Qua in parte zodiaci aux ecentrici sit alio processu comperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.22">⟨X.22⟩ 22. Proportionem ecentricitatis ad semidiametrum ecentrici concludere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.23">⟨X.23⟩ 23. Semidiametrum epicicli ad semidiametrum ecentrici Martis certa sub proportione conferre.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.24">⟨X.24⟩ 24. Pro mediis motibus Marti rectificandis operam dare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="10#X.25">⟨X.25⟩ 25. Radices mediorum motuum Martis certo tempori coaptare.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="11#XI">⟨XI⟩ ⟨Liber XI⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.1">⟨XI.1⟩ Ad occasiones diversi motus Iovis quibusdam preambulis pervenire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.2">⟨XI.2⟩ 2. Distanciam epicicli ab auge ecentrici in unaquaque trium habitudinum cum ecentricitate prope verum elaborare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.3">⟨XI.3⟩ 3. Arcus parvos quibus ad precisiorem augis inventionem egemus numerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.4">⟨XI.4⟩ 4. Quod ea quae de ecentricitate et trium habitudinum ab auge vel eius opposito distanciis conclusa sunt experimento respondeant observationum numeris ostendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.5">⟨XI.5⟩ 5. Iupiter qua in parte orbis signorum augem ecentrici habeat percontari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.6">⟨XI.6⟩ 6. Locum medium Iovis in zodiaco eiusque distantiam ab auge epicicli media in aliqua trium habitudinum patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.7">⟨XI.7⟩ 7. Proportionem semidiametri epicicli ad semidiametrum ecentrici manifestare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.8">⟨XI.8⟩ 8. Ut medii motus Iovis invento certiores habeantur ingenium fatigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.9">⟨XI.9⟩ 9. Ad tempus statutum medio motui Iovis in longitudine radicem firmare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.10">⟨XI.10⟩ 10. In diversitate motuum Saturni tandem racionabiliter speculari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.11">⟨XI.11⟩ 11. Unaqueque trium habitudinum quantum ab auge ecentrici vel eius opposito distet quantumque centrum ecentrici a centro mundi removeatur conicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.12">⟨XI.12⟩ 12. Ut viciniores ad precisum veniamus arcus parvos sive angulos discernere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.13">⟨XI.13⟩ 13. Arcus a stella in duobus temporum intervallis vero cursu descriptos ex eis que conclusa sunt reperire. Unde liquidum erit ecentricitatem cum ceteris rebus bene inventas esse.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.14">⟨XI.14⟩ 14. Saturnus denique in orbe signorum augi sue locum astronomo scitum desiderat.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.15">⟨XI.15⟩ 15. In qua vero parte zodiaci Saturni locus medius sit in aliqua trium habitudinum quantumque ab auge epicicli media distet investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.16">⟨XI.16⟩ 16. Ecentrici et epicicli duabus semidiametris ligam proportionis elaborare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.17">⟨XI.17⟩ 17. Medios Saturni motus admodum certos efficere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.18">⟨XI.18⟩ 18. Postremo mediis motibus Saturni radices constituere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="11#XI.19">⟨XI.19⟩ 19. Mediis motibus suppositis veros planetarum motus numerare.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="12#XII">⟨XII⟩ ⟨Liber XII⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.1">⟨XII.1⟩ Si planetis altioribus unicam posueris diversitatem, epiciclus in concentrico aut ecentricus sine epiciclo eidem sufficiens erit occasio.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.2">⟨XII.2⟩ 2. In Venere idem et Mercurio videri necesse est.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.3">⟨XII.3⟩ 3. Si basis trianguli rectilinei in duas secta fuerit portiones, quarum una latere sibi conterminali non minor fuerit, erit eiusdem ad reliquam basis portionem maior proportio quam angulorum qui supra basim sunt ordine permutato.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.4">⟨XII.4⟩ 4. Quibus stellis statio aut retrogradatio accidat et quibus non discernere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.5">⟨XII.5⟩ 5. Punctum stationis stellae in epiciclo determinare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.6">⟨XII.6⟩ 6. Data proportione duarum linearum, si quod sub eis rectangulum continetur notum fuerit, utramque earum notam fieri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.7">⟨XII.7⟩ 7. Cognita epicicli ab auge ecentrici distantia velocitates epicicli et planetae proposito medio cursui respondentes elicere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.8">⟨XII.8⟩ 8. Quantum in principio retrogradationis aut directionis ab auge vera epicicli planeta distet certificare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.9">⟨XII.9⟩ 9. Motum diversitatis medium pro tempore dimidie retrogradationis numerare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.10">⟨XII.10⟩ 10. Arcum dimidie retrogradationis discernere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.11">⟨XII.11⟩ 11. Arcus stationum industrie tabulare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.12">⟨XII.12⟩ 12. Loco Veneris in orbe signorum proposito quanta possit esse plurima ipsius in eo loco existentis a Sole longitudo vespertina percontari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.13">⟨XII.13⟩ 13. Longitudo itidem matutina quam maxima Veneri accidat comprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="12#XII.14">⟨XII.14⟩ 14. Mercurii longitudines a Sole maximas ex loco eius vero in orbe signorum cognito deprehendere.</a></p>
<p class="toc_entry_main"><a href="13#XIII">⟨XIII⟩ ⟨Liber XIII⟩</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.1">⟨XIII.1⟩ Latitudinibus trium superiorum viam speculationis aperire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.2">⟨XIII.2⟩ 2. Pro Veneris denique et Mercurii latitudinibus preambula quedam absolvere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.3">⟨XIII.3⟩ 3. Nunc quante sint universe Veneris et Mercurii latitudines disserere. Unde liquido singularium superficierum ad alias constabunt inclinationes.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.4">⟨XIII.4⟩ 4. Angulum inclinationis huiusmodi geometrica via investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.5">⟨XIII.5⟩ 5. Per maximas Martis latitudines quante sint circulorum suorum inclinationes patefacere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.6">⟨XIII.6⟩ 6. Saturnus postremo cum Iove suorum inclinationes circulorum astronomo cognitas volunt.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.7">⟨XIII.7⟩ 7. Quod precedens docuit via geometrica lucubrare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.8">⟨XIII.8⟩ 8. Quantam latitudinem sive Venus sive Mercurius in omni eius ab auge epicicli distantia habeat perpendere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.9">⟨XIII.9⟩ 9. Inclinationem epicicli nihil erroris sensibilis motui longitudinis immittere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.10">⟨XIII.10⟩ 10. Latitudines universas trium superiorum dimetiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.11">⟨XIII.11⟩ 11. Maximam reflexionis latitudinem in puncto contactus accidere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.12">⟨XIII.12⟩ 12. Epiciclo in auge ecentrici aut eius opposito manente, quanta sit superficiei sue ad superficiem ecentrici inclinatio depromere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.13">⟨XIII.13⟩ 13. Maximum angulum diversitatis vere apud punctum contactus reperiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.14">⟨XIII.14⟩ 14. Maximam differentiam angulorum diversitatis, quorum unus estimatus, alter autem verus, apud contactus punctum evenire.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.15">⟨XIII.15⟩ 15. Maximam huiusmodi angulorum differentiam Mercurio in puncto contactus infallibiliter accidere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.16">⟨XIII.16⟩ 16. In Venere autem maximam huiusmodi angulorum differentiam extra punctum contactus plerumque reperiri necesse est.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.17">⟨XIII.17⟩ 17. Quanta ut plurimum possit inveniri angulorum huiusmodi differentia concludere. Unde liquebit reflexionem epicicli nihil varietatis sensibilis motui longitudinis immittere.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.18">⟨XIII.18⟩ 18. Quae pro inclinatione superficiei epicicli ad superficiem ecentrici determinata sunt an considerationibus respondeant sensualibus indagare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.19">⟨XIII.19⟩ 19. Maximus angulus diversitatis in longitudine ad maximum angulum latitudinis eam ferme proportionem suscipit quam alius quispiam longitudinis angulus ad angulum latitudinis sibi respondentem.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.20">⟨XIII.20⟩ 20. Data planete ab auge epicicli distancia angulum reflexionis eius dimetiri.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.21">⟨XIII.21⟩ 21. Minuta proporcionalia latitudinum adaptare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.22">⟨XIII.22⟩ 22. Circa apparitiones planetarum atque occultationes postremo speculari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.23">⟨XIII.23⟩ 23. Arcum visionis studiose percontari.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.24">⟨XIII.24⟩ 24. Quantus arcus ecliptice Soli et planete primum apparenti aut disparenti interiaceat sive latitudinem ab ecliptica habeat sive non explorare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.25">⟨XIII.25⟩ 25. Tempus quod est ab occasu vespertino ad ortum matutinum alicuius trium superiorum mensurare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.26">⟨XIII.26⟩ 26. Ab occasu matutino Veneris sive Mercurii usque ad ortum vespertinum quantum fluere temporis oporteat investigare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.27">⟨XIII.27⟩ 27. Quantum temporis ab occasu Veneris aut Mercurii vespertino usque ad ortum matutinum transire debeat enodare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.28">⟨XIII.28⟩ 28. Quod ea que pro apparitionibus atque occultacionibus Veneris asservimus experimentis consonent visualibus promulgare.</a></p>
<p class="toc_entry_minor"><a href="13#XIII.29">⟨XIII.29⟩ 29. In Mercurio denique idem attemptare.</a></p>
</div>
</div><a aria-label="next" class="arrowright key" href="4" rel="next"></a></nav>
<h2 id="III"><a href="#III" title="Link"></a><span class="txt">⟨III⟩</span> <span class="txt">⟨Liber III⟩</span></h2>
<p><a class="pagina" href="../21r" id="21r"></a></p>
<p>Tercius incipit.</p>
<h3 id="III.1"><a href="#III.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.1⟩</span> 1. Ingressum Solis in punctum equinoctii instrumenti adiutorio colligere.</h3>
<p>Disponatur quadrans ABC in superficie meridiana sicut in 22 primi huius ostensum est, et cum eo prope equinoctii tempus, quod facile ex meridianis altitudinibus conicies, observa. Note namque prius tibi sunt per observationes tuas regionis tue latitudo, maxima Solis declinatio, etiam ad singula puncta ecliptice declinationes ipse. Ideo si aliquo die altitudo meridiana fuerit precise complementum altitudinis poli in tua regione, scito eo die in meridie equinoctium esse. Per altitudines autem meridianas proxime minorem et maiorem complemento altitudinis poli, si nulla altitudo meridiana precise equalis sit complemento altitudinis poli, reperies horam ingressus Solis in punctum equinoctii sic. Si fuerit iuxta vernale, pro quolibet minuto differentie minoris altitudinis meridiane et complementi altitudinis poli, unam horam accipe, horisque a meridie precedente equinoctium numeratis fit talis ingressus. Si autem iuxta autumnale fuerit, tot horis a meridie precedente equinoctium computatis quot sunt minuta differentie maioris altitudinis meridiane et complementi altitudinis poli, fiet ingressus in equinoctium. Tali tamen observationi <span data-on="n298"></span>autumnali<span class="idmark note" data-off="n298"><a aria-label="298" class="note txt" href="#n298"></a><small class="note" data-sign="298" id="n298"> autumnali<span class="txt">]</span> autumnale <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> magis convenit quod tunc aer purior sit. Ingressus vero in puncta tropica difficilioris sunt observationis propterea quod tunc declinatio Solis parum et insensibiliter varietur, propter quod fere ad quatuor dies eadem altitudo Solis meridiana maneat. Sed ingressus in equinoctii puncta magis huic rei commodi sunt quod tunc declinatio Solis plurimum varietur sic ut altitudo meridiana in die 24 minutis unius gradus vel augeatur vel minuatur.</p>
<h3 id="III.2"><a href="#III.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.2⟩</span> 2. Anni quantitatem per observationem elicere.</h3>
<p>Diversi diversas circa anni quantitatem considerationes habuere. Vetustissimi enim Egiptiorum annum solarem reditionem Solis ad aliquam stellarum fixarum esse dicebant, inveneruntque id fieri in 365 diebus, quarta diei, et 130<sup>ma</sup> parte diei. Verum hec anni assignatio non convenit propterea quod stelle fixe motum separatum habeant a motu totius, parique ratione reversio Solis ad Saturnum aut Iovem annus dici deberet. Ideoque Ipparchus et Ptolemeus dixerunt annum esse reditum Solis in aliquod punctum equinoctii aut solstitii. Quantum itaque temporis est ab ingressu Solis in punctum equinoctii autumnalis usque proximum eius ingressum in idem punctum tantum quantitatis annus habere dicitur. Verum propter instrumentorum quibus <span data-on="n299"></span>talis<span class="idmark note" data-off="n299"><a aria-label="299" class="note txt" href="#n299"></a><small class="note" data-sign="299" id="n299"> talis<span class="txt">]</span> tales <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> ingressus deprehenduntur fallatiam, vix potest vera anni quantitas inveniri nisi per multorum annorum spatium, quantoque inter duas observationes maius temporis intervallum interciderit tanto veratius hanc anni quantitatem reperire poterimus. Hinc Ipparchus reperit quantitatem anni 365 dierum et quarte unius. Ptolemeus vero reperit <a class="pagina" href="../21v" id="21v"></a> annum 365 dierum et quartae minus 300<sup>ma</sup> parte diei hac via procedens. Sumit observationem Ipparchi qua subtiliter, ut dicit, equinoctium autumnale consideravit in anno 32<sup>do</sup> revolutionis tertie secundum Calippum, fuitque a morte Alexandri anno 178<sup>vo</sup> Egiptio. Et dicit eam fuisse die tertia ex 5 superadditis hora noctis medie in Alexandria, cuius crastinum fuit dies quarta superadditarum. <span data-on="n300"></span>Summit<span class="idmark note" data-off="n300"><a aria-label="300" class="note txt" href="#n300"></a><small class="note" data-sign="300" id="n300"> Summit<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘sumit’</i></small></span> deinde observationem suam qua anno 463<sup>o</sup> Egiptio a morte Alexandri equinoctium autumnale consideravit, dicitque eam fuisse nona die mensis Athyr, qui est tercius Egiptiorum, post ortum Solis fere per unam horam. Intervallum autem inter ambas observationes fuit 285 anni Egiptii, 70 dies, et quarta et 20<sup>ma</sup> diei. Quia itaque in hoc intervallo fuerunt 285 reversiones Solis et si annus constitisset ex 365 diebus et quarta unius, oportuisset ipsum intervallum fuisse 285 anni Egiptii, 71 dies, et quarta unius, sed non fuit intervallum nisi 285 anni, 70 dies, 7 hore, et quinta unius. Ergo anni quantitas minor est 365 diebus et 6 horis. Differentia vero inter hec intervalla est 23 hore et quatuor quinte unius, que sunt 19 20<sup>me</sup> unius diei. Proporcio autem 19 ad 20 est velut 285 annorum ad 300 annos, quare conclusit Ptolemeus quod in 300 annis solaribus deficiet unus dies a numero dierum quem facerent 300 anni si annus ex 365 diebus et quarta unius constaret. Ideoque veram anni quantitatem constare dixit ex 365 diebus et quarta unius minus 300<sup>ma</sup> parte diei. Hanc eandem quantitatem reperit via simili per observationes plures.</p>
<p>Deinde Albategni anno a morte Alexandri 1206<sup>to</sup>, scilicet post <span data-on="n301"></span>Ptolomeum<span class="idmark note" data-off="n301"><a aria-label="301" class="note txt" href="#n301"></a><small class="note" data-sign="301" id="n301"> Ptolomeum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> Ptolemeum</small></span> annis 743, observans, suam considerationem cum <span data-on="n302"></span>Ptolomei<span class="idmark note" data-off="n302"><a aria-label="302" class="note txt" href="#n302"></a><small class="note" data-sign="302" id="n302"> Ptolomei<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> Ptolemei</small></span> consideracionibus comparando, reperit in 106 annis unum diem deficere a numero dierum quem 106 anni constituunt dum quilibet ex 365 diebus et quarta constet, ideoque dixit annum esse 365 dierum et quarta unius minus 106<sup>ta</sup> parte diei, que est 13 minuta hore et tres quinte unius minuti. Nam consideratio Albategni fuit post predictam Ptolemei autumnalem considerationem annis 743 Egiptiis, 178 diebus, medietate et quarta diei minus duabus quintis unius hore. Ptolemeus enim in Alexandria consideravit; Albategni vero in Aracta que orientalior est in gradibus 10. Et equalitas Albategni fuit ante Solis ortum horis 4 et tribus quartis unius fere respectu sui meridiani; Ptolemei vero respectu meridiani Albategni fuit post ortum hora una et duabus tertiis unius. Sic ultra dies integros in intervallo fient hore 17 et tres quinte unius fere. Anni autem solares 743, unoquoque ex 365 diebus et quarta constante, sunt 743 anni Egiptii, et 185 dies, 18 hore, qui excedunt ipsum intervallum in 7 diebus et 25 minutis hore, que si divisa fuerint per 743 annos solares, fiet ut uni anno proveniant 13 minuta hore et tres quinte unius minuti. Posuit igitur annum solarem 365 dies, 5 horas, <a class="pagina" href="../22r" id="22r"></a> 46 minuta, et duas quintas unius.</p>
<p>Propter huiusmodi diversitatem in quantitate anni a variis reperta, similibus tamen viis et instrumentis quesita, Thebit causam huius diversitatis inquirens permotus fuit ut motum octave sphere, quem trepidationis dicimus, super duobus circulis parvis, in quibus capita Arietis et Libre mobilia circumferrentur, poneret. Qua positione tam variationes declinationum ecliptice quam anni varias quantitates salvare nititur, ut patet <span class="txt">[</span>in<span class="txt">]</span> huius motus qualitatem contemplanti. Dixitque anni quantitatem non esse tempus ab equinoctio ad simile equinoctium, nec a solstitio ad simile solstitium, sed reditum Solis ab aliquo puncto ecliptice mobilis in idem sive reversionem Solis ab aliqua stella fixa ad eandem, quod dixit fieri in 365 diebus, 6 horis, 9 minutis, et 12 secundis.</p>
<h3 id="III.3"><a href="#III.3" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.3⟩</span> 3. Medium motum Solis tabulare.</h3>
<p>Ex premissa cognoscitur quanto tempore Sol medio motu suo circulum, idest 360 gradus, perficit. Per tot igitur dies et fractiones suas si 360 gradus diviseris, habebis medium motum Solis in una die. Hunc Ptolemeus posuit 59 minuta, 8 secunda, 17 tertia, 13 quarta, 12 quinta, et 31 sexta. Ex hoc facile tabulas compones.</p>
<h3 id="III.4"><a href="#III.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.4⟩</span> 4. Duos esse modos quibus motus planete equalis in orbe suo diversus appareat in orbe signorum.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 065.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 065.PNG"/></a> Unus est secundum orbem ecentricum tantum, alius secundum orbem <span data-on="n303"></span>concentricum<span class="idmark note" data-off="n303"><a aria-label="303" class="note txt" href="#n303"></a><small class="note" data-sign="303" id="n303"> concentricum<span class="txt">]</span> <i class="txt">spelled</i> contentricum</small></span> cum epiciclo. Sit enim orbis ecentricus ABGD, cuius centrum E sit extra centrum mundi Z. <span data-on="n304"></span>Dyameter<span class="idmark note" data-off="n304"><a aria-label="304" class="note txt" href="#n304"></a><small class="note" data-sign="304" id="n304"> Dyameter<span class="txt">]</span> <i class="txt">misspelled</i> dyamiter</small></span> eius transiens per longitudinem longiorem A et propiorem D et per ambo centra sit AEZD. Dico si planeta moveatur equaliter in orbe ABGD, tunc motus eius apparebit diversus super centro mundi Z. Sint enim AB et GD arcus equales. Ductis lineis EB, EG, ZB, et ZG, constabit per ultimam sexti angulos AEB et DEG esse equales. Sed AEB est maior angulo AZB, et GED est <span data-on="n305"></span>minor<span class="idmark note" data-off="n305"><a aria-label="305" class="note txt" href="#n305"></a><small class="note" data-sign="305" id="n305"> minor<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> maior</small></span> angulo GZD. Igitur angulus GZD maior est angulo AZB. Sed in tempore equali secat hos angulos propterea quod arcus AB equalis est arcui GD. Igitur motus equalis respectu E centri fiet diversus respectu Z centri.</p>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 066.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 066.PNG"/></a> Item sit concentricus planete ABGD super centro mundi E, et in circumferentia huius concentrici sit centrum orbis epicicli A et circumferentia epicicli ZHTK. Et diameter transiens per centrum mundi, centrum epicicli et longitudinem longiorem epicicli Z et propiorem T sit ZATEG. Dico si centrum epicicli A moveatur equaliter in concentrico ABGD et planeta moveatur equaliter in circumferentia ZHTK, motus eius equalis in hiis apparebit diversus super centro E. Nam ductis lineis EH EK, si planeta motus sit per arcum epicicli ZH, motus eius in epiciclo addet super motum centri epicicli in concentrico arcum anguli AEH. Et si motus sit per arcum epicicli TK, motus eius in epiciclo minuet de motu centri epicicli in concentrico arcum anguli AEK. Addet itaque super motum <a class="pagina" href="../22v" id="22v"></a> equalem per unam medietatem epicicli, scilicet ZHT, et per alteram, scilicet TKZ, minuet ab eodem. Sic in una medietate epicicli motus apparens maior est medio; in altera vero minor.</p>
<p>Hinc palam est secundum viam ecentrici maior est motus apparens in longitudine propiori quam in longiori. Secundum viam autem concentrici cum epiciclo, potest tam in longitudine longiori quam in propiori motus <span data-on="n306"></span>maior<span class="idmark note" data-off="n306"><a aria-label="306" class="note txt" href="#n306"></a><small class="note" data-sign="306" id="n306"> maior<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> maiori</small></span> accidere. In figura enim ecentrici angulus GZD maior est angulo AZB. In figura autem epicicli dum centrum epicicli ab A versus B moveatur, si motus planete sit a Z versus H, maior est motus in longitudine longiori, sed si tunc motus planete esset a Z versus K, minor esset motus in longitudine longiori et maior in propiori.</p>
<h3 id="III.5"><a href="#III.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.5⟩</span> 5. Sumptis duobus arcubus in medietate ecentrici equalibus, qui longitudini propiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum. Ex hoc constat quanto planeta longitudini propiori vicinior fuerit tanto motus eius apparens maior erit.</h3>
<p><span data-on="n307"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 067.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 067.PNG"/></a> <span class="idmark note" data-off="n307"><a aria-label="307" class="note txt" href="#n307"></a><small class="note" data-sign="307" id="n307"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">the point at the bottom should be labelled ‘G,’ and there should also be lines KZ and HZ, as in <b>W</b>’s figure</i></small></span> In ecentrico ABGD, cuius centrum E, diameter per longitudines longiorem et propiorem transiens sit AEZG, in qua centrum terre Z. Duo arcus TH BK sint equales. Unde angulus HET equalis erit angulo KEB. Dico angulum KZB maiorem esse angulo HZT propterea quod arcus KB longitudini propiori sit vicinior. TZ et BZ continuate occurrant periferie ecentrici in L et D. Ductisque lineis HL et KD et perpendicularibus super eas ZP et ZQ, quia angulus HLT est equalis angulo KDB per 25 tertii et angulus ZPL equalis angulo ZQD, igitur per 4 sexti proporcio ZD ad ZL sicut ZQ ad ZP. Sed ZD maior est ZL per 7 tertii, ergo ZQ maior est ZP. Linea autem HZ maior est linea KZ per eandem 7 tertii. Ergo per 8 quinti proporcio HZ ad ZQ maior est quam proporcio KZ ad ZQ, et per eandem HZ ad ZP maior est quam HZ ad ZQ. Igitur proporcio HZ ad ZP maior est proportione KZ ad ZQ. Quare ex ratione sinuum seu cordarum angulus ZKQ maior est angulo ZHP, ideoque duo anguli ZKQ et ZDQ simul maiores sunt duobus ZHP et ZLP. Igitur per 32 primi angulus KZB maior est angulo HZT, quod fuit ostendendum. Corrolarium manifestum est.</p>
<h3 id="III.6"><a href="#III.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.6⟩</span> 6. Sumptis duobus arcubus in medietate epicicli superiori equalibus, qui longitudini longiori vicinior fuerit maiorem in centro terre subtendit angulum.</h3>
<p><span data-on="n308"></span> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 068.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 068.PNG"/></a> <span class="idmark note" data-off="n308"><a aria-label="308" class="note txt" href="#n308"></a><small class="note" data-sign="308" id="n308"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">there should be label ‘G’ at the perigee</i></small></span> Sit epiciclus ABG super centro E diametro AEG transeunte per longitudinem longiorem A, propiorem G et centrum terre Z. Sumpti sint in parte superiori duo arcus HT et BK equales, HT quidem vicinior ad longitudinem longiorem. Dico angulum HZT maiorem esse angulo BZK. Secent enim TZ et KZ epiciclum inferius in L et M, et super continuatas HL et BM cadant perpendiculares ZP et ZQ. Sunt itaque HLT et BMK anguli <a class="pagina" href="../23r" id="23r"></a> equales per 25 tercii, ideoque eorum contrapositi ZLP et ZMQ sunt equales. P autem et Q sunt recti. Ergo per 4 sexti MZ ad LZ proportio est sicut ZQ ad ZP. Sed MZ est maior LZ per 8 tercii, igitur ZQ est maior ZP. Sed et ZH est maior ZB per eandem 8 tercii. Quare per 8 quinti HZ ad ZQ proportio maior est quam BZ ad ZQ; HZ autem ad ZP maior quam HZ ad ZQ per eandem. Igitur HZ ad ZP maior est quam BZ ad ZQ. Igitur ex ratione sinuum angulus ZBQ maior est angulo ZHP. Sed extrinseci eorum BMK et HLT sunt equales. Igitur residui duo intrinseci sunt inequales, scilicet angulus HZT maior angulo BZK, quod est intentum.</p>
<p>Ex his manifestum est tam per modum ecentrici quam epicicli stellam in temporibus equalibus in orbe signorum inequales arcus describere.</p>
<h3 id="III.7"><a href="#III.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.7⟩</span> 7. Secundum modum ecentrici maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget in puncto transitus medii, quem determinat linea motus apparentis super diametro per ambo centra eunte stans perpendiculariter.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 069.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 069.PNG"/></a> Sit ecentricus ABGD, per cuius centrum E et per centrum mundi Z et longitudinem longiorem A et propiorem G transeat diameter AG. Linea motus apparentis stans super AG orthogonaliter sit ZB. Ductaque BE angulus diversitatis inter motum equalem et apparentem est EBZ. Motus enim equalis tunc est angulus <span data-on="n309"></span>AEB, sed apparens est<span class="idmark note" data-off="n309"><a aria-label="309" class="note txt" href="#n309"></a><small class="note" data-sign="309" id="n309"> AEB…est<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> AZB. Fiant etiam duo alii anguli diversitatum apud duo puncta T et K, qui sint ETZ et EKZ. Dico angulum B maximum horum esse. Continuetur enim BZ in D, et ducantur TD, ED, et KD. Quia per 7 tercii TZ est longior ZD, igitur per 19 primi erit angulus TDZ maior angulo DTZ. Sed EDT equalis est angulo ETD per diffinitionem circuli et quintam primi. Igitur residuus ZDE maior est residuo ETZ. Sed EDZ equalis est angulo EBZ. Igitur angulus EBZ maior est angulo ETZ. Similiter probabis EBZ maiorem esse EKZ.</p>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 070.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 070.PNG"/></a> Vel sic ostende. Sint H T puncta in arcu AB. Ductis EK et EL perpendicularibus super HZ et TZ, per penultimam primi patet EZ longiorem esse EK et EK longiorem EL. Sed EB, EH, et ET sunt equales, ergo per 8 quinti proportio TE ad EL maior est proportione HE ad EK, et HE ad EK proportio maior proporcione BE ad EZ. Ideoque ex ratione sinus angulus B est maior angulo H, et angulus H maior angulo T.</p>
<p>Ex hoc infertur: quanto linea motus apparentis puncto transitus medii vicinior fuerit tanto differentia inter motum equalem et apparentem est maior. Idem ostendere poteris de punctis inter B et G.</p>
<p>Hinc etiam constat arcum a longitudine longiori, idest puncto motus minoris, ad punctum transitus medii esse maiorem arcu a puncto transitus medii ad longitudinem propiorem, idest punctum motus <a class="pagina" href="../23v" id="23v"></a> maioris, in duplo maxime diversitatis. Nam quanto angulus AEB est maior angulo AZB tanto eciam angulus GZB maior est angulo GEB. Ideo angulus AEB maior est angulo GEB in duplo anguli EBZ, quod est intentum.</p>
<h3 id="III.8"><a href="#III.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.8⟩</span> 8. Secundum modum epicicli dum centrum epicicli in concentrico planetaque in epiciclo equecito circueant fueritque motus minor in longitudine longiori, maxima differentia inter motum equalem et apparentem continget dum linea motus apparentis a puncto longitudinis longioris quarta circuli distiterit.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 071.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 071.PNG"/></a> Sit concentricus ABGD super centro E, sitque A locus centro epicicli dum planeta fuerit in longitudine longiori epicicli. Z vero sit locus centri epicicli dum linea EN motus apparentis distiterit ab A per quartam circuli seu angulum rectum AEN. Dico angulum ZEN, qui est diversitas inter motum equalem et apparentem, esse omnium maximum. H sit longitudo longior epicicli. Propter motus proporcionales oportet angulum HZN esse equalem angulo ZEA. Ergo per 28 primi ZN equedistat AE. Ideo per 29 anguli coalterni AEN et ZNE sunt equales. Igitur ZNE quoque rectus erit. Quare per corolarium 15 tercii linea EN est contingens epiciclum, ideo fiet angulus ZEN maximus. Item sit centrum epicicli in duobus aliis punctis, puta T et K. Oportebit similiter angulum HTL esse equalem angulo TEA et HKM equalem angulo KEA propter positionem motuum equalium. Sic angulus HTL maior fiet angulo HKM, ideoque per 8 tertii EM longior fiet EL quod arcus HM minor sit arcu HL. Et ex hoc angulus TEL maior erit angulo KEM.</p>
<p>Palam est ergo: quanto linea motus apparentis fuerit puncto transitus medii vicinior tanto diversitas inter motum equalem et apparentem est maior. Voco autem punctum transitus medii B in concentrico quem indicat linea EN orthogonaliter stans super AG. Idem posset ostendi si puncta T et K essent inter Z et G.</p>
<p>Hinc iterum palam est: tempus quod est a puncto motus minoris ad punctum transitus medii maius est tempore quod est a puncto transitus medii ad punctum motus maioris in duplo tempore maxime diversitatis. Quo enim angulus AEZ maior est angulo ZEG eo etiam angulus HZN maior est angulo NZE. Sed AEZ maior est angulo ZEG in duplo anguli ZEN. Igitur et cetera.</p>
<h3 id="III.9"><a href="#III.9" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.9⟩</span> 9. Si tres motus equales sint, videlicet stelle in ecentrico, epicicli in concentrico, stelleque in epiciclo, motu tamen eius in longitudine longiori existente minori, fuerintque ecentricus et concentricus eiusdem magnitudinis et semidiameter epicicli equalis <a class="pagina" href="../24r" id="24r"></a> distantie centrorum, quicquid diversitatis secundum unum modorum accidit continget etiam secundum reliquum.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 072.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 072.PNG"/></a> Sit concentricus ABG super centro D, et huic equalis sit ecentricus EZH super centro T. Diameter communis per longitudinem longiorem et propiorem amboque centra transiens sit EG. Concentrici arcus ad libitum sit AB. Super B tanquam centro epicicli descriptus sit epiciclus secundum quantitatem semidiametri BK equalis linee DT. Huius epicicli sectio cum ecentrico sit Z. Dico quod locus stelle secundum utrumque modorum erit in sectione tali. Nam propter equalitatem motuum semper sunt tres arcus AB, KZ, et EZ similes. Quadrilaterum etiam BZTD opposita latera habet equalia. Igitur semper est equidistantium laterum dum centrum epicicli extra A et G fuerit. Quare KBZ, BDA, et ZTE anguli semper sunt equales, ideoque motus apparens semper determinabitur linea DZ. Quare secundum utrumque modum locus stelle apparens est in puncto Z, unaque motus equalis et apparentis differentia. Nam secundum modum ecentrici <span data-on="n310"></span>differentia talis est angulus TZD, et secundum modum epicicli in concentrico<span class="idmark note" data-off="n310"><a aria-label="310" class="note txt" href="#n310"></a><small class="note" data-sign="310" id="n310"> differentia<sup>‌2</sup>…concentrico<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> ipsa est angulus BDZ. Ipsi autem sunt <span data-on="n311"></span>coalterni.<span class="idmark note" data-off="n311"><a aria-label="311" class="note txt" href="#n311"></a><small class="note" data-sign="311" id="n311"> coalterni<span class="txt">]</span> igitur equales <i class="txt">add</i>. <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> Palam itaque est quod secundum epicicli modum stella ecentricum describit nec usquam ab eo discedet.</p>
<h3 id="III.10"><a href="#III.10" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.10⟩</span> 10. Idem etiam accidet si circuli ecentricus et concentricus inequalis magnitudinis fuerint dum saltem proportio semidiametrorum ecentrici et concentrici sit sicut proporcio distantie centrorum ad semidiametrum epicicli.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 073.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 073.PNG"/></a> Sit ecentricus ABG super centro D, diametro AG, in qua centrum mundi sit E, longitudo longior A, propior G, sitque stella in puncto ecentrici B. Palam est quod locus eius apparens est super linea EB et angulus diversitatis motus equalis et apparentis est DBE. Sit deinde EH equedistans DB, et secundum quantitatem semidiametri EK sumptam ad libitum imaginor concentricum. Secundum modum itaque epicicli in concentrico, quando stella est in B, centrum epicicli erit in K propter motuum equalitatem et angulos ADB AEK equales. Sit igitur semidiameter epicicli KH tante quantitatis ut proporcio AD ad EK sit sicut proportio DE ad KH. Item sit KZ equedistans EA. Erit igitur secundum modum epicicli locus stelle in Z. Dico Z esse in directo linee EB ita ut EBZ sit linea una. Ducatur linea EZ. Quia ZK et EA equedistant, erit angulus KZE equalis suo coalterno AEZ. Item quia KE equedistat BD et ZK equedistat ED, igitur per 34 primi angulos oppositos equales esse oportet, scilicet BDE et EKZ. Sed et laterum proporcio est una quia BD ad EK sicut DE ad KZ. Quare per 6 sexti triangulus BDE est equiangulus triangulo EKZ, quare angulus KZE equalis est angulo DEB. Sed iam angulus KZE equalis fuit angulo AEZ. Igitur angulus DEB est equalis angulo AEZ, quare EB et EZ sunt linea una, quod fuit ostendendum.</p>
<p>Unde et angulus ZEK equalis est suo coalterno, scilicet angulo <a class="pagina" href="../24v" id="24v"></a> EBD, scilicet angulus diversitatis secundum modum epicicli angulo diversitatis secundum modum ecentrici. Patet itaque quod semper secundum quamlibet duarum radicum locus stelle apparens determinatur per lineam EB et diversitas in utraque est una sive ecentricus concentrico maior sit sive minor.</p>
<h3 id="III.11"><a href="#III.11" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.11⟩</span> 11. Iuxta modum ecentrici diversitates motuum equalis et apparentis eedem sunt dum linea loci apparentis in orbe signorum a longitudine longiore et propiore equaliter distiterit.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 074.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 074.PNG"/></a> Ut sit ecentricus ABGD super centro E. Centrum orbis signorum sit Z. Diameter per longiorem et propiorem sit AEZG, sintque anguli AZB, DZG, HZG equales. Dico tres angulos diversitatis, scilicet B, H et D, esse equales. Est enim per 5 primi angulus B equalis angulo D. Sed et duo trianguli EHZ et EDZ sunt equalium laterum. Nam EH equalis ED ex ratione circuli, et ZH equalis ZD per 7 tercii. In punctis tamen A et G nulla erit motuum diversitas.</p>
<p>Conversa huius etiam patet. Sint anguli B et H equales. Dico angulos AZB et GZH esse equales. Nam si alter eorum maior esset, resecto eo ad equalitatem alterius, per hanc undecimam sequitur contra septime huius corolarium quod quanto linea apparentis motus puncto transitus medii vicinior fuerit non tanto differentiam diversitatis maiorem esse, quod est impossibile.</p>
<p>Palam etiam est lineam transitus medii semper angulum motus apparentis inter puncta earundem diversitatum contenti per equa secare.</p>
<h3 id="III.12"><a href="#III.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.12⟩</span> 12. Iuxta modum epicicli idem etiam accidere.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 075.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 075.PNG"/></a> Sit concentricus AGF super centro mundi D, punctus F locus centri epicicli dum stella fuerit in longitudine longiori epicicli, G vero dum in propiori. Item sint tria loca centri epicicli A, L, O in sitibus quibus linee motuum apparentium equaliter distiterint ab longitudine longiori et propiori in orbe signorum, ita ut linee motuum apparentium sint DZ, DN, DQ, ut tres anguli ZDF, NDG, QDG sint equales. Dico angulos diversitatum, scilicet ADZ, LDN et ODQ, esse equales. Ex positione motuum equalium oportet AZ, LN et OQ equedistare diametro FG. Igitur tres anguli AZH, MNL, <span data-on="n312"></span>OPQ<span class="idmark note" data-off="n312"><a aria-label="312" class="note txt" href="#n312"></a><small class="note" data-sign="312" id="n312"> OPQ<span class="txt">]</span> OQP <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> sunt equales quia eorum coalternus et intrinseci positi sunt equales. Hinc trianguli tres ZAH, NLM, QOP per 5 et 32 primi sunt equianguli. Sed latera ZA, NL, QO sunt equalia, igitur per quartam sexti ZH, NM et QP sunt equalia. Sed que <span data-on="n313"></span>fiunt<span class="idmark note" data-off="n313"><a aria-label="313" class="note txt" href="#n313"></a><small class="note" data-sign="313" id="n313"> fiunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> sunt</small></span> ex ZD in DH et MD in DN et ex PD in DQ sunt equalia eo quod unumquodque horum equale sit ei quod fit ex ED in DT, ut patet ex 35 tercii. Quare si ZH, MN, PQ per equalia dividantur, tunc per sextam secundi communemque scientiam probabis tres lineas ZD, MD, PD esse sibi invicem equales. Sunt igitur trianguli ZAD, MLD, POD equalium laterum, scilicet quodlibet suo relativo. Per 8 primi concludes propositum, scilicet angulos ADZ, LDM, ODP esse equales.</p>
<p>Conversam <a class="pagina" href="../25r" id="25r"></a> quoque huius ostendes: si anguli ADZ, LDN, ODQ sint equales, etiam angulos FDZ, GDN, et GDQ esse equales. Quoniam si alter maior esset, resecto ad equalitatem alterius per hanc 12 sequeretur contrarium corolarii octave huius, quod est impossibile.</p>
<p>Ex hoc patet motum equalem, qui est angulus ADL in hac disposicione, equalem esse motui apparenti, qui est angulus ZDN, qui equaliter dividitur linea eunte ad duos transitus medios. Item linea a centro mundi epiciclum secante et stella posita in duobus punctis sectionum equales habebit diversitates motuum equalis et apparentis, ut linea DZ secante epiciclum in Z et H sive stella fuerit in H sive Z, angulus diversitatis est ADZ. Tunc autem erit in H quando centrum epicicli situabitur in L. Erunt enim tunc H et N punctus unus. Angulus motus equalis a longitudine longiore, scilicet EAZ, maior est angulo motus apparentis, qui est AZD seu <span data-on="n314"></span>ZDT,<span class="idmark note" data-off="n314"><a aria-label="314" class="note txt" href="#n314"></a><small class="note" data-sign="314" id="n314"> ZDT<span class="txt">]</span> ZDF <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> in angulo ADZ, qui est diversitatis. Preterea angulus motus equalis a longitudine propiori, qui est LDG seu DLN, minor est angulo motus apparentis ab eadem longitudine propiori, scilicet angulo MNL seu MDG, in angulo NDL, qui est eiusdem quantitatis cum angulo ADZ. Sic quantum in situ A unus excedit alium tanto in situ L excedetur ab alio dum a longitudine viciniori fuerit computacio.</p>
<p>Ex premissis constat quod possibile est quod in diversitate motus apparentis in aliqua stella causa fiat secundum unum modum tantum, velut secundum modum ecentrici aut secundum modum epicicli in concentrico, in aliqua fiat secundum ambos. In Sole tamen una tantum diversitas reperta est, videlicet quod tempus a minore motu eius ad medium maius est tempore a medio eius motu ad maiorem semper. Ideo satis est assignare ei unum horum modorum tantum. Sed quia modus ecentrici planior et levior est completurque uno motu tantum, modus autem epicicli duobus motibus indiget, ideo convenientius est Soli ecentricum assignare.</p>
<h3 id="III.13"><a href="#III.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.13⟩</span> 13. Proportionem semidiametri ecentrici Solis ad centrorum distantiam locumque longitudinis longioris ecentrici indagare.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 076.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 076.PNG"/></a> Hipparchus invenit tempus ab ingressu Solis in punctum equinoccii vernalis usque ad solsticium estivum 94 dies et medium, a solstitio estivo ad equinoctium autumnale 92 dies et medium. Similiter dicit se reperisse Ptolemeus. Ex his invenit ecentricitatem et locum augis hoc modo. Sit orbis signorum ABGD super centro E, A quidem punctum vernale, B estivale, G autumnale, D hiemale. Et quia tempus ab equinoctio vernali ad autumnale fuit plus anni medietate, ex hoc patuit augem ecentrici esse in medietate ecliptice ABG. Similiter quia tempus ab equinoctio vernali ad solstitium estivum fuit maius tempore ab estivo solstitio in equinoctium autumnale, ex hoc cognitum fuit augem ecentrici Solis esse in quarta zodiaci AB. Sit igitur in hac parte Z centrum ecentrici, et super eo <a class="pagina" href="../25v" id="25v"></a> ecentricus TKLM. Sintque due linee equedistantes duabus AG et BD secantes se in Z, NQ quidem equedistans AG et FR equedistans BD, ductaque linea EZ occurrat orbi signorum in H. Queritur quantitas linee EZ et arcus BH. Ex dictis constat quod Sol perambulat arcum TK in 94 diebus et medio et arcum KL in 92 <span data-on="n315"></span>duobus<span class="idmark note" data-off="n315"><a aria-label="315" class="note txt" href="#n315"></a><small class="note" data-sign="315" id="n315"> duobus<span class="txt">]</span> diebus <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> et medio. Ergo ex tabula medii motus Solis uterque horum arcuum notus erit. Sed FT est equalis FL, ideo FT notus. Et FN est quarta circuli; ideo NT notus fiet. Etiam ex notis TF et TK noscetur FK, ideo sinus arcuum TN et FK noti, qui sunt equales lineis ZC et CE. Ex quibus propter rectum angulum C nota erit ypotenusa EZ talium partium qualium ZF est sinus totus. Invenit autem Ptolemeus eam 2 partes, 29 minuta, et medium fere qualium ZF est 60. Sic proporcio semidiametri ad ecentricitatem est ut 24 ad unum fere. Ideo maximam diversitatem posuit 2 gradus 23 minuta. Ex lateribus trigoni ECZ noscetur angulus ZEC, cuius arcus est AH, distantia augis Solis a principio Arietis, quem Ptolemeus reperit 65 gradus et medium, sicut et <span data-on="n316"></span>Ipparchus<span class="idmark note" data-off="n316"><a aria-label="316" class="note txt" href="#n316"></a><small class="note" data-sign="316" id="n316"> Ipparchus<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> Hipparchus</small></span> reperit. Ex hoc conclusit Ptolemeus augem Solis immobilem et fixam respectu punctorum equalitatis vernalis et autumnalis.</p>
<p>Albategni reperit ecentricitatem predictam 2 partium, 4 minutorum, 45 secundorum et arcum BH 7 graduum 43 minutorum. Arzarchel autem, licet motum medium variaverit, tamen eandem quam Albategni invenit ecentricitatem, sed arcum BH 12 graduum 10 minutorum, quod certe mirum apparet cum Arzarchel post Albategni fuerit. Vide igitur cuius observacioni fidem habeas. Albategni ab equinoctio vernali ad solstitium estivum invenit 93 dies et horas 14 fere, sed ab equinoctio vernali ad autumnale 186 dies, 14 horas, 45 minuta; ideoque posuit maximam equationem Solis 1 gradus, 59 minuta, 10 secunda. Arzarchel post Albategni 193 annis quatuor considerationes fecit circa puncta 4 media inter puncta equalitatis et solstitiorum, et reperit BH esse 12 partes 10 minuta. Ideo coactus fuit dicere quod centrum ecentrici Solis moveretur in circulo quodam parvo velut in Mercurio habetur.</p>
<h3 id="III.14"><a href="#III.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.14⟩</span> 14. Aliter idem reperire.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 077.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 077.PNG"/></a> Quia non sine magna difficultate per instrumentum haberi potest ingressus Solis in puncta tropica propter declinationem que in ea parte minimum variatur, ideo per tria alia loca quorum observacio poterit esse certior, illud idem cogitavimus investigare. Velut sint nobis per instrumentorum observacionem dati introitus Solis in ambo equinoctia, item in principium alterius signi vicini punctis equinoctiorum. Sit itaque ecentricus Solis HLT super centro Z. Centrum mundi sit E, aux H, oppositum augis O. LET sit linea distinguens loca Solis in ingressibus in punctum vernale T, autumnale L. Item Q sit punctus ingressus in principium Tauri aut medietatis eius, quod ideo eligo quod per instrumentum illud facilius deprehendi potest quam ingressus in principium Cancri. Ductis lineis QEP, TP, et perpendiculari PR super TL, quia tempus quo Sol peram<a class="pagina" href="../26r" id="26r"></a>bulat arcum TQ est notum ex observationibus, ideo arcus TQ notus. Simili racione arcus LT notus ex noto tempore quo Sol perambulat arcum LOT. Item quia angulus TEQ est notus ex motu apparente per observaciones cognito et angulus intrinsecus QPT propter arcum QT, igitur reliquus intrinsecus PTL notus fiet. Quare arcus PL datus erit. Hinc ambo arcus PT et PQ dati, et corda PT, similiter corda PQ, notarum fiet partium qualium est OH diameter circuli duplum sinus totius. Preterea ex angulo QET seu sibi contra posito PER, nota fiet proporcio EP ad PR. Similiter ex angulo PTL, nota fiet proporcio TP ad PR. Quare et nota erit proporcio TP ad PE, ideoque PE et EQ date erunt in partibus quibus OH est diameter circuli nota. Sed quod fit ex PE in EQ est equale ei quod fit ex OE in EH per 34 tercii. Ideo quod fit ex OE in EH notum est. Sed per 5 secundi quod fit ex OE in EH cum quadrato ZE est equale quadrato ZH. Ideo sublato quod fit ex OE in EH a quadrato ZH, remanebit quadratum ZE notum. Ideo nota fiet ZE, que querebatur. Tunc ducta ZQ ex notis lateribus ZEQ cognoscetur angulus HEQ, distantia loci augis a loco zodiaci quem ostendit linea EQ.</p>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 078.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 078.PNG"/></a> Possemus idem etiam investigare per quecumque tria alia loca per tres observationes verificata, sed non sine labore, ut sic. Sint tria loca A, B, C ex observacionibus tribus cognita. Sit centrum ecentrici Z, centrum mundi D. Linea per augem et oppositum augis sit KZDN. Ductis lineis AZ, ADE, BDF, CDG, BC, CE, item perpendicularibus ZR super AD, CM super BE, EF super BD, EG super CD, ex angulo ADB, qui est motus apparentis inter primam et secundam observationes et sibi contraposito FDE in triangulo rectangulo, nota erit proporcio DE ad EF. Ex arcu AB, qui est motus equalis inter primas consideraciones, et suo angulo AEB, item extrinseco FDE, notus erit alter intrinsecus DBE. Hinc in triangulo BEF rectangulo nota erit proporcio BE ad EF. Sed iam nota fuit DE ad EF, igitur BE ad ED proporcio nota fiet. Preterea ex angulo ADC, qui est motus apparentis inter primam et terciam observaciones, et suo contraposito GDE, nota erit proporcio DE ad EG. Ex arcu quoque AC, qui est motus equalis inter primam et tertiam observaciones, et angulo suo AEC extrinsecoque GDE, notus erit angulus reliquus intrinsecus DCE. Hinc in triangulo rectangulo CEG nota erit proportio CE ad EG. Sed iam DE ad EG data fuit, ideo proportio CE ad DE nota erit. Sed et BE ad ED cognita fuit, ideo proporcio BE ad CE fiet manifesta. Denique arcus BC datus est quia motus equalis inter secundam et tertiam observaciones; ideo sua corda BC nota fiet in partibus qualibus KN est duplum sinus totius. Ex arcu quoque angulus BEC notus. Hinc in triangulo ECM rectangulo proportio EC ad CM, etiam EC ad EM data erit. Hinc CM et EM note erunt in partibus quibus CE nota est, igitur et residua MB. Ex BM et MC, nota erit BC in partibus eisdem. Sed iam nota fuit in <a class="pagina" href="../26v" id="26v"></a> partibus quibus KN est duplum sinus totius. Igitur tam BE quam ED in eisdem cognite fient. Quare arcus BCE datus erit; hinc ABE et sua corda ADE, cuius pars DE iam nota fuit. Igitur et residua eius pars AD nota. Sed quod fit ex ED in DA cum quadrato ZD, ut superius patuit, equale est quadrato ZK. Ideo ZD nota fiet. Hinc ex trianguli AZD notis lateribus notus erit angulus ADK, et cetera.</p>
<p>Sed hec via labore plena est, ut vides; ideo elige precedentem et serva ingressus in puncta equalitatis pro duabus observationibus. Pro tercia sume ingressum in quodcumque punctum medium in quartis 4, puta 15<sup>mum</sup> Tauri vel Leonis vel Scorpii vel Aquarii vel prope illa. Et ex quolibet horum cum duabus equalitatibus elicies quod dictum est faciliter. Poterisque equinoctia duo nunc cum illo, nunc cum alio iungere et videre si in eandem semper concordem inventionem perducaris.</p>
<h3 id="III.15"><a href="#III.15" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.15⟩</span> 15. Quanta sit maxima diversitas inter equalem et apparentem motum in quantaque elongatione a longitudine longiori acciderit patefacere.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 079.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 079.PNG"/></a> Sit ecentrici ABG diameter ADEG, centrum D, centrum orbis signorum E, stetque EB orthogonaliter super AG. Ductaque DB ex septima huius patet angulum DBE esse quem querimus. Cum autem proporcio BD ad DE sit nota ex premissis duabus et triangulus sit orthogonius, notus erit angulus DBE, qui queritur. Hinc ADB extrinsecus etiam patefiet. Varii observatores hanc maximam diversitatem variam invenerunt, ut superius dictum est, quod accidit propter variam proporcionem BD ad DE ab eis varie repertam.</p>
<h3 id="III.16"><a href="#III.16" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.16⟩</span> 16. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine longiore, angulum diversitatis reperire.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 080.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 080.PNG"/></a> Sit orbis signorum ABG super centro D et ecentricus EZH super centro T, linea per longitudines longiorem et propiorem et ambo centra transiens EATDHG. Angulus motus equalis datus sit ETZ, scilicet quantitas arcus EZ. Ductis lineis ZTK et ZD et perpendiculari DK super ZK, angulus motus apparentis erit EDZ. Diversitas eius ad motum equalem est angulus DZK, quem querimus. In trigono DTK orthogonio anguli T et D noti sunt, ideo proporcio laterum DT, TK, KD nota. Sed et proporcio ZT ad TD ex 13<sup>a</sup> huius nota. Ideo proporcio ZK ad KD nota, igitur angulus DZK notus, qui querebatur. Et ipse est differentia inter arcum EZ et arcum AB.</p>
<p>Econtra dato angulo EDZ motus apparentis notus erit ex hoc angulus ETZ. Sit enim TL perpendicularis super ZD. Propter angulum D trianguli DLT orthogonii notum, fiet proporcio <span data-on="n317"></span>DC<span class="idmark note" data-off="n317"><a aria-label="317" class="note txt" href="#n317"></a><small class="note" data-sign="317" id="n317"> DC<span class="txt">]</span> DT <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> ad DL et LT nota; ideo et proporcio ZT ad TL data, igitur angulus TZL notus. Hinc notus fiet angulus extrinsecus, scilicet ETZ, qui querebatur.</p>
<p>Preterea ex angulo diversitatis, scilicet TZL, dato poterimus reperire angulum ETZ motus equalis. Nam propter angulum Z datum nota erit proportio <a class="pagina" href="../27r" id="27r"></a> ZT ad TL. Sed prius nota fuit proportio ZT ad TD. Ergo nota erit proportio DT ad TL, quare LDT, et hinc extrinsecus ETZ notus.</p>
<p>Corolarium. Quocunque trium angulorum, scilicet motus equalis, motus apparentis et diversitatis, dato, noti quoque duo reliqui fient.</p>
<h3 id="III.17"><a href="#III.17" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.17⟩</span> 17. Idem iuxta viam epicicli ostendere.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 081.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 081.PNG"/></a> Sit orbis concentricus super centro D orbis signorum, F quidem punctum centri epicicli dum Sol est in auge epicicli, arcus medii motus FA, cui similis sit arcus epicicli EZ. Unde AZ equedistabit FD. Querimus angulum ADZ et arcum BF. Quia angulus KAZ trigoni orthogonii datus est, igitur nota est proporcio AZ ad ZK et KA. Sed prius nota est proporcio DA ad AZ. Quare nota fiet proportio DK ad KZ, hinc DZ ad ZK; quare angulus ADZ notus, et cetera.</p>
<p>Econtra dato angulo FDB seu BZA motus apparentis, cognoscemus etiam duos reliquos angulos. Nam in triangulo orthogonio ZAL nota erit proporcio ZA ad AL. Quare et nota erit proporcio DA ad AL, ideo angulus ADZ notus; hinc extrinsecus ZAE, qui querebatur.</p>
<p>Preterea ex angulo diversitatis, scilicet ADZ, reliqui duo anguli noti fient. Nam nota erit proportio DA ad AL. Ideo et nota fiet ZA ad AL; hinc angulus AZL notus, qui est <span class="txt">[</span>qui est<span class="txt">]</span> equalis angulo FDB motus apparentis, igitur et extrinsecus EAZ, qui est equalis motus.</p>
<h3 id="III.18"><a href="#III.18" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.18⟩</span> 18. Iuxta viam ecentrici, dato angulo motus equalis a longitudine propiore, angulum diversitatis cognoscere.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 082.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 082.PNG"/></a> Sit ecentricus EZH super centro T, orbis signorum ABG super centro D, sitque angulus HTZ datus. Querimus angulum DZT, similiter angulum GDB. Facta DK perpendiculari super TZ, trianguli DTK laterum proporcio nota erit, quare et ZK ad KD; hinc ZD ad DK, ergo angulus Z notus et extrinsecus ZDH, qui <span data-on="n318"></span>querebatur.<span class="idmark note" data-off="n318"><a aria-label="318" class="note txt" href="#n318"></a><small class="note" data-sign="318" id="n318"> querebatur<span class="txt">]</span> querebantur <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> Econtra ex angulo GDB dato reliquos sciemus. Facta TL perpendiculari super BD proporcio DT ad TL nota fiet, hinc ZT ad TL; ex hoc angulus Z et intrinsecus ZTD noti. Preterea dato angulo diversitatis Z reliqui quoque noscentur. Nam nota fiet proporcio ZT ad TL, ideo etiam DT ad TL data; hinc angulus TDL seu GDB notus. Et reliquus ex hoc, scilicet HTZ, noscetur.</p>
<h3 id="III.19"><a href="#III.19" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.19⟩</span> 19. Iuxta viam epicicli idem reperire.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 083.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 083.PNG"/></a> Sit concentricus FAG super centro mundi D, et sit G punctus super quo est centrum epicicli dum Sol est in longitudine propiori. Distet centrum epicicli a G per arcum GA seu angulum GDA motus equalis dati. Erit HT arcus similis arcui AG propter motus equalitatem, et angulus HAK equalis angulo GDA. Ideo proporcio AH ad HK et KA nota. Sed DA ad AH prius nota est. Igitur DK ad KH proporcio nota fiet, ideoque et DH ad HK noscetur. Notus ergo erit angulus HDK diversitatis, hinc HDG motus apparentis.</p>
<p>Econtra ex angulo HDG motus apparentis re<a class="pagina" href="../27v" id="27v"></a>liquos noscemus. In triangulo HLA orthogonio ex angulo H dato, nota fiet proporcio HA ad AL, quare et DA ad AL data; ex hoc anguli LDA et ADG noti. Preterea dato angulo HDK nota fiet proportio DA ad AL, ideo HA ad AL nota. Quare angulus LHA equalis angulo LDG notus fiet; ex hoc et reliquus ADG, qui querebatur.</p>
<h3 id="III.20"><a href="#III.20" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.20⟩</span> 20. Dato angulo motus apparentis equali angulo motus medii, angulum diversitatis utriusque et distanciam a longitudine longiore aut propiori deprehendere.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 084.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 084.PNG"/></a> Sit in ecentrico AGD super centro E, centrum mundi F, longitudo longior A, longitudo propior D. Angulo BEC motus equalis sit equalis angulus BFC motus apparentis. Propositum est invenire angulum EBF et angulum AFB. Ducta linea BC cum angulus BEC sit equalis angulo BFC et anguli ad M contrapositi equales, erunt duo anguli diversitatis B et C equales. Ex hoc igitur quadrilaterum BEFC est circulo inscriptibile. Alias enim per 26 tertii sequeretur impossibile contra 16<sup>am</sup> primi si circulus per tria puncta B, E, F transiens non iret per C sed abscinderet FC aut supra iret. Quia itaque angulus BEC datus est, ergo uterque reliquorum equalium EBC et ECB datus erit, ideoque EFB equalis ECB notus. Hinc arcus quos subtendunt in circulo trigono EBC circumscripto noti, quare angulo ECB seu EFB subtensa corda BE nota. Sed et proportio BE ad EF per 13 huius nota est. Quare arcus FE notus erit. Ideoque et angulus EBF notus fiet. Quare extrinsecus AEB dabitur. Angulum autem EFB equari angulo DFC probavit conversa undecime huius, postquam anguli FCE et FBE sunt equales.</p>
<h3 id="III.21"><a href="#III.21" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.21⟩</span> 21. Radicem motus equalis ad cuiuscumque temporis principium per observationem firmare.</h3>
<p>Per tertiam huius habes medium motum tabulatum, et per 13<sup>am</sup> habes proportionem semidiametri ecentrici ad id quod cadit inter centra. Per 16 et 18 habes ex observatione et motu apparente motum equalem. Ex his nunc ad cuiuscumque temporis principium instans tue observationis antecedens aut sequens, poteris radicem medii motus firmare exemplo Ptolemei, qui supposuit augem seu longitudinem longiorem ecentrici immobilem. Reperitque distantiam puncti equalitatis autumnalis ab auge per 116 gradus 40 minuta secundum motum medium, velut in figura 18<sup>e</sup> huius si B foret principium Libre. Ex angulo BDG, quem putavit 65 gradus 30 minuta quia oppositum augis posuit in 5 gradibus 30 minutis Sagittarii, reperit angulum ZTH 63 gradus 20 minuta. Volens firmare radicem motus equalis ad principium annorum Nabonassaris, accepit considerationem suam subtilissimam et veracissimam equalitatis autumnalis in 17<sup>o</sup> annorum Adriani die septimo mensis Athyr Egiptii post mediam diem duas horas equales fere. Anni vero a principio regni Nabonassaris usque <a class="pagina" href="../28r" id="28r"></a> ad mortem Alexandri fuere 424 anni Egiptii; hinc ad principium primi anni regni Augusti 294 anni. Et hoc principium fuit primo die mensis Tus et in media <span data-on="n319"></span>diem.<span class="idmark note" data-off="n319"><a aria-label="319" class="note txt" href="#n319"></a><small class="note" data-sign="319" id="n319"> diem<span class="txt">]</span> die <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> Hinc ad dictam observationem 161 anni et 66 dies et 2 hore. Igitur a principio regni <span data-on="n320"></span>Nabonassoris,<span class="idmark note" data-off="n320"><a aria-label="320" class="note txt" href="#n320"></a><small class="note" data-sign="320" id="n320"> Nabonassoris<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> Nabonassaris</small></span> quod fuit in principio mensis Tus in media die <span data-on="n321"></span>precedente,<span class="idmark note" data-off="n321"><a aria-label="321" class="note txt" href="#n321"></a><small class="note" data-sign="321" id="n321"> precedente<span class="txt">]</span> <i class="txt">del</i>.</small></span> usque ad horam huius considerationis fuerunt anni Egiptii 879 et 66 dies et due hore. Motus Solis medius in hoc tempore post integras revolutiones fuit secundum positionem eius 211 gradus et 25 minuta; quem, si minuemus a loco Solis equali in dicta consideratione, remanebit locus Solis equalis 45 minuta prime partis Piscium in principio primi annorum <span data-on="n322"></span>Nabonassoris.<span class="idmark note" data-off="n322"><a aria-label="322" class="note txt" href="#n322"></a><small class="note" data-sign="322" id="n322"> Nabonassoris<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> Nabonassaris</small></span> Secundum hoc exemplum in aliis facito. Fuit autem dicta Ptolemei consideratio post principium annorum Christi 131 annis Egiptiis, 301 diebus, horis 2. Nam a principio annorum Nabonassaris ad inicium annorum Christi, transivere 747 anni Egiptii et 130 dies.</p>
<h3 id="III.22"><a href="#III.22" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.22⟩</span> 22. Dies naturales duplici causa inequales esse.</h3>
<p>Dies naturalis dicitur tempus revolutionis Solis per motum primi mobilis ab orizonte aut meridiano donec ad ipsum redeat. Sic quantum est temporis a puncto meridiei in punctum meridiei tanta est dies naturalis. Et hoc est tempus in quo revolvitur totus equinoctialis et ultra hoc tanta porcio elevationis quanta correspondet ei arcui ecliptice quem in illo tempore Sol perambulat. Hoc autem additamentum ultra integram equinoctialis revolutionem duabus de causis diversificatur. Una quidem quod Sol in temporibus equalibus inequales arcus de orbe signorum abscindit. Alia quod arcus equales ecliptice inequales habent ascensiones tam rectas quam obliquas. Oportet igitur propter additamenta hec duplici causa diversificata dies naturales inequales esse, quod est propositum.</p>
<p>Ex hoc patet hos dies naturales, qui differentes dicuntur, non esse mensuram motuum aliorum cum inequales sint. Oportuit igitur in mensuram huiusmodi alios dies qui equales essent assumi hac ratione. Unus annus Solis est tempus in quo totiens revolvitur equinoctialis quotiens est unitas in numero dierum anni reperti iuxta doctrinam secunde huius addita revolutione una que revolvitur cum motu Solis vero peracto in uno anno a Sole. Diviso itaque hoc numero revolucionum per numerum dierum anni, egreditur quantitas diei mediocris, scilicet revolutio una equinoctialis cum additamento 59 minutorum et 8 secundorum equinoctialis iuxta quantitatem medii motus Solis in die. Hec vero additamenta inter se sunt equalia. Hinc constat dies mediocres inter se esse equales. Palam est igitur dies naturales differentes unum ab alio atque a mediocribus differre. Et licet unus dies differens parum a die una mediocri differat et insensibiliter, <a class="pagina" href="../28v" id="28v"></a> in pluribus tamen diebus hec diversitas collecta quantitatem de qua curandum est efficit, ut patebit.</p>
<h3 id="III.23"><a href="#III.23" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.23⟩</span> 23. Causa inequalitatis dierum propter diversitatem motus Solis proveniens ab altera longitudinum mediarum incipit et ad oppositam finit, plurimumque differentie ex hoc collecte duplum est maxime diversitatis motuum equalis et differentis in Sole.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 085.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 085.PNG"/></a> Ideo incipit ab alterutra longitudinum mediarum quod ibi motus apparens motui medio adequatur ad diem unam. Procedendo autem per medietatem orbis signorum superiorem, in qua est longitudo longior ecentrici, patet medium motum differente maiorem esse in duplo anguli maxime diversitatis. Sed procedendo per medietatem inferiorem, in qua est longitudo propior, medius motus minor est apparente seu diverso in duplo eiusdem anguli. Sed duplum huius anguli Ptolemeus reperit 4 gradus et 45 minuta. Per superiorem itaque medietatem motus diversus minuit a medio 4 partes et tres quartas unius; per inferiorem vero addit tantumdem. Quod igitur per ambas medietates procedendo de additione et diminutione consurgit simul est gradus 9 et medius. Tantum dies differentes maiores addunt super dies differentes minores propter hanc quidem causam.</p>
<h3 id="III.24"><a href="#III.24" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.24⟩</span> 24. Quo loco causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum aput orizontem obliquum proveniens incipiat vel desinat quantaque sit differentia tota ex hoc collecta ostendere.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 086.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 086.PNG"/></a> Locus ille secundum varietatem orizontium varius est; in omni tamen regione ante tropicum estivalem et post tropicum hiemalem deprehenditur. Ibi enim est inceptionis principium ubi unus gradus ecliptice cum uno gradu equinoctialis oritur. Id igitur per tabulam ascensionum obliquarum orizontis tui deprehendes. Vide itaque quanta sit <span data-on="n323"></span>portio<span class="idmark note" data-off="n323"><a aria-label="323" class="note txt" href="#n323"></a><small class="note" data-sign="323" id="n323"> portio<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> proportio</small></span> ecliptice inter hec duo loca et quanta sit huius portionis obliqua ascensio. Harum differentia est ea quam queris. Quantum autem ex hac causa sola dies mediocres addunt super differentes per portionem ecliptice in qua est Aries tantum differentes addunt super mediocres per reliquam portionem ecliptice. Ex hoc constat quod dies differentes maiores addunt super dies differentes minores duplum collecte differentie quantum provenit ratione huius cause. Palam etiam quod differentia sic inventa augmentum diei solsticialis super diem equinoctialis excedit propterea quod locorum in quibus inequalitatis huius est inceptio et finis, unus est ante tropicum estivum, alius post tropicum hiemalem. Propterea itaque quod hec causa varia sit secundum <span data-on="n324"></span>orizontum<span class="idmark note" data-off="n324"><a aria-label="324" class="note txt" href="#n324"></a><small class="note" data-sign="324" id="n324"> orizontum<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps corr. ex</i> orizontem</small></span> varietatem, sed causa diversitatis dierum que est propter inequalitatem ascensionum rectarum que fiunt respectu circuli meridiei est una in omni regione, <a class="pagina" href="../29r" id="29r"></a> comodius igitur est ut dies initium sumant ab instanti quo Sol in meridiano fuerit.</p>
<h3 id="III.25"><a href="#III.25" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.25⟩</span> 25. Punctum in quarta ecliptice apud quod plurimum differentie est inter arcum ecliptice eo terminatum et ascensionem suam rectam determinare.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 087.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 087.PNG"/></a> Sit quarta ecliptice a principio Arietis ad principium Cancri BA, quarta equatoris sibi conterminalis BG, quarta coluri distinguentis solstitia DAG, polus equinoctialis D. Erit GA maxima declinatio; complementum autem eius erit AD. Inter sinum arcus DG et sinum DA sit medio loco proporcionalis sinus cuius arcus sit <span data-on="n325"></span>DU.<span class="idmark note" data-off="n325"><a aria-label="325" class="note txt" href="#n325"></a><small class="note" data-sign="325" id="n325"> DU<span class="txt">]</span> DV <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> Per <span data-on="n326"></span>U<span class="idmark note" data-off="n326"><a aria-label="326" class="note txt" href="#n326"></a><small class="note" data-sign="326" id="n326"> U<span class="txt">]</span> V <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> eat circulus paralellus equinoctiali secans arcum ecliptice in E. Dico E punctum quesitum esse. Nam ducam quartam DEL, que secet equinoctialem in L. Sumamque ab utraque parte E puncta ad libitum, et sint Z et H, per que vadant quarte DZK DHT. Ab E veniant duo arcus, scilicet EM perpendicularis super DZ et EN perpendicularis super HT. Probandum est quod differentia EB super BL est maior quam differentia ZB super BK, etiam maior quam differentia HB super BT. Primum sic. Ex theoreumatibus Gebri, quia EM et LK cadunt orthogonaliter super DK, ergo proporcio sinus LK ad sinum EM est sicut sinus DL ad sinum DE. Sed hec ex ypothesi est sicut proporcio sinus DE ad sinum DA. Et proportio sinus DZ ad sinum DA maior est proporcione sinus DE ad sinum DA. Quare proporcio sinus ZD ad sinum DA maior est proporcione sinus LK ad sinum EM. Sed proporcio sinus ZD ad DA est sicut proporcio sinus ZE ad sinum EM quod DA et EM sint perpendiculares super ZA et ZD. Igitur proporcio sinus ZE ad sinum EM maior est proporcione sinus LK ad sinum EM. Quare sinus arcus EZ est maior sinu arcus LK, et cum uterque eorum sit minor quarta circuli, erit arcus EZ maior arcu LK. Sed arcus EB est maior arcu BL sicut ED est maior DA. Etiam ZB est maior BK. Ideoque excessus EB super BL maior est quam excessus ZB super BK, quod est primum.</p>
<p>Secundum sic. Quia proporcio sinus LT ad sinum EN est sicut proporcio sinus LD ad sinum DE seu sicut sinus DE ad sinum DA. Hec autem maior est proporcione sinus HD ad sinum DA, sed proporcio HD ad DA sinuum est sicut sinus HE ad sinum EN. Igitur proporcio sinus LT ad sinum EN maior est proporcione sinus HE ad sinum EN. Igitur cum arcus sint minores quartis, LT arcus maior erit arcu EH. Sed HB est maior BT, etiam EB maior BL. Igitur differentia HB super BT est minor differentia EB super BL, quare patet secundum.</p>
<p>Igitur arcus EB est ille qui plurimum suam ascensionem rectam excedit. Invenimus autem arcum DE esse 73 gradus 13 minuta et EL 16 gradus 47 minuta; hinc arcum BE 46 gradu 15 minuta et arcum BL 43 gradus 45 minuta et excessum BE super BL 2 gradus et medium.</p>
<h3 id="III.26"><a href="#III.26" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.26⟩</span> 26. Arcus ecliptice plurimum a sua ascensione recta differens cum sua ascensione recta quartam <a class="pagina" href="../29v" id="29v"></a> circuli perficit, dum a puncto equalitatis inicium sumant.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 088.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 088.PNG"/></a> Ut in figura sit arcus ecliptice BE ille qui plurimum ab ascensione sua differat, scilicet BL. Dico aggregatum ex EB et BL quartam circuli fieri. Trahitur ex demonstratis Milei. Sit in coluro solsticiali GD K punctus medius inter G et A, et KZ sit quarta circuli. Erit DZ medietas maxime declinationis. Quia ex Mileo trahitur quod proporcio quadrati sinus ZD ad quadratum sinus DK sit sicut proporcio sinus excessus EB super BL, qui est EM, ad sinum aggregati <span data-on="n327"></span>ex EB<span class="idmark note" data-off="n327"><a aria-label="327" class="note txt" href="#n327"></a><small class="note" data-sign="327" id="n327"> ex EB<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> et BL, quanto igitur sinus aggregati ex EB et BL est maior tanto sinus EM est maior. Sed non potest esse maior sinu toto. Igitur quando EB et BL perficiunt quartam circuli, EM erit maximus, quod est propositum.</p>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 089.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 089.PNG"/></a> <a class="embed_left txt" href="intus/Figure 090.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 090.PNG"/></a> Vel sic. In figura superioris sinus EB ad sinum BL sicut sinus ED ad sinum DA. Sinus autem ED ad sinum DA ex posito sicut sinus LD ad sinum DE. Sed sinus LD ad sinum DE sicut sinus LG ad sinum EA. Quare sinus EB ad sinum BL sicut sinus LG ad sinum EA. Igitur quod fit ex sinu BE in sinum EA equale est ei quod fit ex sinu BL in sinum LG. Illud vero esse nequit nisi BE sit equalis LG et BL equalis EA. In duobus enim ortogoniis trigonis equalibus super una basi constitutis, necesse est ut duo latera unius sint equalia duobus lateribus alterius. Sunt enim inscriptibiles eidem circulo. Alias sequeretur per 30 tertii impossibile contra 16 primi. Et cum sint equales per 39 primi, erunt inter lineas equedistantes. Hinc ex angulis coalternis, 25 et 28 tertii, patebit propositum.</p>
<h3 id="III.27"><a href="#III.27" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.27⟩</span> 27. Causa inequalitatis dierum propter inequalitatem ascensionum rectarum proveniens iuxta puncta media in quartis quas puncta principalia terminant incipit, atque iuxta punctum sequentis quarte medium desinit, totaque differentia cum collecta fuerit ad quinque gradus pervenit.</h3>
<p>Ibi enim est hec inceptio ubi unus gradus equinoctialis cum uno gradu ecliptice in sphera recta oritur. Hoc autem contingit <span data-on="n328"></span>circa<span class="idmark note" data-off="n328"><a aria-label="328" class="note txt" href="#n328"></a><small class="note" data-sign="328" id="n328"> circa<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> in</small></span> 16 <span data-on="n329"></span>Tauri,<span class="idmark note" data-off="n329"><a aria-label="329" class="note txt" href="#n329"></a><small class="note" data-sign="329" id="n329"> Tauri<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> Thauri</small></span> 14 Leonis, et punctis his oppositis, ut numeratio indicat. Sed porcio a 16 Tauri in 14 Leonis, que est 88 gradus, oritur in sphera recta cum 93 gradibus equinoctialis; propterea differentium dierum super mediocres differentia cum collecta fuerit quinque gradus perficit. Item porcio a 14 Leonis in 16 Scorpii, que est 92 gradus, oritur in sphera recta cum 87 gradibus equinoctialis; quare mediocrium dierum super differentes differentia cum collecta fuerit quinque gradus complet. Simile accidit in quartis oppositis. Palam igitur est quod dies differentes maiores superant dies differentes minores ob hanc causam quantitate 10 graduum.</p>
<h3 id="III.28"><a href="#III.28" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.28⟩</span> 28. Quo loco principium additionis dierum differentium super mediocres sit, quantaque differentia tota sit ex utrisque causis simul collecta deprehendere.</h3>
<p>Ex superioribus ad singulos dies differentias ex utraque causa <a class="pagina" href="../30r" id="30r"></a> provenientes collige, et cum ambe sint addentes aut minuentes super dies mediocres aut ab eis, eas in unum iunge. Sed cum una fuerit addens, altera minuens, minorem de maiori deme. Sed cum una minuit tantum quantum altera addit, eo loco dies differens equalis est diei mediocri. Si tunc posthac ambe simul addant aut una plus addat quam alia minuat, fit ibi principium additionis. Si autem posthac ambe simul minuant aut una plus minuat quam altera addat, fit ibi principium diminutionis.</p>
<p>Plurimum <span data-on="n330"></span>vero<span class="idmark note" data-off="n330"><a aria-label="330" class="note txt" href="#n330"></a><small class="note" data-sign="330" id="n330"> vero<span class="txt">]</span> differentie <i class="txt">add</i>. <i class="txt"><b>V</b><b><sub>1</sub></b></i></small></span> huiusmodi aggregati quo ad additionem repertum est in portione que est a principio Scorpii usque ad medium signum Aquarii, sed quo ad diminucionem in porcione que est a medio Aquarii ad finem Libre. Nam in prima portione utraque differentia est addens, in altera utraque minuens. Et in his differentia ratione inequalitatis Solis est 3 gradus et due tertie; differentia autem ratione inequalitatis ascensionum rectarum est 4 gradus et due tertie, que simul faciunt 8 gradus et terciam unius, scilicet differentiam ex utrisque causis collectam. Illud vero quasi medietatem hore facit et 18<sup>vam</sup> partem hore, quam licet dum negligamus in Sole vel aliis planetis tardi motus, nihil erroris sensibilis fiat; in Luna tamen neglecta propter velocitatem motus eius sensibilis fit error <span data-on="n331"></span>eo,<span class="idmark note" data-off="n331"><a aria-label="331" class="note txt" href="#n331"></a><small class="note" data-sign="331" id="n331"> eo<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. <b>W</b></i></small></span> quod ad tres quintas unius gradus fere attingat.</p>
<h3 id="III.29"><a href="#III.29" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.29⟩</span> 29. Dies differentes in mediocres et econtra convertere.</h3>
<p>In tempore dato tam cursum Solis medium quam verum numera. Vero cursui elevationem in sphera recta correspondentem accipe, et eius ad medium motum Solis differentiam nota. Nam ipsa erit dierum equatio, cuius quilibet gradus 4 minuta unius hore representat. Tempus igitur huius equationis super dies differentes adde si elevatio recta cursum medium excesserit, aut minues si econtra fuerit. Et exibunt dies mediocres. Si vero dies equales ad diversos reducere voles, in tempore similiter cursum verum et equalem numera. Cursui vero ascensionem rectam respondentem accipe. Eius ad medium motum differentia erit dierum equacio, cuius tempus super dies equales aut mediocres adde si medius motus fuerit ascensione maior vel minue si econtra. Et prodibunt dies diversi seu differentes. Hac via certius deprehendes quod premissa exposuit.</p>
<p>Advertendum autem si radix temporis posita fuerit super principium additionis, hanc differentiam semper addendam fore diebus differentibus ut ex eis fiant mediocres, semperque minuendam a mediocribus ut ex eis fiant differentes. Econtra si radix temporis posita sit super principium diminutionis. Exemplum predictorum, sit verus motus Solis in die naturali ab equinoctio 59 minuta. Medius vero semper est 59 minuta fere. Ascensio respondens vero motui est 54 minuta. Differentia huius et medii motus est 5 minuta unius gradus equinoctialis. In tempus conversa faciunt terciam unius minuti hore. Est igitur dies medius maior die differente in tertia unius minuti hore. Unus dies igitur differens conversus in mediocres facit mediocrem minus tercia minuti hore. Sed unus dies mediocris conversus in differentes <a class="pagina" href="../30v" id="30v"></a> efficit unum differentem et terciam unius minuti hore. Ex hoc exemplo habes causam conversionis dierum differentium in mediocres et econverso.</p>
<h3 id="III.30"><a href="#III.30" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.30⟩</span> 30. Principium diminutionis dierum differentium a mediocribus aliter inquirere tabulamque equationis dierum componere.</h3>
<p><a class="embed_left txt" href="intus/Figure 091.PNG"><img alt="detail" src="intus/min/Figure 091.PNG"/></a> Tale principium iam ostensum est esse circa medium Aquarii, sed supposita fuit aux Solis immobilis. Nunc vero cum aux Solis comperta est moveri, querendum erit principium hoc precisius. Erit autem principium illud in eo loco circa medium tamen Aquarii ubi motus Solis equalis correspondens uni gradui motus veri fuerit precise equalis ascensioni recte correspondenti uni gradui veri motus Solis. Et ante tale punctum principii oportet diem differentem maiorem esse mediocri, et post tale punctum principii oportet diem mediocrem maiorem esse differente. Sit itaque in figura ecliptice portio a sectione vernali versus principium Capricorni BA, portio equatoris sibi conterminalis BG, polus mundi D. Item superficies ecentrici Solis in superficie ecliptice sit SHC, cuius centrum sit E, et centrum mundi F, longitudo propior S. Ex superioribus constat S esse sub principio Capricorni nostro tempore, scilicet sub A. Erit itaque principium diminucionis dierum differentium a mediocribus in portione AB. Sit ipsum punctum N, factoque MN gradu uno et NO gradu uno ductisque lineis et circulis ut in figura, vero motui NM respondent elevatio recta QP et medius motus KH. Sic vero motui ON respondent elevatio recta RQ et medius motus LK. Oportet si N est punctus principii diminutionis dierum differentium a mediocribus quod arcus RQ sit maior arcu LK et arcus KH sit maior arcu QP. Nam dum dies differens maior est mediocri, oportet ut additamentum verum maius sit additamento medio, sed dum dies medius maior est differente, oportet ut additamentum medium maius sit additamento vero. Additamentum autem medium non est aliud nisi medius motus Solis in tempore dato. Additamentum autem verum est ascensio recta que respondet vero motui Solis in tempore, ut patet ex ratione dierum differentium et mediocrium. Quare oportet ut ante punctum principii diminutionis dierum differentium a mediocribus, ascensio recta que respondet vero motui Solis in tempore dato sit maior medio motu Solis in eodem tempore, et post tale punctum sit econverso.</p>
<p>Ad inquirendum igitur punctum N et componendum tabulam equationis dierum, primo compone tabulam qua ex vero motu Solis ab auge dato extrahitur medius motus sibi correspondens. Id fac secundum doctrinam datam in 16<sup>a</sup> huius. Eius tabule adiutorio facile habebis propositum. Pone N finem 21 gradus Aquarii et NM unum gradum, similiter NO unum gradum. Et sit aux Solis in principio Cancri. Erit igitur A <a class="pagina" href="../31r" id="31r"></a> principium Capricorni. Ex tabula distantie medii motus a vero, fiet LK 58 minuta 33 secunda, KH 58 minuta 35 secunda. Ex tabula ascensionis recte erit RQ 58 minuta 49 secunda, QP 58 minuta 38 secunda. Quia itaque RQ excedit LK, etiam QP excedit KH, sunt adhuc dies differentes maiores mediocribus. Erit N, scilicet 21<sup>us</sup> gradus Aquarii, ante principium diminutionis quesitum. Item si pones N 21 gradus Aquarii et 15 minuta, invenies LK <span data-on="n332"></span>58 minuta 34 secunda, KH<span class="idmark note" data-off="n332"><a aria-label="332" class="note txt" href="#n332"></a><small class="note" data-sign="332" id="n332"> 58<sup>‌1</sup>…KH<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> 58 minuta 35 secunda, RQ vero 58 minuta 46 secunda, QP <span data-on="n333"></span>et HK<span class="idmark note" data-off="n333"><a aria-label="333" class="note txt" href="#n333"></a><small class="note" data-sign="333" id="n333"> et HK<span class="txt">]</span> <i class="txt">del</i>.</small></span> 58 minuta 35 secunda. Cum itaque ante punctum N iam dies differens maior sit mediocri et in puncto N sint equales quod additamenta verum et medium sint equalia, fiet hoc nostro tempore principium diminutionis dierum differentium a mediocribus in 21 gradibus 15 minutis Aquarii, quod querebamus.</p>
<p>Mutabitur tamen successu temporis secundum augis mutationem. Habito principio tali facile compones tabulam equationis dierum. Posui <span data-on="n334"></span>namque<span class="idmark note" data-off="n334"><a aria-label="334" class="note txt" href="#n334"></a><small class="note" data-sign="334" id="n334"> namque<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> nanque</small></span> principium in fine 21 Aquarii. Feci deinde arcum NM unum gradum, post duos, deinde tres, et sic ad complementum circuli. Et arcui NM quesivi correspondentiam KH et QP, invenique KH semper maiorem QP. Eorum differentiam tabulavi, nam ipsa est equatio dierum, addenda quidem ad tempus mediocre ut dies differentes exeant, et a differentibus minuenda ut tempus mediocre proveniat.</p>
<p>Finis tercii.</p>
<nav class="prev_next txt"><a aria-label="previous" class="arrowleft key" href="2" rel="prev"></a> <a aria-label="next" class="arrowright key" href="4" rel="next"></a></nav>
</article>