<section class="txtsrc">
<h3 id="II.13"><a href="#II.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.13⟩</span> Sub polo medietas celi est apparens semper et medietas occulta semper et anni spatium dies una cum nocte sua.</h3>
<p>Ibi enim equinoctialis semper vertitur in <span data-on="n197"></span>superfitie<span class="idmark note" data-off="n197"><a aria-label="197" class="note txt" href="#n197"></a><small class="note" data-sign="197" id="n197"> superfitie<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘superficie’</i></small></span> orizontis, et pars zodiaci septentrionalis fit super orizontem. Ideoque quamdiu Sol moratur in hac medietate, est dies sine nocte. Et medietas zodiaci australis est sub orizonte semper, et fit nox sine die. Et ita anni spatium dies una cum nocte sua.</p>
<h3 id="II.14"><a href="#II.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.14⟩</span> In spera declivi quilibet duo arcus equales circuli declivis et equaliter a puncto equinoctii distantes equales habent ascensiones.</h3>
<p>Sit ergo circulus meridianus ABGD, infra quem orizontis orientalis medietas BED sed equinoctialis AEG. Fitque <span data-on="n198"></span>HAZ<span class="idmark note" data-off="n198"><a aria-label="198" class="note txt" href="#n198"></a><small class="note" data-sign="198" id="n198"> HAZ<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> AZ</small></span> arcus circuli declivis <span data-on="n199"></span>inchoata<span class="idmark note" data-off="n199"><a aria-label="199" class="note txt" href="#n199"></a><small class="note" data-sign="199" id="n199"> inchoata<span class="txt">]</span> inchoatus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> a puncto equinoctii et, si sic placet, signum Piscium, et est punctum <span data-on="n200"></span><span class="txt">⟨Z⟩</span><span class="idmark note" data-off="n200"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" id="n200"> Z<span class="txt">]</span> <i class="txt">From <b>K</b></i></small></span> sectio communis equinoctialis et circuli declivis <span data-on="n201"></span>sinus<span class="idmark note" data-off="n201"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" id="n201"> sinus<span class="txt">]</span> finis <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Piscium et principium Arietis. Palam ergo quod arcus HZ oritur cum arcu EZ quia H et E puncta pariter veniunt ad orizonta. Dico quod cum arcu equinoctialis <span data-on="n202"></span>equalis<span class="idmark note" data-off="n202"><a aria-label="202" class="note txt" href="#n202"></a><small class="note" data-sign="202" id="n202"> equalis<span class="txt">]</span> equali <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> arcui EZ oritur signum Arietis. Fit ergo propter commoditatem figure arcus TK signum Arietis, et T idem punctum equinoctii communis sectio. Palam ergo quod arcus <span data-on="n203"></span>TK<span class="idmark note" data-off="n203"><a aria-label="203" class="note txt" href="#n203"></a><small class="note" data-sign="203" id="n203"> TK<span class="txt">]</span> signum <i class="txt">add. but then del.</i></small></span> oritur cum arcu equinoctialis ET. Dico ergo quod arcus EZ equalis est arcui ET. Sint itaque note M et L duo poli et ab eis arcus magnorum circulorum MH, ME, MZ, LT, LE, LK. <span data-on="n204"></span>Qui<span class="idmark note" data-off="n204"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" id="n204"> Qui<span class="txt">]</span> Quia <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo triangulus MHZ equilaterus est triangulo LTK tum propter quartas magnorum circulorum, tum propter equales declinationes principii Piscium et finis Arietis, tum ex ypothesi. Sunt ergo anguli HMZ et TLK equales. Sed et arcus HE equatur arcui EK ex quinta huius libri; est ergo angulus HME angulo ELK equalis. Relinquitur ergo angulus EMZ equus angulo ELT. Et latera continentia hos angulos sunt equalia, ergo arcus EZ equus est arcui ET, quod intendebatur.</p>
<p>Pari modo quilibet duo arcus maiores vel minores propositis inchoati a puncto equinoctii, si equales sunt, equos habent ortus. Et quia si ab equalibus equalia demantur et cetera, palam quod omnes equales et equaliter distantes a puncto equinoctii <span data-on="n205"></span>equales<span class="idmark note" data-off="n205"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" id="n205"> equales<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> habent ascensiones, quod proponitur.</p>
<h3 id="II.15"><a href="#II.15" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.15⟩</span> <span data-on="n206"></span>Cuilibet<span class="idmark note" data-off="n206"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> Cuilibet<span class="txt">]</span> Quilibet <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> duo arcus circuli declivis equales et equaliter ab alterutro punctorum tropicorum distantes habent in spera obliqua ascensiones coniunctas equas eis ascensionibus quas <span data-on="n207"></span>idem<span class="idmark note" data-off="n207"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" id="n207"> idem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e.</i> <i class="txt">‘iidem’</i></small></span> arcus habent in spera recta coniunctis. Ex quo et premissa propositione manifestum quod si note fuerint ascensiones unius quarte in spera obliqua, note erunt ascensiones omnium.</h3>
<p><span data-on="n208"></span>    <span class="idmark note" data-off="n208"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" id="n208"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure from <b>P</b> has almost all points mislabeled. In P, there is not a second figure for this proof. The second and third, better figures are from <b>K</b> 26.</i></small></span> Describemus ad hoc circulum meridiei in duobus locis ABGD, infra quem orizontis medietas BED et medietas circuli equinoctialis AEG. Et sit T punctum vernale, Z punctum autumpnale.</p></section>