<section class="txtsrc"><h3 id="II.32">a cenit capitum egressi usque ad unum punctum circuli signorum cum ipsum a linea meridiei ante et post secundum equalia tempora destiterit, sive cenit capitum a punctis celum mediantibus septentrionale fuerit sive meridianum, sunt equales et faciunt angulos duos ad idem punctum duplo maiores pariter angulo ex concidentia meridiani et circuli signorum ad idem punctum proveniente.</h3>
<p>Esto orbis meridiei ABGD et summitas capitum punctus G primo ex parte septentrionis et D polus equatoris diei. Et sint due <span data-on="n297"></span><span class="txt">[</span>pro<span class="txt">]</span>portiones<span class="idmark note" data-off="n297"><a aria-label="297" class="note txt" href="#n297"></a><small class="note" data-sign="297" id="n297"> proportiones<span class="txt">]</span> <i class="txt"><b>K</b></i> <i class="txt">attests to</i> ‘portiones.’</small></span> orbis signorum HB et <span data-on="n298"></span>BE,<span class="idmark note" data-off="n298"><a aria-label="298" class="note txt" href="#n298"></a><small class="note" data-sign="298" id="n298"> BE<span class="txt">]</span> AE <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sitque H idem punctum quod E continuans duas portiones et secundum equalia tempora distans ante et post a linea meridiei. Et sint duo arcus orbium altitudinis GH et GE. Dico quod hii arcus sunt <span data-on="n299"></span>equales,<span class="idmark note" data-off="n299"><a aria-label="299" class="note txt" href="#n299"></a><small class="note" data-sign="299" id="n299"> equales<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> et cum producti fuerint arcus meridianorum DH et DE, erunt anguli GHB et GEZ duplo maiores angulo DEZ sive angulo DHB. Quia ergo puncta H et E secundum equalia tempora distant a linea medii diei, sunt anguli GDH et GDE equales. Facta ergo linea GD duobus triangulis communi erit linea GE equalis linee <span data-on="n300"></span>GE,<span class="idmark note" data-off="n300"><a aria-label="300" class="note txt" href="#n300"></a><small class="note" data-sign="300" id="n300"> GE<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> GH <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et erit angulus GED equus angulo GHD. Sed et angulus DHB equalis est angulo <span data-on="n301"></span>DEH;<span class="idmark note" data-off="n301"><a aria-label="301" class="note txt" href="#n301"></a><small class="note" data-sign="301" id="n301"> DEH<span class="txt">]</span> DEZ <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> ergo ambo pariter GED et GHB sunt equales angulo DEZ. Quapropter ambo anguli GHB et GEZ totus equantur duplo anguli DEZ, quod intendimus.</p>
<p>Sit item cenit G meridianus a punctis celum mediantibus A et B. Dico ergo quod similiter accidit, scilicet quod duo anguli <span data-on="n302"></span>HEZ<span class="idmark note" data-off="n302"><a aria-label="302" class="note txt" href="#n302"></a><small class="note" data-sign="302" id="n302"> HEZ<span class="txt">]</span> KEZ <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et LHB equantur duplo anguli DEZ. Angulus enim DEZ equalis est angulo DHB immo idem. Sed et angulus DEK <span data-on="n303"></span>equatur<span class="idmark note" data-off="n303"><a aria-label="303" class="note txt" href="#n303"></a><small class="note" data-sign="303" id="n303"> equatur<sup>‌1</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> equantur</small></span> angulo DHL; ergo totus angulus LHB equatur duobus angulis simul DEZ et DEK. Quapropter duo anguli LHB et KEZ equales sunt anguli duplo DEZ.</p>
<h3 id="II.33"><a href="#II.33" title="Link"></a><span class="txt">⟨II.33⟩</span> Quod si unum punctorum celum mediantium sive orientalis portionis sive occidentalis meridianum fuerit a cenit capitum et alterum septentrionale, anguli qui proveniunt ad punctum dictum superant duplum anguli ex arcu meridiano ad idem punctum facti quantitate duorum rectorum. Ex quibus <span data-on="n304"></span>omnium<span class="idmark note" data-off="n304"><a aria-label="304" class="note txt" href="#n304"></a><small class="note" data-sign="304" id="n304"> omnium<span class="txt">]</span> omnibus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> colligitur quod si noti fuerint <span data-on="n305"></span>anguli<span class="idmark note" data-off="n305"><a aria-label="305" class="note txt" href="#n305"></a><small class="note" data-sign="305" id="n305"> anguli<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> antemeridiani et arcus in omni declinatione a principio Cancri usque ad principium Capricorni, noti erunt et arcus et anguli eorumdem signorum postmeridiani et una anguli reliquorum signorum </h3></section>