<section class="txtsrc"><p>super lineam DZ, et sit <span data-on="n442"></span>TB.<span class="idmark note" data-off="n442"><a aria-label="442" class="note txt" href="#n442"></a><small class="note" data-sign="442" id="n442"> TB<span class="txt">]</span> TL <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Cum ergo angulus BDA sit notus, erit propter hoc proportio linee DT ad <span data-on="n443"></span>TB<span class="idmark note" data-off="n443"><a aria-label="443" class="note txt" href="#n443"></a><small class="note" data-sign="443" id="n443"> TB<span class="txt">]</span> TL <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> nota. Sed proportio DT ad TZ nota; ergo proportio TZ ad TL est nota. Quapropter cum angulus TLZ sit rectus, erit angulus TZD qui est angulus differentie notus, et angulus ETZ qui est motus medii et arcus eius EZ notus.</p>
<p>Et iterum si angulus differentie DZT est notus, erit proportio TZ ad TL nota, et propter hoc proportio DT ad TL nota. Quare angulus TDL notus cui equalis est angulus DTK, et huic angulus ETZ, qui est angulus motus medii. Et cum hoc erit notus angulus ADB, qui est angulus motus apparentis.</p>
<h3 id="III.14"><a href="#III.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.14⟩</span> Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per notum arcum motus medii a longitudine longiore secundum epicicli modum reperire. Unde liquidum erit quod si notus fuerit quilibet trium angulorum motus medii, motus diversi, aut differentie, reliqui duo <span data-on="n444"></span>quoque<span class="idmark note" data-off="n444"><a aria-label="444" class="note txt" href="#n444"></a><small class="note" data-sign="444" id="n444"> quoque<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> erunt noti.</h3>
<p><span data-on="n445"></span>   <span class="idmark note" data-off="n445"><a aria-label="445" class="note txt" href="#n445"></a><small class="note" data-sign="445" id="n445"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">A line is missing in the figure in <b>P</b>, and points are not labeled correctly. The second, better figure is taken from <b>K</b> 50.</i></small></span> Describo igitur concentricum ABG supra centrum D cuius dyameter ADG, et epiciclum EZHT supra centrum A. Et excipiam arcum EZ xxx partium ut supra. Protractis ergo lineis ZBD et <span data-on="n446"></span>ZH,<span class="idmark note" data-off="n446"><a aria-label="446" class="note txt" href="#n446"></a><small class="note" data-sign="446" id="n446"> ZH<span class="txt">]</span> ZA <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> duco perpendicularem a puncto Z super lineam TE et sit KZ. Quia ergo angulus KAZ est notus, erit proportio AZ linee quotcumque partium ponatur ad unamquamque istarum KZ KA nota. Cum ergo AZ ad dyametrum AD sit nota, erit DK tota et KZ similiter nota. Quapropter si DZ lx partium ponatur ut sit semidiameter, erit angulus KDZ notus, et hic est angulus differentie. Quare reliquus AZD qui est angulus diversi motus est notus. Quod totum sicut iuxta modum ecentrici <span data-on="n447"></span>provenire<span class="idmark note" data-off="n447"><a aria-label="447" class="note txt" href="#n447"></a><small class="note" data-sign="447" id="n447"> provenire<span class="txt">]</span> <i class="txt">One would expect an infinitive verb here.</i></small></span> ratio calculantis comperiet.</p>
<p>Ceterum si notus fuerit angulus motus apparentis, erunt reliqui noti. Ad hoc protrahimus perpendicularem AL super lineam DB. Cum ergo angulus apparentis motus AZL sit notus, erit propter hoc proportio ZA ad AL nota. Sed erat nota proportio ZA ad AD. Est ergo proportio DA ad AL nota. Quapropter erit angulus differentie ADL notus. Et cum hoc angulus extrinsecus EAZ qui est motus medii notus.</p>
<p>Pari modo sed e contrario, si posuerimus angulum differentie qui est ADB notum, erit propter hoc proportio AD ad AL nota. Sed erat nota proportio AD ad AZ. Est ergo proportio AZ ad AL nota. Quapropter erit angulus AZD notus et hoc est angulus diversi motus in circulo signorum. Et cum hoc erit angulus extrinsecus EAZ notus, qui est angulus motus medii.</p>
<h3 id="III.15"><a href="#III.15" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.15⟩</span> Quamlibet differentiam motus Solis medii et motus diversi per <span data-on="n448"></span>totum<span class="idmark note" data-off="n448"><a aria-label="448" class="note txt" href="#n448"></a><small class="note" data-sign="448" id="n448"> totum<span class="txt">]</span> notum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> arcum motus medii a longitudine <span class="txt">[</span>longiore<span class="txt">]</span> <span data-on="n449"></span>propiore<span class="idmark note" data-off="n449"><a aria-label="449" class="note txt" href="#n449"></a><small class="note" data-sign="449" id="n449"> propiore<span class="txt">]</span> <i class="txt">del. <b>P</b></i>; <i class="txt">however, this should be in the text as it is in <b>K</b>.</i></small></span> secundum ecentrici modum scrutari. Cum quo etiam <span data-on="n450"></span>declarabitur<span class="idmark note" data-off="n450"><a aria-label="450" class="note txt" href="#n450"></a><small class="note" data-sign="450" id="n450"> declarabitur<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> declarabis</small></span> quod si notus fuerit quilibet trium angulorum sive motus medii, sive diversi, sive differentie, reliqui duo quoque erunt noti.</h3>
<p><span data-on="n451"></span>  <span class="idmark note" data-off="n451"><a aria-label="451" class="note txt" href="#n451"></a><small class="note" data-sign="451" id="n451"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">Point T is labeled ‘C.’</i></small></span> Posito enim scemate orbis ecentrici separabo <span data-on="n452"></span>arcus<span class="idmark note" data-off="n452"><a aria-label="452" class="note txt" href="#n452"></a><small class="note" data-sign="452" id="n452"> arcus<span class="txt">]</span> arcum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> HZ a puncto H quod est longitudo propior. Et protraham lineas DZB et TZ et perpendicularem DK super lineam TZ. Quia ergo </p></section>