<section class="txtsrc"><p>versitas in circulo signorum quia super locum centri A <span data-on="n374"></span>conspitietur.<span class="idmark note" data-off="n374"><a aria-label="374" class="note txt" href="#n374"></a><small class="note" data-sign="374" id="n374"> conspitietur<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘conspicietur’</i></small></span> Et cum alibi fuerit inter hec duo puncta, non erit ita. Sit enim quod pervenerit ad locum H in epiciclo. Cum ergo centrum A equabili motu suo pervenerit ad punctum B, precedet corpus stelle locum illum secundum quantitatem arcus AH, et erit motus apparens maior <span data-on="n375"></span>medio.<span class="idmark note" data-off="n375"><a aria-label="375" class="note txt" href="#n375"></a><small class="note" data-sign="375" id="n375"> medio<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> <span data-on="n376"></span>Et cum pervenit ad punctum K in epiciclo, erit motus apparens minor secundum<span class="idmark note" data-off="n376"><a aria-label="376" class="note txt" href="#n376"></a><small class="note" data-sign="376" id="n376"> Et…secundum<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> quantitatem arcus AK.</p>
<h3 id="III.4"><a href="#III.4" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.4⟩</span> Secundum modum orbis ecentrici minor est motus apparens ad longitudinem longiorem et maior ad longitudinem propiorem, secundum vero epicicli modum ad utramque uterque potest accidere.</h3>
<p><span data-on="n377"></span>  <span class="idmark note" data-off="n377"><a aria-label="377" class="note txt" href="#n377"></a><small class="note" data-sign="377" id="n377"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The point labeled ‘X’ should be ‘Z.’</i></small></span> Resumamus ecentricum cum eadem dispositione. Angulus AZB semper minor est angulo GZD quia angulus AEB semper maior est angulo BZE, et idem, quia eius equalis, semper minor est angulo GZD. Sed super minorem angulum minor est motus et super maiorem maior in tempore equali.</p>
<p><span data-on="n378"></span>  <span class="idmark note" data-off="n378"><a aria-label="378" class="note txt" href="#n378"></a><small class="note" data-sign="378" id="n378"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">No figure is given here, but the second figure of III.3 is used.</i></small></span> Pono iterum concentricum cum <span data-on="n379"></span>epicliclo<span class="idmark note" data-off="n379"><a aria-label="379" class="note txt" href="#n379"></a><small class="note" data-sign="379" id="n379"> epicliclo<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.e. ‘epicyclo’</i></small></span> secundum priorem dispositionem. Dico quod ad eandem longitudinem et minor et maior motus apparens potest accidere. Ponamus enim centrum epicicli moveri ab <span data-on="n380"></span>oriente in occidentem<span class="idmark note" data-off="n380"><a aria-label="380" class="note txt" href="#n380"></a><small class="note" data-sign="380" id="n380"> oriente…occidentem<span class="txt">]</span> occidente in orientem <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> quod est ab A in B. Cum ergo motus corporis stelle fuerit similiter ab occidente in orientem a longitudine longiore quod est a <span data-on="n381"></span><span class="txt">[</span><sup><span class="txt">†</span></sup>XIH<sup><span class="txt">†</span></sup><span class="idmark note" data-off="n381"><a aria-label="381" class="note txt" href="#n381"></a><small class="note" data-sign="381" id="n381"> XIH<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>XAH<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> tunc stelle quod est a<span class="txt">]</span> Z <span data-on="n382"></span>in<span class="idmark note" data-off="n382"><a aria-label="382" class="note txt" href="#n382"></a><small class="note" data-sign="382" id="n382"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> H, tunc motus stelle apparens erit maior ad longitudinem longiorem eo quod ambo motus sint versus eandem partem. Cum vero motus corporis stelle fuerit a longitudine longiore ab oriente in occidentem quod est a Z in K et e contrario motus epicicli, erit apparens minor ad longitudinem longiorem quia motus corporis stelle est contra motum epicicli deferentis stellam.</p>
<h3 id="III.5"><a href="#III.5" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.5⟩</span> Maxima differentia apparentis motus in circulo signorum ad motum medium in ecentrico colligitur in directo puncti circuli signorum medii inter utramque longitudinem. Unde manifestum quod apparens permeatio unius quarte circuli signorum scilicet a longitudine longiore ad punctum medium maioris temporis est, et permeatio alterius quarte a puncto medio ad longitudinem propiorem minoris temporis est; et quod differentia huius temporis ad illud et illius ad hoc est sicut maior differentia collecta motus apparentis ad motum medium <span data-on="n383"></span>dupplicatam.<span class="idmark note" data-off="n383"><a aria-label="383" class="note txt" href="#n383"></a><small class="note" data-sign="383" id="n383"> dupplicatam<span class="txt">]</span> duplicata <i class="txt"><b>K</b></i></small></span></h3>
<p><span data-on="n384"></span>   <span class="idmark note" data-off="n384"><a aria-label="384" class="note txt" href="#n384"></a><small class="note" data-sign="384" id="n384"> …<span class="txt">]</span> <i class="txt">Points P and Q are mislabeled in the figure in <b>P</b>. The correct figure comes from <b>K</b> 43.</i></small></span> Describam itaque stelle orbem ecentricum ABGD supra centrum E, et dyameter eius in longitudine longiore AEG. Et ponam in dyametro centrum orbis signorum Z quo est aspectus oculorum et super ipsum perpendicularem BZD, sitque stella super duas notas B D ut sit spatium motus apparentis in circulo signorum quarta a longitudine longiore. Dico quod <span data-on="n385"></span><span class="txt">⟨ad⟩</span><span class="idmark note" data-off="n385"><a aria-label="385" class="note txt" href="#n385"></a><small class="note" data-sign="385" id="n385"> ad<span class="txt">]</span> <i class="txt">From</i> <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> has duas notas B D maxima differentia duorum</p></section>