<section class="txtsrc"><h3 id="IV.7">divisiones temporum, scilicet annos collectos, annos disgregatos, menses, dies, horas, minuta horarum adaptare.</h3>
<p>Medium motum Solis ad unam diem in <span data-on="n556"></span>numero<span class="idmark note" data-off="n556"><a aria-label="556" class="note txt" href="#n556"></a><small class="note" data-sign="556" id="n556"> numero<span class="txt">]</span> numerum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> dierum mensis unius qui est tempus equalis lunationis multiplica, et superadde revolutionem circuli. Et collectum erit motus Lune medius ad mensem huiusmodi. Divide ergo hunc motum medium per numerum dierum ipsius mensis, et exibit medius motus Lune in longitudine ad unum diem. Serva ut per eum motus medios longitudinis ad omnia cetera tempora invenias. Nam sicut tempus diei se habet ad quodlibet tempus quod elegeris sic se habet motus medius diei ad medium motum temporis quod elegeris. Duc ergo secundum in tercium et divide per primum.</p>
<p>Rursum numerum reversionum diversitatis qui similem coniunctionem reducit scilicet cclxix multiplica in circulum et divide per numerum dierum mensium qui reducunt similem coniunctionem, et sunt ccli menses. Et proveniet motus medius diversitatis ad unam diem, cum quo ut superius ad cetera tempora operaberis.</p>
<p><span data-on="n557"></span>Iterum<span class="idmark note" data-off="n557"><a aria-label="557" class="note txt" href="#n557"></a><small class="note" data-sign="557" id="n557"> Iterum<span class="txt">]</span> item <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> numerum revolutionum latitudinum supra deprehensum in circulum multiplica, et productum per numerum dierum illorum mensium qui reducunt motum latitudinis, et sunt v milia et quadringenti et lviii menses, partire. Et exibit motus medius latitudinis Lune ad unam diem, cum quo ut supra operaberis.</p>
<p>Item medium motum Solis ad unam diem ex motu medio Lune ad unam diem minue, et reliquum erit media distantia Solis et Lune ad unam diem, cum quo similiter prioribus negotiare ad cetera tempora. Hec media distantia simplex longitudo vocatur.</p>
<p>Manifestum est itaque ex positis arcum medii motus diversitatis ad aliquod certum tempus arcu medii motus longitudinis ad idem tempus in proportione minorem esse.</p>
<h3 id="IV.8"><a href="#IV.8" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.8⟩</span> Cum propter diversum motum positum fuerit Lunam habere concentricum cum epiciclo itemque ecentricum, fuerintque equalis magnitudinis concentricus et ecentricus, et distantia centrorum eorumdem fuerit equalis semidiametro epicicli, positumque fuerit <span data-on="n558"></span>motum Lune in ecentrico similem<span class="idmark note" data-off="n558"><a aria-label="558" class="note txt" href="#n558"></a><small class="note" data-sign="558" id="n558"> motum…similem<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> motui ipsius in epiciclo, <span data-on="n559"></span>ecentricum<span class="idmark note" data-off="n559"><a aria-label="559" class="note txt" href="#n559"></a><small class="note" data-sign="559" id="n559"> ecentricum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup>centricum</small></span> moveri in partem Lune secundum in proportione augmentum quod addit in eodem tempore medius motus longitudinis super medium motum diversitatis, omnia secundum utrumque modum similiter <span data-on="n560"></span>proveniunt.<span class="idmark note" data-off="n560"><a aria-label="560" class="note txt" href="#n560"></a><small class="note" data-sign="560" id="n560"> proveniunt<span class="txt">]</span> <i class="txt">perhaps</i> <i class="txt">corr. ex</i> proveni<sup><span class="txt">†</span></sup>...<sup><span class="txt">†</span></sup>nt</small></span></h3>
<p><span data-on="n561"></span>   <span class="idmark note" data-off="n561"><a aria-label="561" class="note txt" href="#n561"></a><small class="note" data-sign="561" id="n561"> …<span class="txt">]</span> <i class="txt">The figure in <b>P</b> does not have Z at quite the right point and has an extra line. The second, better figure is from <b>K</b> 67.</i></small></span> Describam ad hoc circulum concentricum ABGK supra centrum D et diametrum ADK et <span data-on="n562"></span>epiciclum<span class="idmark note" data-off="n562"><a aria-label="562" class="note txt" href="#n562"></a><small class="note" data-sign="562" id="n562"> epiciclum<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> piciclum</small></span> EZ super centrum G. Sitque motus epicicli a puncto A ad punctum G et motus Lune in epiciclo interim a puncto E ad punctum Z. Et sit positum quod cum fuerat centrum epicicli in loco A, fuit Luna in longitudine longiore super punctum E. Quia igitur arcus AG maior est in proportione arcu EZ, sit arcus BG similis arcui EZ. Et protrahatur linea DB, <span data-on="n563"></span>eritque<span class="idmark note" data-off="n563"><a aria-label="563" class="note txt" href="#n563"></a><small class="note" data-sign="563" id="n563"> eritque<span class="txt">]</span> erit quoque <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> motus <span data-on="n564"></span>e<span class="txt">[</span>con<span class="txt">]</span>centrici<span class="idmark note" data-off="n564"><a aria-label="564" class="note txt" href="#n564"></a><small class="note" data-sign="564" id="n564"> econcentrici<span class="txt">]</span> <i class="txt">Correct reading found in <b>K</b>.</i></small></span> in eodem tempore secundum positionem angulus ADB qui est angulus differentie proportionum duorum motuum. Et erit centrum <span data-on="n565"></span>ecentrici<span class="idmark note" data-off="n565"><a aria-label="565" class="note txt" href="#n565"></a><small class="note" data-sign="565" id="n565"> ecentrici<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> econcentrici</small></span> in linea DB et eius longitudo longior similiter. Sumo itaque secundum quantitatem GZ semidiametri lineam DH, et ducta recta ZH secundum eius quantitatem centro H posito, describo circulum ZT. Producta deinceps linea DBT, dico quod linea HZ equalis est linee DG et arcus ZT similis arcui <span data-on="n566"></span>EZ. Siquidem arcus EZ similis est arcui<span class="idmark note" data-off="n566"><a aria-label="566" class="note txt" href="#n566"></a><small class="note" data-sign="566" id="n566"> EZ<sup>‌1</sup>…arcui<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i></small></span> GB, ergo angulus EGZ equus est angulo GDB, ergo linea GZ equidistat linee DH. Sed etiam est equalis ei,</p></section>