<section class="txtsrc"><p>interiacere potest applicationi medie et applicationi vere, habebimus locum in quo Luna existente secundum cursum medium possibile est in locis habitatis ut accidat locus in quo primum Luna secundum visum Solem contingere potest. Sunt itaque secundum operationes Ptolomei termini solares ecliptici huiusmodi. Nam ipse inchoat motum latitudinis a maxima latitudine in septentrione.</p>
<p>Quod si secundum Albategni <span data-on="n1169"></span>inventa<span class="idmark note" data-off="n1169"><a aria-label="1169" class="note txt" href="#n1169"></a><small class="note" data-sign="1169" id="n1169"> inventa<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> subtiliare voluerimus. Cum secundum hunc auctorem quoque arcus GA sit notus, erit etiam arcus GB notus sive septentrionalis sive meridiana Luna fuerit a Sole. Nam est proportio arcus GA ad arcum GB fere sicut proportio unius ad xi et dimidium. Et quia visa est coniunctio aput puncta G A, verus autem locus Lune est in puncto D, cum arcus DG sit notus quia est diversitas aspectus in longitudine, si ei duodecimam eius partem superponamus qua sit GF, palam quod aput punctum F erit vera coniunctio <span data-on="n1170"></span>et erit arcus<span class="idmark note" data-off="n1170"><a aria-label="1170" class="note txt" href="#n1170"></a><small class="note" data-sign="1170" id="n1170"> et<sup>‌1</sup>…arcus<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter</i>. <i class="txt">but then del.</i></small></span> GF notus; quare et reliquus FB notus. Itaque si arcui FB id quod plurimum secundum Albategni interiacere potest medie coniunctioni et vere addiderimus, habebimus elongationem a nodo notam in qua cum Luna secundum <span data-on="n1171"></span>medium<span class="idmark note" data-off="n1171"><a aria-label="1171" class="note txt" href="#n1171"></a><small class="note" data-sign="1171" id="n1171"> medium<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (perhaps other hand)</i></small></span> cursum fuerit, possibile est ut accidat primus contactus Solis et Lune secundum visum qui esse potest in locis habitatis. Et est quidem hec elongatio cum Luna australis fuerit x <span data-on="n1172"></span>graduum<span class="idmark note" data-off="n1172"><a aria-label="1172" class="note txt" href="#n1172"></a><small class="note" data-sign="1172" id="n1172"> graduum<span class="txt">]</span> gradus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> et xl fere minuta. Et si Luna septentrionalis fuerit a circulo signorum, erit xx gradus et xii minuta fere. Quare si motum latitudinis a nodo Capitis <span data-on="n1173"></span>inchoamus,<span class="idmark note" data-off="n1173"><a aria-label="1173" class="note txt" href="#n1173"></a><small class="note" data-sign="1173" id="n1173"> inchoamus<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> erunt termini ecliptici solares huiusmodi secundum considerationes Albategni.</p>
<p><span data-on="n1174"></span><span class="txt">⟨Solares termini Ptolomei⟩</span><span class="idmark note" data-off="n1174"><a aria-label="1174" class="note txt" href="#n1174"></a><small class="note" data-sign="1174" id="n1174"> Solares…Ptolomei<span class="txt">]</span> <i class="txt">This and the following lists are taken from the margins of <b>K</b>.</i></small></span></p>
<p><span class="txt">⟨gradus minuta⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 69 19⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 101 22⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 258 38⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 290 41⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Solares termini Albategni⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 20 12⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 159 48⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ad quem 190 40⟩</span></p>
<p><span class="txt">⟨Tempus ex quo 349 20⟩</span></p>
<h3 id="VI.6"><a href="#VI.6" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.6⟩</span> Solis vel Lune eclipsim in sexto mense lunari iterari est possibile.</h3>
<p><span data-on="n1175"></span>  <span class="idmark note" data-off="n1175"><a aria-label="1175" class="note txt" href="#n1175"></a><small class="note" data-sign="1175" id="n1175"> <span class="txt">]</span> <i class="txt">The unlabeled node should be ‘G.’</i></small></span> Sit propter hoc demonstrandum circulus <span data-on="n1176"></span>declinationis<span class="idmark note" data-off="n1176"><a aria-label="1176" class="note txt" href="#n1176"></a><small class="note" data-sign="1176" id="n1176"> declinationis<span class="txt">]</span> declinans <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> Lune ABG et nodus Capitis A, et nodus Caude G, et medietas septentrionalis ABG. Et sint termini ecliptici ex parte septentrionis C et E <span data-on="n1177"></span>et<span class="idmark note" data-off="n1177"><a aria-label="1177" class="note txt" href="#n1177"></a><small class="note" data-sign="1177" id="n1177"> et<sup>‌2</sup><span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i></small></span> ex parte meridiei F et H. Quoniam vero arcus AC vel GE quantum ad solares terminos Ptolomei continet <span data-on="n1178"></span>20 gradus et 41 minuta et secundum Albategni 20 gradus et 12 minuta, palam quod arcus CBE continet<span class="idmark note" data-off="n1178"><a aria-label="1178" class="note txt" href="#n1178"></a><small class="note" data-sign="1178" id="n1178"> 20<sup>‌1</sup>…continet<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m. (perhaps other hand)</i></small></span> gradus cxxxviii et xxxviii minuta vel gradus <span data-on="n1179"></span>cxxxix<span class="idmark note" data-off="n1179"><a aria-label="1179" class="note txt" href="#n1179"></a><small class="note" data-sign="1179" id="n1179"> cxxxix<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> cxxxi <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> et xxxvi minuta. Porro motus latitudinis in vi mensibus lunaribus equalibus continet gradus clxxxiiii et i minutum proiectis integris revolutionibus; maior est ergo arcus qui relinquitur de motu latitudinis arcu CBE. Dico etiam quod ipse minor est arcu <span data-on="n1180"></span>FBH.<span class="idmark note" data-off="n1180"><a aria-label="1180" class="note txt" href="#n1180"></a><small class="note" data-sign="1180" id="n1180"> FBH<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> <sup><span class="txt">†</span></sup>FEH<sup><span class="txt">†</span></sup></small></span> Nam arcus AF sive GH quantum ad solares terminos ex parte meridiei continet xi gradus et xxii minuta ut invenit Ptolomeus et secundum Albategni x gradus et xl minuta. Palam ergo quod motus latitudinis in sexto mense lunari iterum cadit infra terminos eclipticos solares versus nodum. Quare ex premissa possibile est iterum Solem eclipsari. Par est demonstratio si sumas arcum FDH. Nam ipse necessario minor est arcu qui relinquitur de motu latitudinis in vi mensibus proiectis integris revolutionibus, et arcus CDE maior est eodem.</p>
<p>Consimilis est demonstratio circa Lunam. Nam arcus AC vel GE itemque arcus AF vel GH unusquisque quantum ad lunares terminos continet xv gradus et xii minuta <span data-on="n1181"></span>vel 14 gradus et 47 minuta.<span class="idmark note" data-off="n1181"><a aria-label="1181" class="note txt" href="#n1181"></a><small class="note" data-sign="1181" id="n1181"> vel…minuta<span class="txt">]</span> <i class="txt">i. m.</i> <i class="txt">(perhaps other hand)</i></small></span> Palam ergo quod arcus CBE minor est arcu <span data-on="n1182"></span>motu<span class="idmark note" data-off="n1182"><a aria-label="1182" class="note txt" href="#n1182"></a><small class="note" data-sign="1182" id="n1182"> motu<span class="txt">]</span> motus <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> latitudinis sex mensium, et arcus FBH maior. Cadit ergo motus latitudinis in sexto mense iterum infra terminos lunares eclipticos. Unde possibile est iterum obscurari Lunam, quod proposuimus.</p>
<h3 id="VI.7"><a href="#VI.7" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.7⟩</span> Quantitatem diametri Lune et quantitatem semidiametri umbre ad omnem distantiam Lune inter longitudinem longiorem epicicli et longitudinem eius propiorem cum epiciclus in longitudine longiore ecentrici fuerit <span data-on="n1183"></span>affinitum<span class="idmark note" data-off="n1183"><a aria-label="1183" class="note txt" href="#n1183"></a><small class="note" data-sign="1183" id="n1183"> affinitum<span class="txt">]</span> affiniter <i class="txt"><b>B</b></i></small></span> comprehendere.</h3>
<p><span data-on="n1184"></span>Iterum<span class="idmark note" data-off="n1184"><a aria-label="1184" class="note txt" href="#n1184"></a><small class="note" data-sign="1184" id="n1184"> Iterum<span class="txt">]</span> primum <i class="txt"><b>K</b></i></small></span> sumatur differentia diametri Lune cum fuerit in longitudine longiore et cum fuerit in longitudine propiore. Et est hec differentia secundum Albategni v minuta et dimidium et tercia unius minuti et secundum Ptolomeum iiii minuta tantum. Deinde sumatur centri Lune a centro terre per arcum portionis distantia, nam et ipsa est nota. Et minuatur hec distantia a maxima distantia Lune a terra, scilicet que est in termino pri</p></section>