<section class="txtsrc"><p>et magne: quedam vero his contrarię alterationesque suscipiunt: velut medici quibus hominum infirmitates innotescunt predicunt: qui eorum sunt curabiles qui vero minime. ¶ In rebus quoque quibus inesse potest alteratio: attendere debemus ex iudiciorum modis: id quod subiungam. Cum in cuiuslibet natiuitate dixerit astrologus: quod cum talis fuerit eius complexio et sic se aeris habuerit mutatio: alterataque fuerit temperata complexio secundum augmentum vel diminutionem talis prosequetur infirmitas: et velut quandoque dicet medicus quod hęc infirmitas vel hęc vlcera augmentabuntur et putrescent: et similiter si quis rerum magdania naturas agnoscens dicat quod magnetes ferrum attrahat: vnumquodque istorum si artificis ignauia eius non aptetur contrarium: necessario continget et secundum suę proprie nature vires procedet. et non augmentabuntur: nec putrescent vlcera cum eis obuiauerit medicina. Nec item lapis magnetis ferrum attrahet. si cum aliis vngatur. hęc autem que predicta sunt non prohibentur nisi ab his que naturaliter sunt illis contraria: et secundum quod iam indicatum est. Similiter etiam in illis rebus eueniet: quod quę cum hominibus accidunt ignorabuntur accidentia: vel cum scientur: sed illis non obicientur contraria: sequetur necessario primus ordo naturę. At si pręsciantur et qui illis mederi sciat inuematur: aut nullatenus via naturali et prius indicata contingent: vel si contigerit in modico accident. Cunque in rebus generalibus et indiuiduis est vis eadem: mirum est cur ab hominibus conceditur quod generalium prognosticatio possit haberi et quod ab eis precaueri possit. Sunt namque plurimi qui temporum anni prognosticationes stellarumque fixarum nubes ac figuras concedunt: et circa ea multum vesantur necnon et ab his quę per eam futura sunt: sibi precauent: et que frigida sunt in ęstate: in hieme vero quę calida sunt reseruant: Generaliter etiam eorum complexiones temperate complexiones nituntur allicere. Item cum ab in fortunis et accidentibus quę in mari contigunt sibi precauere uolunt stellarum fixarum nubes attendunt</p>
</section>