<section class="txtsrc"><p>Cunque duas maiores partes considerauerimus in quibus erit conuenientia quantitatis partis ac quantitatis totius et partis: heę resi duę figurę constituentur Per conuenientiam itaque partis erit ita: cum ad duorum rectorum angulorum longitudinem assignabimus proportionem quę diametri est longitudo: ab eius medietate et tertia erit scilicet medietas: ipsius longitudo tetragona. et eius tertia erit longitudo ipsius exagona. ex hac autem longitudine duplicata trina constituetur longitudo Per totius vero. partisque conuenientiam fiet ita. cum a tetragona longitudine ad duas alias longitudines inter quas ipsa constituitur proportionem fecerimus: fueritque vnius proportio sesquialtera: alterius vero sexquitertia: cum assignauerimus in quam proportionem ab ea ad id quod minus ea fuerit. et cuius proportio ad eam sit sesquialtera exagona fiet: inde longitudo. cunque ad maius ea proportionem assignauerimus et cuius proportio sit ei sesquitertia: trinam longitudinem constituemus. Istarum itaque affinitatum trinam et exagonam conuenientes: appellauere: eo quod ex signis in genere conuenientibus constituuntur: masculina namque vel foemina sunt omnia. Quę autem ex diametro vel ex figura tetragona formantur: disconuenientes nominauere: eo quod in contrarietate signorum in genere conuenientium semper <span data-on="n21"></span>inueniunt<span class="idlight note" data-off="n21"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> inueniunr <i class="txt">ed.</i></small></span>.</p>
<h3 id=".16"><a class="local" href="#.16" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.16⟩</span> ¶ Capitulum .15. in sublimibus et infimis que pręcipientia et obedientia dicuntur.</h3>
<p>PArtes quidem quarum longitudo ab aliquo vno eodemque puncto punctorum ęquinoctialium est eadem: sublimes et infimę nuncupantur et sunt illę quarum ascensiones et <span data-on="n22"></span>descensiones<span class="idlight note" data-off="n22"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> descesiones <i class="txt">ed.</i></small></span> in equis temporibus con</p>
</section>