<section class="txtsrc"><p>ones çodiaci circuli: ęquinoctialis videlicet circulus et duo circuli solstitiales 12. çodiaci circuli partes in .4. triangulos ęquilateros diuisere. ¶ Prima ergo triplicitas est ex ariete leone et sagictario: quę sunt signa masculina: suntque solis et iouis et martis domicilia. Quapropter hanc triplicitatem soli et ioui repulso marte dedere: eo quod mars est ex haiç contrario haiç solis: Huius autem triplicitatis primus dominus est in die sol. In nocte vero iupiter. Arietis etiam signum circulum eqnoctialem sequitur et leo vicinior est ęstiuali circulo. Sagictarius autem hiemali circulo propior existit. Est et hęc triplicitas septentrionalis eo quod dominium habet ibi iupiter. arietis etiam signum circulum ęquinoctialem et res oriri compellit: necnon ventos septentrionales adducit: pręter quod quia in ea est domus martis: qui ibi societatem habere dicitur septentrionali vento: aliquantulum ex occidentali commiscetur. Quapropter colligitur inde ventus ex septentrionali et occidentali commixtus. Mars enim huiusmodi ventos adducit. pars etiam occidentalis est foeminina. ¶ Secunda vero triplicitas quę est ex tribus signis foemininis tauro scilicet et virgine ac capricorno collecta Lunę venerique assignatur eo quod illa est ex haiç lune. Istius vero triplicitatis in die dominus est luna et in nocte venus. ęstiuali quidem circulo taurus: ęquinoctiali virgo. hiemali vero capricornus est proprior. Hęc autem triplicitas meridiei conuenientior est: propter veneris in ea dominium: hę cetenim stella huiusmodi ventos adducit: eo quod eius vis per calorem et humiditatem hęc efficit: pręter quod propter saturni domum quę est capricornus: et propter eius in ea societatem venti qui per hanc nascentur triplicitatem ex meridionali et orientali coadunabuntur: <span data-on="n24"></span>contrario<span class="idlight note" data-off="n24"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> conntrario <i class="txt">ed.</i></small></span> modo</p>
</section>