<section class="txtsrc"><p>dinem. Quicunque vero duas haberet in signo potestates habenti vnam potestatem in ordine pręponebatur: pręter quod in leone et cancro: qui sunt solis et lunę domicilia: quibus <span data-on="n31"></span>terminum<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n31"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" id="n31"> tertium <i class="txt">ed.</i></small></span> non assignatur. prmum vniuscuiusque signi terminum: alteri in fortunarum ascripserunt. Nam primum cancri terminum marti: leonisque primum saturno donarunt. Istorumque duorum planetarum ordo in his duobus signis preibat eo quod in alijs omnibus ipsi locabantur extremi. Modus itaque quantitatis <span data-on="n32"></span>terminorum<span class="idlight note" data-off="n32"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" id="n32"> terninorum <i class="txt">ed.</i></small></span> est ita: cum alicuius planetarum nec in eodem signo nec in sequentibus vsque ad quartum signum duę potestates inueniebantur: si esset aliqua duarum fortunarum: quę sunt iupiter et venus .7. ei gradus assignabant. Si vero foret in fortunarum altera quę sunt saturnus et mars .5. gradus ei donabant. Mercurio autem quoniam est commixtus .6. gradus attribuebant: qui sunt finis .30. graduum: Et quia quidam eorum duas habent potestates ut venus quę in tauro domum habet et triplicitatem: augmentetur: etiam in eo eius potestas: et ideo quia luna nihil habet in terminis: vnus eius gradus sic se habentibus superadditur: siue in eodem signo siue in sequentibus vsque ad quartum: hęc habuerunt. Inuenimus etiam in predicto libro vnicuique istorum super pronota<span class="note"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" id="n33"> <i class="txt"><hi rend="italica">super pronota</hi>: cf. MS M: <hi rend="italic">super</hi> (DJ)</i></small></span> punctum vnum. Illę ergo gradus qui termino planetę duas habenti potestates superadditur a residuis planetarum terminis vnam solam ibi potestatem habentium auferebatur maximeque saturno: primum deinde ioui surripiebatur: eo quod tardus est eorum motus. hii autem termini sic ordinantur Ex quibus in vnum redactis saturno .57. assignantur. marti .66. veneri .82. mercurio .76. ioui .79. qui simul collecti. gradus .360. efficunt.</p>
</section>