<section class="txtsrc"><p><span data-on="n40"></span>tentare<span class="idlight note" data-off="n40"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> teutare <i class="txt">ed.</i></small></span> consuescunt et in bonis operibus ac fidelitate versantur. consanguineitates diligunt et omne quod bonum est et honestum ac laudabile non postponunt. ¶ Harum autem omnium pręfatarum regionum: britanię regiones et galatię germanię ac saturnie arieti proprię assimilantur et marti. Quapropter qui eas inhabitant in maiori parte siluestres sunt et feroces animarumque qualitates ferarum qualitatibus assimilantur. Regiones autem italię et apulię atque gallię: necnon et sicilię leoni assimilantur et soli. Qua de re remorantes in eis: sunt periti regiminis et bene agunt: omnium etiam ac laudabilium operum sunt imitatores. Sed tormię maltę hispanięque regiones sagictario et ioui assimilantur. et ob hoc qui in illis habitant: libertatem appetunt: suntque sani corde et amant mundiciem atque nitiditatem. Partes autem istius quarte quę circa medietatem habitabilis regionis ordinantur: sunt taralyi regiones ac macedonię et abelernię volas et achaye acritis insula: et terrę que duclaus appellantur: necnon litus asię minoris et carbos insula. Heę sunt igitur partes que ponuntur inter meridiem et orientem istius quartę. et cum hoc quod dictum est: assimilantur triplicitati quę est inter meridiem et orientem: quę ex tauro virgine et capricorno constituitur associantur ei in dominio venus et mercurius. Quapropter harum regionum habitatores pre omnibus alijs hominibus in formis et figuris ad inuicem assimilantur. Eorum quidem animę atque corpora sunt temperatę: fortissimi quoque sunt peritique regiminis: nec humiliantur propter martem: qui exaltatur in capricorno libertatemque diligunt. At quia mars et iupiter triplicitati quartę dominantur in moribus atque dominationibus sibimet proprijs ab inuicem segregantur. Suntque legum inuentores <span data-on="n41"></span>musicam<span class="idlight note" data-off="n41"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> mu cam <i class="txt">ed.</i></small></span> diligunt: addiscere cupiunt de</p>
</section>