<section class="txtsrc"><p>quietem diligunt. Qui autem in confinibus terrarum sarmatię tucsiane et terrę asaede conuersantur aquario et saturno <span data-on="n43"></span>assimilantur<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n43"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> assimilatur <i class="txt">ed.</i></small></span> vnde maioris sunt <span data-on="n44"></span>crudelitatis<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n44"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" id="n44"> crudelitat <i class="txt">ed.</i></small></span>: animarumque suarum qualitates ferrocissime: ¶ Alię vero partes istius quartę quę sunt versus habitabilis terrę dimidium sunt regiones bathiome ferogie: asiaoye: filogice: sirie et cumagine: cacholye: ludyie: silyie: mafulię: Quarum omnium situs est versus partem occidentalem meridianam. huius quartę Has itaque regiones triplicitati que est inter meridiem et occidentem: quę ex cancro et scorpione ac piscibus constituitur assimilamus: in cuius dominio mars et venus ac mercurius associantur Qua de re quamplures harum incolę regionum venerem venerantur et eam multis differentibus earundem terrarum nominibus appellant martem autem ideum: et quibusdam alijs vocabulis nominant. quibus: multa secreta ascribunt. Sunt homines laboriosi ac miseriarum infoelices et circa nequitias procliues In pręlijs et expeditionibus ac in rapinis et viarum abscisionibus conducuntur: inter seruos reputantur et in pręlijs moriuntur propter dominium martis: et veneris in eis: cum sunt orientales. Item martis exaltatio est in trino veneris aspectu: in capricorno scilicet signo. Uenus autem in trino martis aspectu quod est signum piscium exaltatur. Quapropter eorum vxores eos ex toto corde diligunt et multum sane <span data-on="n45"></span>consiliantur<span class="idlight note" data-off="n45"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" id="n45"> consiiliantur <i class="txt">ed.</i></small></span> in proprijs domibus assidue morantur: sunt magni laboris atque in seruitutem redactę Generaliter quidem sunt valde laboriosę ac depressę Horum autem hij qui sunt in regionibus bathionię ferogię felogicę cancro et lunę assimilantur. Ideoque quamplures earum habitatores: sunt homines timoris et humilitatis et propter lunę orientalem ac eiusdem figurę masculinitatem in quamplurimis earum vxoribus est virilitas: dominium et</p>
</section>