<section class="txtsrc"><p>seggregatio: sicut et in mulieribus que dicuntur amaçones que a virorum <span data-on="n46"></span>conubiis<span class="idlight note" data-off="n46"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> connubiis <i class="txt">ed.</i></small></span> aufugiunt et arma diligunt: sunt etiam suorum patrum memores a cunabulis cum eis dextre mamillę expeditionum itinera secantur: quę mebra detegunt cum bellare aggrediuntur ut in eis muliebris natura minime fore <span data-on="n47"></span>putentur<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n47"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> putetur <i class="txt">ed.</i></small></span>. At qui sirie cumachię canadochię partes inhabitant scorpioni et marti assimilantur. Quapropter quamplures eorum sunt instabiles deceptores proditores magnique laboris. Uiri autem ludhie: <span data-on="n48"></span>fililye<span class="idlight note" data-off="n48"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> fiiilye <i class="txt">ed.</i></small></span> macholię piscibus assimilantur et ioui Ideoque proprię sunt homines multarum pecuniarum bonęque societatis: atque mercationis liberalitatis etiam fidelitatis in omnibus suis negotijs. REsidua vero quarta est in parte quę generali nomine lunę nominatur cuius partes continentes regiones numidie: iarfinodię: africę: cadbanię: locicemunitis: harmanticę: mauritanię: hatolię: metegonate: quorum omnium situs est in parte meridiana occidentali totius habitabilis regionis: triplicitati quę est inter meridiem et <span data-on="n49"></span>occidentem<span class="idlight note" data-off="n49"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> occidente <i class="txt">ed.</i></small></span> assimilantur: que ex cancro scorpione et piscibus colligitur: huius autem domini sunt mars et venus: cum sunt vespertini. Quapropter quamplurimis istarum regionum propter horum duorum planetarum societatem regem et reginam eiusdem matris sobolem: in eis pariter regnare virum scilicet viris: mulierem vero mulieribus dominari contingit: et semper hanc de progenie obseruant consuetudinem Eorum naturę sunt calidissimę in coeundo superabundant: ita quod eorum coniugia fiunt vi atque rapina. Multotiens etiam eorum rex cum alienis sponsis priusquam earum sponsi venereos actus exercet: et quorundam eorum sunt vxores communes inter ipsos: Ipsi quoque</p>
</section>