<section class="txtsrc"><p>differentes animarum qualitates: actus et eorum leges sunt quamplures. Cum quis eis dominatur illi obediunt. et humiliantur et tunc in eis vincit pusillanimitas ac vęrborum humilitas. Cum autem <span data-on="n52"></span>aliis<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n52"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> alij <i class="txt">ed.</i></small></span> ipsi dominantur eorum animę sunt conuenientes: cogitationesque maxime Uiri multas ducunt vxores et mulieres quoque multis nubunt viris: circa venereos actus multum anxiantur: cum proprijs coeunt sororibus et cum hominibus etiam: multos procreant filios et eorum vxores cito pręgnantur sicut in eorum regionibus multum crescunt: et augmentantur omnia. Eorum quidem quamplurium virorum animę sunt molles et femininę: Quidam etiam eorum membra generantia vilipedunt: propter veneris et infortunarum societatem in qualitate vespertina. Istorum autem hij sunt qui in parte vespertina quę vocantur curmanta et marmarica prope assimilantur signo geminorum et mercurio. Ideoque sunt eorum habitatores viri deliberationis et intellectus acutique ingenij in omnibus rebus: et maxime in scrutatione scientiarum philosophię et diuinarum rerum Sunt diuinatores: secetis et occultis vtuntur: generaliter etiam sunt in scientijs doctrinalibus fortes et firmi. Uiri autem balneis auosis: coraxe: turice: librę assimilantur et veneri. Quapropter earum naturę sunt calidę et ipsi sunt iter agentes et mercatores: eorumque regiones sunt fertiles et copiosę. At hij qui terras colunt adhame arame. et terras alhabas medie: aquario et saturno assimilantur. Ideoque sunt multum carnium et piscium comestores: a locis sterilibus ad loca fertilia se transferunt. Eorum vita ferarum et bestiarum vitę assimilatur. ¶ Huc vsque signorum et stellarum similitudinem cum vnaquaque gentium: earumque proprietates in maiori parte generaliter annumerauimus. Nunc autem vniuscuiusque istarum gentium cum vnoquoque signorum similitudi</p>
</section>