<section class="txtsrc"><p>picturas et ornatus concupiscunt: et se more foeminino adornant propter venerem: animi tamen eorum sunt viriles: versutę: apparitores diuinatores: proditores ac deceptores: pericula non metuentes propter martem: ¶ Horum autem: hij qui sunt in partibus numidie iarsidonie africę cancro proprię assimilantur et lunę. Quapropter sunt viri societatis et mercationis: magnęque pinguedinis. Illi vero qui sunt in parte terrarum metagonice: mauritanię: hacolie scorpioni proprię assimilantur et marti. Ideoque sunt suarum animarum qualitates ferales: sunt contentores: placitatores et multum carnium comestores: nec pericula formidantes: vitam nihil pendentes: ita quod eorum quidam alios pro nihilo interficere ducunt. At illi qui sunt in parte terrarum fadhanie ietice munitis harmaneboie piscibus assimilantur et ioui: qua propter suarum animarum qualitates sunt liberales et plane: sunt operum amatores gratiarum redditores virique timoris: nec humiliantur quamplures eorum propter iouem quem venerantur et vocant hamon: ¶ Alię <span data-on="n50"></span>autem<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n50"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> aā <i class="txt">ed.</i></small></span> istius quartę partes quę sunt versus dimidium habitabilis terrę sunt terrę curinace marmarice: ęgypti tabneis: auesis: tarage dhytice: dhame arame: iumemede: que sunt terrę alhabai medie: et sunt heę omnes regiones versus septentrionalem partem orientalem istius quartę: assimilaturque triplicitati quę est inter septentrionem et orientem quę ex geminorum librę et aquarij signo componitur. In cuius dominio saturnus et iupiter et mercurius associantur. et quoniam in istarum regionum dominio .5. planetę erratici cum vespertini sunt frequentius associantur: Earum incolę deum diligunt: veritatem <span data-on="n51"></span>venerant<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n51"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> venerantur <i class="txt">ed.</i></small></span> rebus creatoris adherent: suorum funera deflent mortuos sub terra sepeliunt et abscondunt quia sunt vespertini: mores eorum sunt</p>
</section>