<section class="txtsrc"><p>corno autem assimilantur: india: arbania catrosia. Et ex regionibus versus dimidium habitabilis terrę positis biçantium: macedonia: abuluris. Aquario assimilantur: saromatica: cucsiana: asaeda. Et ex illis que sunt versus habitabilis terrę dimidium: arania athania: adaunia: media: que est terra alabas media. Piscibus assimilantur regiones sadhanie: natagonie: iessasse munitis armatica. Ex his autem que versus habitabilis terrę dimidium collocantur ludhia: filylia. ¶ Sunt autem omnes heę .72. et quoniam hęc ita sunt: oportet ut eis iterum hęc que subiunguntur: attribuantur scilicet quod vnaqueque stellarum fixarum assimilatur regionibus quibus earum partes circuli signorum assimilantur et in quibus omnes agunt: et sunt rartes in quarum directo stellę fixę constituuntur que super vnum ex circulis per duos polos circuli signorum transeuntibus ordinantur. his etiam in significatione matrum associantur: illa loca in quibus sol et luna in istarum matrum ędificationis exordio fuerant nec non angulorum loca: et maxime angulus ascendentis sicut et in natiuitatibus. At in illis ciuitatibus quorum tempus ędificationis ignorat: locum medij cęli in illius regis <span data-on="n53"></span>notiuitate<span class="idlight note" data-off="n53"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> natiuitare <i class="txt">ed.</i></small></span> in tempore cuius ipsę fundatę sunt obseruare debemus.</p>
<h3 id=".30"><a class="local" href="#.30" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.30⟩</span> ¶ Capitulum .4. qualiter ad prognosticabilem scientiam futurarum generalium perueniatur</h3>
<p>POst hanc prędictorum obseruationem qualiter futura vniuersalia generaliter prognosticari sciamus ut indicendo persequamur: oportet: Et ea per futura que generalia in terris ac regionibus accidunt: premittemus. Quorum hęc est narratio prima scilicet et fortior istorum accidentium occasio nonnisi ex ecliptica solis et lunę coniuncti</p></section>