<section class="txtsrc"><p>4. postremis mensibus illud fore designabit et in tertia vltima. ¶ Particulares autem augmentationes et diminutiones futurorum deprehenduntur ex coniunctionibus et preuentionibus que fient inter hęc cum erunt in locis quę sunt futurorum occasiones: vel in aliquo locorum cum eis societatem habentium in figura: et ex locis etiam motuum planetarum per quas futura contigunt: ut sint scilicet orientales vel occidentales seu stationarij vel ascendentes in principio noctis: et ut in figura signis quę sunt occasiones futurorum per aspectu: vel alio modo prędicto assignentur: Cum orientales namque fuerint vel stationarij augebunt futura. Cum <span data-on="n54"></span>occidentales<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n54"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> orientales <i class="txt">ed.</i></small></span> autem vel sub radijs extiterint aut ascendentes in vespere retrogradi futura minorabunt.</p>
<h3 id=".33"><a class="local" href="#.33" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.33⟩</span> ¶ Capitulum .7. in genere futurorum accidentium</h3>
<p>TErtia vero species prognostice est per quam in quo genere futurum accidet deprehendimus: quod ex qualitatibus et figuris quę proprię sunt signorum in quibus est eclipsis locus indicatur: et signorum etiam in quibus erraticę et non erraticę consistunt stellę: quę signo eclipsis et signo anguli pręcedentis eclipsi donando disponunt: ¶ Scietur autem almudhebir ex stellis erraticis istorum duorum locorum sicut hic narrando docemus. Stella igitur quę multas in duobus pręfatis locis auctoritates habuerit id est in eclipsi loco: et in alio loco anguli pręcedentis eclipsim secundum alictisal et secundum hoc quod illis domibus ac triplicitatibus exaltationibus etiam atque terminis dominabitur: illa solummodo erit almudhebir. Quod si vnam stellam que loco eclipsis et <span data-on="n55"></span>anguli<span class="idlight note" data-off="n55"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> auguli <i class="txt">ed.</i></small></span> dominetur: non inuenerimus duas stellas plures in his duobus locis auctoritates ut prędiximus</p>
</section>