<section class="txtsrc"><p>tur erunt fortunę et locis in quibus futura contingent assimilabuntur: et stellę que sunt ex haiç earum haiç contraria super eas non eleuabuntur: erit proprium opus naturarum suarum maioris valitudinis sicuti cum ipsis locis non assimilabuntur: et stellę quę sunt ipsis contrarię super eas eleuabuntur: minor erit earum valitudo Cum autem earum complexio nociua fuerit et futuri operi dominabuntur: si locis in quibus futura contingent assimilantur: et stellę quę sunt ex haiç contraria earum haiç super eas eleuabuntur earum nocumentum alleuiabunt. Quod si non earum fuerit ipsarum regionum dispositio: nec super eas eleuabuntur: stellę quę regionibus eisdem assimilantur earum nociue complexionis opus in ipsis magis eueniet. Accidentia vero generalia frequentius accidunt hominibus in quorum natiuitatibus loca necessaria id est loca in quibus sunt luminaria: et <span data-on="n58"></span>loca<span class="idlight note" data-off="n58"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> loloca <i class="txt">ed.</i></small></span> angulorum sunt loca rerum quę sunt occasiones accidentium generalium id est loca eclipsium vel loca que sunt eis opposita. hoc autem tunc erit grauius et ad pręcauendum et difficillimum: cum ipse eedem partes locorum eclipsium erunt partes locorum vnius luminaris in natiuitatibus et post hoc cum heę partes erunt eis oppositę.</p>
<h3 id=".35"><a class="local" href="#.35" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.35⟩</span> ¶ Capitulum .9. in coloribus eclipsis et in caudatis stellis et his similibus.</h3>
<p>IN rebus namque futuris vniuersalibus colores hora eclipsis apparentes id est ipsorum luminarium colores et eorum qui circa ipsa <span data-on="n59"></span>videntur<span class="idlight note" data-off="n59"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> videnur <i class="txt">ed.</i></small></span> ut sunt ea quę vocantur haleisi halela: et his similia nobis obseruare conuenit. Cum igitur nigri vel quasi</p>
</section>