<section class="txtsrc"><p>pionis signum vniuersaliter facit tonitrua et est igneum: cuius partes pręcedentes ventiniuium<span class="note"><a aria-label="64" class="note txt" href="#n64"></a><small class="note" data-sign="64" id="n64"> <i class="txt"><hi rend="italic">ventiniuium</hi> cf. MS P: <hi rend="italic">ventum nimium</hi> (DJ)</i></small></span> faciunt: et quę in eius medio locantur temperatę sunt complexionis: extreme vero terremotus ostendunt: eius septentrionalia comburunt: humectant autem meridiana. ¶ Signum sagictarij generaliter facit ventos et eius humectant initia: partes vero medie temperatam complexionem indicant: vltima sunt ignea ipsius: septentrionalia ventos adducunt: meridiana vero fortiter humectant et variant. ¶ At capricorni signum vniuersaliter nimis humectat cuius principia comburunt et destruunt: et eius media sunt temperatę complexionis: extrema vero pluuias ostendunt: eius septentrionalia seu meridionalia humectant ac destruunt. ¶ Signum aquarij generaliter infrigidat: et est aquaticum cuius initia valde sunt humida: et eius media temperantur in complexione: extrema vero faciunt ventos: illius septentrionalia comburunt: meridiana vero ventiniuium<span class="note"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> <i class="txt"><hi rend="italic">ventiniuium</hi> cf. MS P: <hi rend="italic">ventum nimium</hi> (DJ)</i></small></span> faciunt. ¶ Piscium vero postremum signum vniuersaliter infrigidat: et ventos generat. cuius partes primę: temperate complexionis existunt: medie fortiter humectant: ultimę vero comburunt: meridiane quidem sunt aquatice: et septentrionales ventos efficiunt.</p>
<h3 id=".38"><a class="local" href="#.38" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.38⟩</span> ¶ Capitulum .12. in particularium qualitatum inuestigatione.</h3>
<p>HIs itaque pręmissis significationum particularium modos subsequenter dicamus. Unus igitur istorum modorum est obseruatio rei generaliter quod per obseruationem</p>
</section>