<section class="txtsrc"><p>rei vniuscuiusque quartę depręhenditur. In quo propriorem coniunctionem vel pręuentionem solis ac lunę quę solstitialia et ęquinoctialia puncta pręcesserit ut prędiximus obseruemus oportet: et ut oportet angulos hora coniunctionis vel preuentionis in vnoquoque climate pro quo inuestigare volumus velut aptantur in natiuitate aptemus. postea<span class="note"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" id="n66"> <i class="txt"><hi rend="italic">postea … sequentur</hi> cf. MS P: <hi rend="italic">Postea planetas almudebir locorum in quibus coniunctio vel preventio fuerit necnon dispositores anguli quem hec loca sequentur</hi> (DJ)</i></small></span> planetas almudebir locorum in quibus coniunctionalis preuentio fuerit: necnon dispositionis anguli quam hęc loca sequentur: quemadmodum in rebus eclipsis ostendimus obseruemus. deinde generalia proprietatum quartarum et augmentum ac diminutionem fortitudinis debilitatisque futurorum ex naturis stellarum almudebir addiscemus eorum qualitates cuiusmodi fuerint et quę qualitates etiam ab ipsis mouentur obseruando Secundus vero modus est rerum mensium obseruatio. In quo coniunctiones et pręuentiones quę sunt in vnoquoque mense et in vnoquoque signorum secundum ipsum eundem modum quem prędiximus: post eorum quę dicemus notitiam obseruare necesse est. Cum igitur coniunctio fuerit circa punctum solstitialem vel ęquinoctialem quę pręcessit coniunctiones vsque ad eiusdem quartę perfectionem obseruabimus. et cum circa quemlibet istorum punctorum pręuentio fuerit pręuentiones vsque quo eadem quarta <span data-on="n67"></span>perficiatur<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n67"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> perficiantur <i class="txt">ed.</i></small></span> attendemus. Item angulos et stellas vniuscuiusque prędictorum locorum almudebir obseruare debemus: ut propinquarum stellarum apparitionem et erraticarum stellarum alictisal et alinsiref. earumque stellarum proprietates atque qualitates: quos etiam ventos ipse mouent: necnon signorum in quibus fuerint partes: inuestigemus. Rursus ad quos ventorum flatus latitudo lunę declinat cum a çodiaco circulo declinauit ob</p>
</section>