<section class="txtsrc"><p>Quę vero sequuntur sunt accidentium particularium occasiones: et quod opus certissime verificatur: et coroboratur cum stellę quę naturarum generalium fuerint almudhebir in figura naturis <span data-on="n70"></span>particularibus<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n70"><a aria-label="70" class="note txt" href="#n70"></a><small class="note" data-sign="70" id="n70"> particularium <i class="txt">ed.</i></small></span> associabuntur.</p>
<h3 id=".39"><a class="local" href="#.39" title="anchor"></a><span class="txt">⟨.39⟩</span> ¶ Capitulum .13. in significationibus quę ex alijs signis accpiuntur.</h3>
<p>VAlet quidem in significationum particularium prognosticatione signacula que sunt circa solem et lunam ac <span data-on="n71"></span>stallas<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n71"><a aria-label="71" class="note txt" href="#n71"></a><small class="note" data-sign="71" id="n71"> stellis <i class="txt">ed.</i></small></span> obseruare. Illud etiam quod ex his accidit: soli inuestiganda notitia diurnalium qualitatum cum emergit. In cognitione vero qualitatum nocturnalium perscrutanda cum occiderit obseruare conuenit. Ad sciendas vero qualitates quarum spatia prolongantur: horas societatum luminarium: in figura considerabimus. eo quod vnaqueque figurarum: qualitatem quę fuerit ab ipsa hora vsque ad horam in qua luna fuerit: in figura quę eam sequitur in maiori parte significat: ¶ Cum sol igitur orietur vel occidet: et ipse clarus fuerit ita quod non tegatur ab aliquo: liber a nubihus: serenum tempus significabit. et si eius circulus diuersorum colorum fuerit: vel ad igneum ruborem declinauerit: aut si solis radij qui ab ipso processerint vel qui circa ipsum sunt rubei fuerint: aut si nubes quę soles dicuntur in vna parte solis <span data-on="n72"></span>apparuerint<note>(DJ)</note><span class="idlight note" data-off="n72"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> apparuerit <i class="txt">ed.</i></small></span>: et colorem nubium ad ruborem declinantium habuerint: eiusque radij in longum extensi fuerint. et. ab inuicem extra circulum separati: ventos fortissimos quorum flatus procedunt ab angulis in quibus hęc signa quę diximus apparebunt: significabunt Quod si niger ascenderit vel ad viriditatem declinans aut nubilosus occiderit vel circa ipsum vnus vel duo circuli fuerit: seu <span data-on="n73"></span>circa<span class="idlight note" data-off="n73"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> cir</small></span></p>
</section>