<section class="txtsrc"><p><span class="idlight note" data-off="n73"><small class="note" data-sign="73" id="n73">rca <i class="txt">ed.</i></small></span> se nubes quę soles appellantur habue<span data-on="n74"></span>rit<span class="idlight note" data-off="n74"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" id="n74"> it <i class="txt">ed.</i></small></span>: eorumque radij declinantes ad viriditatem: vel nigri fuerint: aerem hiemalem et pluuias indicabunt. ¶ Item in luna ea die quę tribus diebus ante coniunctionem: et quę totidem ante pręuentionem et totidem ante dicothomitatem: necnon que tribus post has horas fuerit eiusdem locum obseruare debemus. Cum igitur apparuerit: si subtilis et clara nitidaque videbitur et nihil fuerit a quo circumdetur serenum significabit: sed si subtilis fuerit et rubea: totumque quod non illuminatur ex ea clarum apparuerit: et quasi moueri videatur: ventorum flatus ex ea parte versus quam ipsa declinat venturos significabit. Sed si nigra fuerit vel viridis et spissa hiemalem aerem atque pluuias nunciabit. Item conuenit ut circulum qui circa eam formatur attendamus. Quod si vnus fuerit et clarus ac pedetentim abbreuietur aerem clarum designabit. At si duo vel .3. fuerint hiemalem aerem demonstrabunt. Quod si ad clarum ruborem declinauerint et quasi abscisi fuerint hiemalem aerem qui per validos ventos fiet: annunciabunt: Si autem turbidi et spissi fuerint hiemalem aerem qui per ventiniuium<span class="note"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> <i class="txt"><hi rend="italic">ventiniuium</hi> cf. MS P: <hi rend="italic">ventum nimium</hi> (DJ)</i></small></span> erit indicabunt: et si ad nigram viriditatem abscisi declinauerint: aerem hiemalem qui per vtriusque occasionem accidet significabunt: cunque plures circuli fuerint: plura erunt secundum hęc quę prędiximus. ¶ Circulus item qui circa erraticas stellas et ex non erraticis circa lucidas apparebit: ea quę coloribus ipsorum circulorum et earum quę circundant naturis assimilantur significabit. Sellas etiam non erraticas ut pliades alfecca et his similia nobis obseruare conuenit. Quatenus earum in quibus quamplures stellę ad inuicem appropinquant collectiones inspiciamus: et ut earum colores atque quantitates depręhendamus: nam cum apparuerint et ipse maioris luminis</p>
</section>