<section class="txtsrc"><p>eorum locutio qui ad aliquod istorum predictorum temporum non peruenient. sed in breui tempore propter mali et nocumenti superfluitatem morientur Quapropter vitę inuestigatio multarum est partium Illorum autem qui non crescent: vna est et plana. Generaliter igitur cum luminarium aliquod in angulorum aliquo fuerit: eique associetur infortunarum altera in longitudine que cum eo fuerit gradu per gradum. vel fuerit in figura <span data-on="n80"></span>equicruria<span class="idlight note" data-off="n80"><a aria-label="80" class="note txt" href="#n80"></a><small class="note" data-sign="80" id="n80"> equicrutia <i class="txt">ed.</i></small></span>: nec fortunarum aliqua ei associetur in figura: fueritque dispositor loci luminarium in locis infortunarum: natus non viuet sed mox morietur. ¶ Quod si fuerit in figura <span data-on="n81"></span>equicruria<span class="idlight note" data-off="n81"><a aria-label="81" class="note txt" href="#n81"></a><small class="note" data-sign="81" id="n81"> equicrutia <i class="txt">ed.</i></small></span> sed in proiectione radiorum infortunarum a locis lumiarium ad ipsum ascendens: fuerintque infortunatores duo: alterum vel vtrumque luminarium infortunantes ad ipsorum duorum loca vel alterius ascendentes. Aut si in eius vel eorum oppositione fuerit seu sui namque infortunarum alterum luminarium infortunauerit cum eorum altera fuerit opposita: altera quidem ad luminaris locum ascenderit: natum vitam non habere minime dubitabitur. Quoniam maximum nocumentum quod est in hoc: valitudinem et profectum qui ex longitudine loci ad localium narium ascendentis in vitę spatio prouenit: destruit et occultat Id autem quod proprie solem impedit ex his que sunt in loco qui ad ipsius locum ascendit mars esse dicitur: lunam vero saturnus. At in eorum oppositone vel cum ad ipsam ascenderit: contingit contrarium. Solem etenim saturnus: lunam vero mars impedit. Maxime autem cum locis luminarium et ascendentis: dispositores eorum existendo dominentur. Et si duas oppositiones habuerint: fuerint luminaria infortunę in angulis vel in <span data-on="n82"></span>equicruria<span class="idlight note" data-off="n82"><a aria-label="82" class="note txt" href="#n82"></a><small class="note" data-sign="82" id="n82"> equicrutia <i class="txt">ed.</i></small></span> figura: mortui vel semimortui nascuntur infantes. Quod si hoc ita contingit et ab altera fortunarum lumiaria separata. vel in figura fuerit ei associata: et peruenerint radij ad precedentes partes: viuet natus secundum significationem numeri graduum qui fuerint iter alhileg et propioris fortune radios ex numero mensium uel dierum</p>
</section>