<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="III_234_1"></a>ἀπὸ τῆς Ἀλεξάνδρου τελευτῆς ἰσημεριῶν τε καὶ θερινῆς
<a class="linea txt" id="III_234_2"></a>τροπῆς σύμφωνον τὸ τῶν διαστάσεων πλῆθος τῶν
<a class="linea txt" id="III_234_3"></a>ἡμερῶν εὑρίσκομεν, ἐπειδήπερ, ὡς ἔφαμεν [p. 204, 10;
<a class="linea txt" id="III_234_4"></a>205, 2; 206, 2], ἡ μὲν μετοπωρινὴ ἰσημερία γέγονεν τῇ θʹ
<a class="linea txt" id="III_234_5"></a>τοῦ Ἀθὺρ μετὰ τὴν ἡλίου ἀνατολήν, ἡ δὲ ἐαρινὴ τῇ
<a class="linea txt" id="III_234_6"></a>ζʹ τοῦ Παχὼν μετὰ τὴν μεσημβρίαν, ὡς συνάγεσθαι τὴν
<a class="linea txt" id="III_234_7"></a>διάστασιν ἡμερῶν <u class="num">ροη</u> δʹ, τὴν δὲ θερινὴν τροπὴν τῇ
<a class="linea txt" id="III_234_8"></a>ιαʹ τοῦ Μεσορὴ μετὰ τὸ εἰς τὴν ιβʹ μεσονύκτιον, ὡς
<a class="linea txt" id="III_234_9"></a>καὶ ταύτην μὲν τὴν διάστασιν, τουτέστιν τὴν ἀπὸ τῆς
<a class="linea txt" id="III_234_10"></a>ἐαρινῆς ἰσημερίας ἐπὶ τὴν θερινὴν τροπήν, ἡμέρας
<a class="linea txt" id="III_234_11"></a>συνάγειν <u class="num">ϟδ</u>Lʹ, καταλείπεσθαι δʼ εἰς τὴν ἀπὸ τῆς θερινῆς
<a class="linea txt" id="III_234_12"></a>τροπῆς ἐπὶ τὴν ἑξῆς μετοπωρινὴν ἰσημερίαν τὰς λοι<a class="linea txt" id="III_234_13"></a>πὰς εἰς τὸν ἐνιαύσιον χρόνον ἡμέρας ἔγγιστα <u class="num">ϟβ</u>Lʹ.
<a class="linea txt" id="III_234_14"></a>ἔστω δὴ ὁ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων κύκλος ὁ ΑΒΓΔ
<a class="linea txt" id="III_234_15"></a>περὶ κέντρον τὸ Ε, καὶ διήχθωσαν ἐν αὐτῷ δύο διά<a class="linea txt" id="III_234_16"></a>μετροι πρὸς ὀρθὰς ἀλλήλαις διὰ τῶν τροπικῶν καὶ
<a class="linea txt" id="III_234_17"></a>ἰσημερινῶν σημείων ἥ τε ΑΓ καὶ ἡ ΒΔ, ὑποκείσθω
<a class="linea txt" id="III_234_18"></a>δὲ τὸ μὲν Α ἐαρινὸν σημεῖον τὸ δὲ Β θερινόν, καὶ
<a class="linea txt" id="III_234_19"></a>τὰ ἑξῆς ἀκολούθως.
<a class="linea txt" id="III_234_20"></a>ὅτι μὲν οὖν τὸ κέντρον τοῦ ἐκκέντρου κύκλου
<a class="linea txt" id="III_234_21"></a>μεταξὺ τῶν ΕΑ καὶ ΕΒ εὐθειῶν πεσεῖται, φανερὸν
<a class="linea txt" id="III_234_22"></a>ἐκ τοῦ τὸ μὲν ΑΒΓ ἡμικύκλιον πλείονα περιέχειν
<a class="linea txt" id="III_234_23"></a>χρόνον τοῦ ἡμίσους τοῦ ἐνιαυσίου χρόνου καὶ διὰ
<a class="linea txt" id="III_234_24"></a>τοῦτο μεῖζον ἀπολαμβάνειν τοῦ ἐκκέντρου τμῆμα ἡμι<a class="linea txt" id="III_234_25"></a>κυκλίου, τὸ δὲ ΑΒ τεταρτημόριον καὶ αὐτὸ πλείονα
</p></section>