<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="II_127_1"></a>τῶν Ἰχθύων ἢ καὶ ἄλλου τινὸς τῶν τοῦ τεταρτημορίου
<a class="linea txt" id="II_127_2"></a>τμημάτων δεδομένου. εἰς δύο δὴ πάλιν μεγίστων κύκλων
<a class="linea txt" id="II_127_3"></a>περιφερείας τὰς ΖΘ καὶ ΕΘ γεγραμμέναι εἰσὶν ἥ τε
<a class="linea txt" id="II_127_4"></a>ΖΚΛ καὶ ἡ ΕΚΗ τέμνουσαι ἀλλήλας κατὰ τὸ Κ, καί
<a class="linea txt" id="II_127_5"></a>ἐστιν ὁ τῆς ὑπὸ τὴν διπλῆν τῆς ΘΗ πρὸς τὴν ὑπὸ τὴν
<a class="linea txt" id="II_127_6"></a>διπλῆν τῆς ΖΗ λόγος ὁ συνημμένος ἔκ τε τοῦ τῆς ὑπὸ
<a class="linea txt" id="II_127_7"></a>τὴν διπλῆν τῆς ΘΕ πρὸς τὴν ὑπὸ τὴν διπλῆν τῆς ΕΛ
<a class="linea txt" id="II_127_8"></a>καὶ ἐκ τοῦ τῆς ὑπὸ τὴν διπλῆν τῆς ΚΛ πρὸς τὴν ὑπὸ
<a class="linea txt" id="II_127_9"></a>τὴν διπλῆν τῆς ΚΖ <span class="txt">⟨p. 74, 9⟩</span>. ἀλλʼ ἐν πάσαις ταῖς
<a class="linea txt" id="II_127_10"></a>ἐγκλίσεσιν ἥ τε διπλῆ τῆς ΘΗ περιφερείας ἡ αὐτὴ
<a class="linea txt" id="II_127_11"></a>δέδοται· ἔστιν γὰρ ἡ μεταξὺ τῶν τροπικῶν· καὶ διὰ
<a class="linea txt" id="II_127_12"></a>τοῦτο καὶ λοιπὴ ἡ διπλῆ τῆς ΗΖ. καὶ ὁμοίως ἐπὶ
<a class="linea txt" id="II_127_13"></a>τῶν αὐτῶν τοῦ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων τμημάτων ἥ τε
<a class="linea txt" id="II_127_14"></a>τῆς ΛΚ περιφερείας διπλῆ κατὰ πάσας τὰς ἐγκλίσεις
<a class="linea txt" id="II_127_15"></a>ἐστὶν ἡ αὐτὴ καὶ δίδοται διὰ τοῦ τῆς λοξώσεως κανο<a class="linea txt" id="II_127_16"></a>νίου, καὶ λοιπὴ διὰ τοῦτο πάλιν ἡ διπλῆ τῆς ΚΖ·
<a class="linea txt" id="II_127_17"></a>ὥστε καὶ τὸν τῆς ὑπὸ τὴν διπλῆν τῆς ΘΕ πρὸς τὴν
<a class="linea txt" id="II_127_18"></a>ὑπὸ τὴν διπλῆν τῆς ΕΛ καταλείπεσθαι λόγον τὸν
<a class="linea txt" id="II_127_19"></a>αὐτὸν ἐν πάσαις ταῖς ἐγκλίσεσιν ἐπὶ τῶν αὐτῶν τοῦ
<a class="linea txt" id="II_127_20"></a>τεταρτημορίου τμημάτων.
<a class="linea txt" id="II_127_21"></a>ἐὰν δὴ τούτων οὕτως ἐχόντων τὴν τῆς ΚΛ περι<a class="linea txt" id="II_127_22"></a>φερείας διαφορὰν διὰ δέκα τμημάτων τοῦ ἀπὸ τῆς
<a class="linea txt" id="II_127_23"></a>ἐαρινῆς ἰσημερίας ὡς πρὸς τὸ χειμερινὸν τροπικὸν
<a class="linea txt" id="II_127_24"></a>σημεῖον τεταρτημορίου παραυξήσωμεν τῆς μέχρι τῶν
<a class="linea txt" id="II_127_25"></a>τηλικούτων περιφερειῶν διαιρέσεως αὐτάρκους κατὰ
<a class="linea txt" id="II_127_26"></a>τὴν χρῆσιν ἐσομένης, τὴν μὲν τῆς ΘΗ περιφερείας
</p></section>