<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="III_233_1"></a>σημεῖον, δέδεικται μὲν ταῦτα καὶ τῷ Ἱππάρχῳ μετὰ
<a class="linea txt" id="III_233_2"></a>σπουδῆς· ὑποθέμενος γὰρ τὸν μὲν ἀπὸ ἐαρινῆς ἰση<a class="linea txt" id="III_233_3"></a>μερίας μέχρι θερινῆς τροπῆς χρόνον ἡμερῶν <u class="num">ϟδ</u>Lʹ, τὸν
<a class="linea txt" id="III_233_4"></a>δὲ ἀπὸ θερινῆς τροπῆς μέχρι μετοπωρινῆς ἰσημερίας
<a class="linea txt" id="III_233_5"></a>ἡμερῶν <u class="num">ϟβ</u>Lʹ, διὰ μόνων τούτων τῶν φαινομένων ἀπο<a class="linea txt" id="III_233_6"></a>δείκνυσι τὴν μὲν μεταξὺ τῶν προειρημένων κέντρων
<a class="linea txt" id="III_233_7"></a>εὐθεῖαν εἰκοστοτέταρτον ἔγγιστα μέρος οὖσαν τῆς ἐκ
<a class="linea txt" id="III_233_8"></a>τοῦ κέντρου τοῦ ἐκκέντρου, τὸ δʼ ἀπόγειον αὐτοῦ
<a class="linea txt" id="III_233_9"></a>προηγούμενον τῆς θερινῆς τροπῆς τμήμασιν <u class="num">κδ</u>Lʹ ἔγ<a class="linea txt" id="III_233_10"></a>γιστα, οἵων ἐστὶν ὁ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων κύκλος <u class="num">τξ</u>.
<a class="linea txt" id="III_233_11"></a>καὶ ἡμεῖς δὲ τοὺς μὲν τῶν προκειμένων τεταρτη<a class="linea txt" id="III_233_12"></a>μορίων χρόνους καὶ τοὺς λόγους τοὺς προκειμένους
<a class="linea txt" id="III_233_13"></a>τοὺς αὐτοὺς ἔγγιστα καὶ νῦν ὄντας εὑρίσκομεν, ὡς
<a class="linea txt" id="III_233_14"></a>διὰ τοῦτο καί, ὅτι τὴν αὐτὴν ἀεὶ θέσιν ὁ ἔκκεντρος
<a class="linea txt" id="III_233_15"></a>τοῦ ἡλίου κύκλος συντηρεῖ πρὸς τὰ τροπικὰ καὶ ἰση<a class="linea txt" id="III_233_16"></a>μερινὰ σημεῖα, φανερὸν ἡμῖν γίνεσθαι. ἕνεκεν δὲ τοῦ
<a class="linea txt" id="III_233_17"></a>μὴ παραλελειμμένον εἶναι τὸν τοιοῦτον τόπον, ἀλλὰ
<a class="linea txt" id="III_233_18"></a>καὶ διὰ τῶν ἡμετέρων ἀριθμῶν ἐφωδευμένον ἐκκεῖσθαι
<a class="linea txt" id="III_233_19"></a>τὸ θεώρημα, ποιησόμεθα καὶ αὐτοὶ τὴν τῶν προκει<a class="linea txt" id="III_233_20"></a>μένων δεῖξιν ὡς ἐπὶ ἐκκέντρου κύκλου χρησάμενοι
<a class="linea txt" id="III_233_21"></a>τοῖς αὐτοῖς φαινομένοις, τουτέστιν, ὡς ἔφαμεν, τῷ τὸν
<a class="linea txt" id="III_233_22"></a>μὲν ἀπὸ ἐαρινῆς ἰσημερίας μέχρι θερινῆς τροπῆς χρόνον
<a class="linea txt" id="III_233_23"></a>περιέχειν ἡμέρας <u class="num">ϟδ</u>Lʹ, τὸν δʼ ἀπὸ θερινῆς τροπῆς
<a class="linea txt" id="III_233_24"></a>μέχρι μετοπωρινῆς ἰσημερίας <u class="num">ϟβ</u>Lʹ. καὶ γὰρ διὰ τῶν
<a class="linea txt" id="III_233_25"></a>ἀκριβέστατα τηρηθεισῶν ὑφʼ ἡμῶν κατὰ τὸ υξγʹ ἔτος
</p></section>