<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="III_226_1"></a>λέγω, ὅτι ὁ μὲν ἀστὴρ ὑφʼ ἑκατέρας τῶν κινήσεων
<a class="linea txt" id="III_226_2"></a>ἐπὶ τὴν Ζ τομὴν τοῦ ἐκκέντρου καὶ τοῦ ἐπικύκλου
<a class="linea txt" id="III_226_3"></a>πάντως κατὰ τὸν ἴσον χρόνον ἐνεχθήσεται, τουτέστιν
<a class="linea txt" id="III_226_4"></a>αἱ <u class="num">γ</u> περιφέρειαι ὅμοιαι ἔσονται ἀλλήλαις ἥ τε ΕΖ
<a class="linea txt" id="III_226_5"></a>τοῦ ἐκκέντρου καὶ ἡ ΑΒ τοῦ ὁμοκέντρου καὶ ἡ ΚΖ
<a class="linea txt" id="III_226_6"></a>τοῦ ἐπικύκλου, ἡ δὲ διαφορὰ τῆς ὁμαλῆς κινήσεως
<a class="linea txt" id="III_226_7"></a>παρὰ τὴν ἀνώμαλον καὶ ἡ φαινομένη τοῦ ἀστέρος
<a class="linea txt" id="III_226_8"></a>πάροδος καθʼ ἑκατέραν τῶν ὑποθέσεων ὁμοία καὶ ἡ
<a class="linea txt" id="III_226_9"></a>αὐτὴ συμβήσεται.
<a class="linea txt" id="III_226_10"></a>ἐπεζεύχθωσαν γὰρ ἥ τε ΖΘ καὶ ἡ ΒΖ καὶ ἔτι
<a class="linea txt" id="III_226_11"></a>ἡ ΔΖ. ἐπεὶ τετραπλεύρου τοῦ ΒΔΘΖ αἱ ἀπεναντίον
<a class="linea txt" id="III_226_12"></a>πλευραὶ ἴσαι εἰσὶν ἑκατέρα ἑκατέρᾳ, ἡ μὲν ΖΘ τῇ ΒΔ,
<a class="linea txt" id="III_226_13"></a>ἡ δὲ ΒΖ τῇ ΔΘ, παραλληλόγραμμον ἔσται τὸ ΒΔΖΘ
<a class="linea txt" id="III_226_14"></a>τετράπλευρον. ἴσαι ἄρα εἰσὶν αἱ <u class="num">γ</u> γωνίαι ἥ τε ὑπὸ
<a class="linea txt" id="III_226_15"></a>ΕΘΖ καὶ ἡ ὑπὸ ΑΔΒ καὶ ἡ ὑπὸ ΖΒΚ <span class="txt">⟨Eucl. I, 29⟩</span>·
<a class="linea txt" id="III_226_16"></a>ὥστʼ ἐπεὶ πρὸς τοῖς κέντροις εἰσί, καὶ τὰς ὑποτεινο<a class="linea txt" id="III_226_17"></a>μένας ὑπʼ αὐτῶν περιφερείας ὁμοίας ἀλλήλαις γίνεσθαι
<a class="linea txt" id="III_226_18"></a>τήν τε ΕΖ τοῦ ἐκκέντρου καὶ τὴν ΑΒ τοῦ ὁμοκέντρου
<a class="linea txt" id="III_226_19"></a>καὶ τὴν ΚΖ τοῦ ἐπικύκλου. κατʼ ἀμφοτέρας ἄρα τὰς
<a class="linea txt" id="III_226_20"></a>κινήσεις ἐν τῷ ἴσῳ χρόνῳ ἐπὶ τὸ αὐτὸ σημεῖον τὸ Ζ
<a class="linea txt" id="III_226_21"></a>ἐνεχθήσεται ὁ ἀστὴρ καὶ τὴν αὐτὴν τοῦ διὰ μέσων
<a class="linea txt" id="III_226_22"></a>τῶν ζῳδίων κύκλου περιφέρειαν ἀπὸ τοῦ ἀπογείου τὴν
<a class="linea txt" id="III_226_23"></a>ΑΛ φανήσεται διεληλυθώς, ἔσται τε ἀκολούθως καὶ τὸ
</p></section>