<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="II_113_1"></a>ἂν γένοιτο ἡ μεγίστη ἡμέρα ὡρῶν ἰσημερινῶν <u class="num">ιζ</u>Lʹ δʹ.
<a class="linea txt" id="II_113_2"></a>ἀπέχει δὲ οὗτος τοῦ ἰσημερινοῦ μοίρας <u class="num">νζ</u> καὶ γράφεται
<a class="linea txt" id="II_113_3"></a>διὰ Κατουρακτονίου τῆς Βρεττανίας. ἔστι δὲ ἐνταῦθα,
<a class="linea txt" id="II_113_4"></a>οἵων ὁ γνώμων <u class="num">ξ</u>, τοιούτων ἡ μὲν θερινὴ σκιὰ <u class="num">λθ</u> γʹ,
<a class="linea txt" id="II_113_5"></a>ἡ δὲ ἰσημερινὴ <u class="num">ϟβ</u> γʹ ιβʹ, ἡ δὲ χειμερινὴ <u class="num">τοβ</u> ιβʹ.
<a class="linea txt" id="II_113_6"></a>κεʹ. εἰκοστὸς πέμπτος ἐστὶν παράλληλος, καθʼ ὃν ἂν
<a class="linea txt" id="II_113_7"></a>γένοιτο ἡ μεγίστη ἡμέρα ὡρῶν ἰσημερινῶν <u class="num">ιη</u>. ἀπέχει
<a class="linea txt" id="II_113_8"></a>δὲ οὗτος τοῦ ἰσημερινοῦ μοίρας <u class="num">νη</u> καὶ γράφεται διὰ
<a class="linea txt" id="II_113_9"></a>τῶν νοτίων τῆς μικρᾶς Βρεττανίας. ἔστιν δὲ ἐνταῦθα,
<a class="linea txt" id="II_113_10"></a>οἵων ὁ γνώμων <u class="num">ξ</u>, τοιούτων ἡ μὲν θερινὴ σκιὰ <u class="num">μ</u> Γᴮ,
<a class="linea txt" id="II_113_11"></a>ἡ δὲ ἰσημερινὴ <u class="num">ϟϛ</u>, ἡ δὲ χειμερινὴ <u class="num">υιθ</u> ιβʹ.
<a class="linea txt" id="II_113_12"></a>κϛʹ. εἰκοστὸς ἕκτος ἐστὶν παράλληλος, καθʼ ὃν ἂν
<a class="linea txt" id="II_113_13"></a>γένοιτο ἡ μεγίστη ἡμέρα ὡρῶν ἰσημερινῶν <u class="num">ιη</u>Lʹ. ἀπ<a class="linea txt" id="II_113_14"></a>έχει δὲ οὗτος τοῦ ἰσημερινοῦ μοίρας <u class="num">νθ</u>Lʹ καὶ γράφεται
<a class="linea txt" id="II_113_15"></a>διὰ τῶν μέσων τῆς μικρᾶς Βρεττανίας.
<a class="linea txt" id="II_113_16"></a>οὐκ ἐχρησάμεθα δὲ ἐνταῦθα τῇ τοῦ τετάρτου τῶν
<a class="linea txt" id="II_113_17"></a>ὡρῶν παραυξήσει διά τε τὸ συνεχεῖς ἤδη γίγνεσθαι
<a class="linea txt" id="II_113_18"></a>τοὺς παραλλήλους καὶ τὴν τῶν ἐξαρμάτων διαφορὰν
<a class="linea txt" id="II_113_19"></a>μηκέτι μηδεμιᾶς ὅλης μοίρας συνάγεσθαι καὶ διὰ τὸ
<a class="linea txt" id="II_113_20"></a>μὴ ὁμοίως ἡμῖν ἐπὶ τῶν ἔτι βορειοτέρων προσήκειν
<a class="linea txt" id="II_113_21"></a>ἐπεξεργάζεσθαι. διὸ καὶ τοὺς τῶν σκιῶν πρὸς τοὺς
<a class="linea txt" id="II_113_22"></a>γνώμονας λόγους ὡς ἐπὶ ἀφωρισμένων τόπων περισσὸν
<a class="linea txt" id="II_113_23"></a>ἡγησάμεθα παρατιθέναι.
</p></section>