<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="III_261_1"></a>βολήν, ἐκεῖνα δὲ τῷ ἴσῳ σχεδὸν πλεονάζειν. ἔνθεν
<a class="linea txt" id="III_261_2"></a>καὶ τὰς ἐν ταῖς ἐποχαῖς ἀρχὰς τῶν νυχθημέρων ἀπὸ
<a class="linea txt" id="III_261_3"></a>τῶν μεσουρανήσεων συνιστάμεθα καὶ οὐκ ἀπὸ τῶν
<a class="linea txt" id="III_261_4"></a>ἀνατολῶν ἢ δύσεων τοῦ ἡλίου διὰ τὸ τὴν μὲν πρὸς
<a class="linea txt" id="III_261_5"></a>τοὺς ὁρίζοντας θεωρουμένην διαφορὰν καὶ μέχρι πολ<a class="linea txt" id="III_261_6"></a>λῶν ὡρῶν δύνασθαι φθάνειν καὶ μὴ εἶναι τὴν αὐτὴν
<a class="linea txt" id="III_261_7"></a>πανταχῇ, συμμεταβάλλειν δὲ τῇ καθʼ ἑκάστην ἔγκλισιν
<a class="linea txt" id="III_261_8"></a>τῆς σφαίρας ὑπεροχῇ τῶν μεγίστων ἢ ἐλαχίστων ἡμε<a class="linea txt" id="III_261_9"></a>ρῶν, τὴν δὲ πρὸς τὸν μεσημβρινὸν τὴν αὐτήν τε
<a class="linea txt" id="III_261_10"></a>εἶναι κατὰ πᾶσαν οἴκησιν καὶ μηδὲ τοὺς ἐκ τῆς ἡλια<a class="linea txt" id="III_261_11"></a>κῆς ἀνωμαλίας συναγομένους τοῦ διαφόρου χρόνους
<a class="linea txt" id="III_261_12"></a>ὑπερβάλλειν. συνίσταται δὲ καὶ ἐκ τῆς ἀμφοτέρων
<a class="linea txt" id="III_261_13"></a>τούτων μίξεως τῆς τε παρὰ τὴν τοῦ ἡλίου ἀνωμαλίαν
<a class="linea txt" id="III_261_14"></a>καὶ τῆς παρὰ τὰς συμμεσουρανήσεις τὸ διάφορον ἐπὶ
<a class="linea txt" id="III_261_15"></a>τῶν κατʼ ἀμφοτέρας τὰς εἰρημένας διαφορὰς ἤτοι προσ<a class="linea txt" id="III_261_16"></a>θετικῶν ἅμα ἢ ἀφαιρετικῶν διαστάσεων, ἀφαιρετικοῦ
<a class="linea txt" id="III_261_17"></a>μὲν ἑκατέρωθεν μάλιστα γινομένου τοῦ ἀπὸ Ὑδροχόου
<a class="linea txt" id="III_261_18"></a>μέσου μέχρι Χηλῶν τμήματος, προσθετικοῦ δὲ τοῦ
<a class="linea txt" id="III_261_19"></a>ἀπὸ Σκορπίου μέχρι μέσο Ὑδροχόου, διὰ τὸ ἑκάτερον
<a class="linea txt" id="III_261_20"></a>τῶν ἐκκειμένων τμημάτων τὸ πλεῖστον ἤτοι προστι<a class="linea txt" id="III_261_21"></a>θέναι ἢ ἀφαιρεῖν παρὰ μὲν τὴν ἡλιακὴν ἀνωμαλίαν
<a class="linea txt" id="III_261_22"></a>μοίρας <u class="num">γ</u> ἔγγιστα καὶ δίτριτον, παρὰ δὲ τὰς συμμεσ<a class="linea txt" id="III_261_23"></a>ουρανήσεις χρόνους <u class="num">δ</u> καὶ Γᴮ ἔγγιστα, ὡς πλεῖστον
<a class="linea txt" id="III_261_24"></a>ἐκ τῆς ἐκκειμένης μίξεως συνάγεσθαι διάφορον τῶν
</p></section>