<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="IV_307_1"></a>ΔΕΒ αὐτόθεν ἔχομεν διεκβεβλημένην ἐπὶ τὸ Ε σημεῖον
<a class="linea txt" id="IV_307_2"></a>ἀπὸ τοῦ Β τῆς δευτέρας ἐκλείψεως, τὰ δὲ λοιπὰ δύο
<a class="linea txt" id="IV_307_3"></a>σημεῖα τῶν ἐκλείψεων ἐπιζευγνύτω εὐθεῖα ὡς ἐνθάδε
<a class="linea txt" id="IV_307_4"></a>ἡ ΑΓ, καὶ ἀπὸ τῆς γενομένης τομῆς ὑπὸ τῆς ἐκβεβλη<a class="linea txt" id="IV_307_5"></a>μένης, οἷον τοῦ Ε, ἐπιζευγνύσθωσαν μὲν ἐπὶ τὰ λοιπὰ
<a class="linea txt" id="IV_307_6"></a>δύο σημεῖα εὐθεῖαι, ὡς ἐνθάδε αἱ ΕΑ, ΕΓ, κάθετοι
<a class="linea txt" id="IV_307_7"></a>δὲ ἀγέσθωσαν ἐπὶ τὰς ἀπὸ τῶν λοιπῶν δύο σημείων
<a class="linea txt" id="IV_307_8"></a>ἐπὶ τὸ τοῦ ζῳδιακοῦ κέντρον ἐπιζευγνυμένας εὐθείας
<a class="linea txt" id="IV_307_9"></a>ἐπὶ μὲν τὴν ΑΔ ἡ ΕΖ, ἐπὶ δὲ τὴν ΓΔ ἡ ΕΗ, καὶ
<a class="linea txt" id="IV_307_10"></a>ἔτι ἀπὸ τοῦ ἑτέρου τῶν εἰρημένων δύο σημείων, ὡς
<a class="linea txt" id="IV_307_11"></a>ἐνθάδε ἀπὸ τοῦ Γ, κάθετος ἀγέσθω ἐπὶ τὴν ἀπὸ τοῦ
<a class="linea txt" id="IV_307_12"></a>ἑτέρου αὐτῶν, οἷον τοῦ Α, ἐπὶ τὴν γενομένην ὑπὸ τῆς
<a class="linea txt" id="IV_307_13"></a>διεκβολῆς περισσὴν τομήν, οἷον τὸ Ε, ἐπιζευχθεῖσαν
<a class="linea txt" id="IV_307_14"></a>εὐθεῖαν, ὡς ἐνθάδε ἐπὶ τὴν ΑΕ ἡ ΓΘ· ὁπόθεν γὰρ
<a class="linea txt" id="IV_307_15"></a>ἂν χρησώμεθα τῇ τῆς καταγραφῆς ἀγωγῇ, τοὺς αὐτοὺς
<a class="linea txt" id="IV_307_16"></a>εὑρήσομεν ἐκβαίνοντας λόγους διὰ τῶν τῆς δείξεως
<a class="linea txt" id="IV_307_17"></a>ἀριθμῶν τῆς ἐκλογῆς πρὸς τὸ εὔχρηστον μόνον κατα<a class="linea txt" id="IV_307_18"></a>λειπομένης.
<a class="linea txt" id="IV_307_19"></a>ἐπεὶ τοίνυν ἡ ΒΑ περιφέρεια ὑποτείνουσα ἐδείχθη
<a class="linea txt" id="IV_307_20"></a>τοῦ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων κύκλου μοίρας <u class="num">γ</u> <u class="num">κδ</u>, εἴη
<a class="linea txt" id="IV_307_21"></a>ἂν καὶ ἡ ὑπὸ ΒΔΑ γωνία πρὸς τῷ κέντρῳ αὐτοῦ
<a class="linea txt" id="IV_307_22"></a>οὖσα, οἵων μέν εἰσιν αἱ <u class="num">δ</u> ὀρθαὶ <u class="num">τξ</u>, τοιούτων <u class="num">γ</u> <u class="num">κδ</u>,
<a class="linea txt" id="IV_307_23"></a>οἵων δὲ αἱ δύο ὀρθαὶ <u class="num">τξ</u>, τοιούτων <u class="num">ϛ</u> <u class="num">μη</u>. ὥστε καὶ
</p></section>