<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="IV_302_1"></a>πρὸς αὐτὸν τὸν διὰ μέσων τῶν ζῳδίων θεωρουμένη
<a class="linea txt" id="IV_302_2"></a>τὴν κατὰ μῆκος ποιεῖται κίνησιν, ἐπὶ δὲ αὐτοῦ τοῦ
<a class="linea txt" id="IV_302_3"></a>ἐπικύκλου τὴν σελήνην ὡς κατὰ τὴν ἀπόγειον περιφέ<a class="linea txt" id="IV_302_4"></a>ρειαν εἰς τὰ προηγούμενα τοῦ κόσμου τὴν μετάβασιν
<a class="linea txt" id="IV_302_5"></a>ποιουμένην ἀκολούθως τῇ τῆς ἀνωμαλίας ἀποκαταστά<a class="linea txt" id="IV_302_6"></a>σει. πρὸς μέντοι τὴν ὑποκειμένην δεῖξιν οὐδὲν ἂν
<a class="linea txt" id="IV_302_7"></a>παραποδιζοίμεθα μήτε τῆς διὰ τὸ πλάτος προηγήσεως
<a class="linea txt" id="IV_302_8"></a>μήτε τῆς λοξώσεως τοῦ σεληνιακοῦ κύκλου συμπαρα<a class="linea txt" id="IV_302_9"></a>λαμβανομένης οὐδεμιᾶς ἀξιολόγου διαφορᾶς τῇ κατὰ
<a class="linea txt" id="IV_302_10"></a>μῆκος παρόδῳ προσγινομένης ἐκ τῆς ἐπὶ τοσοῦτον
<a class="linea txt" id="IV_302_11"></a>ἐγκλίσεως.
<a class="linea txt" id="IV_302_12"></a>ὧν τοίνυν εἰλήφαμεν παλαιῶν τριῶν ἐκλείψεων ἐκ
<a class="linea txt" id="IV_302_13"></a>τῶν ἐν Βαβυλῶνι τετηρημένων, ἡ μὲν πρώτη ἀναγέ<a class="linea txt" id="IV_302_14"></a>γραπται γεγονυῖα τῷ πρώτῳ ἔτει Μαρδοκεμπάδου κατʼ
<a class="linea txt" id="IV_302_15"></a>Αἰγυπτίους Θὼθ κθʹ εἰς τὴν λʹ. ἤρξατο δέ, φησίν,
<a class="linea txt" id="IV_302_16"></a>ἐκλείπειν μετὰ τὴν ἀνατολὴν μιᾶς ὥρας ἱκανῶς παρ<a class="linea txt" id="IV_302_17"></a>ελθούσης καὶ ἐξέλειπεν ὅλη. ἐπειδὴ οὖν ὁ ἥλιος περὶ
<a class="linea txt" id="IV_302_18"></a>τὰ ἔσχατα τῶν Ἰχθύων ἦν, καὶ ἡ νὺξ ὡρῶν ἰσημερι<a class="linea txt" id="IV_302_19"></a>νῶν <u class="num">ιβ</u> ἔγγιστα, ἡ μὲν ἀρχὴ τῆς ἐκλείψεως ἐγένετο
<a class="linea txt" id="IV_302_20"></a>δηλονότι πρὸ <u class="num">δ</u> Lʹ ὡρῶν ἰσημερινῶν τοῦ μεσονυκτίου,
<a class="linea txt" id="IV_302_21"></a>ὁ δὲ μέσος χρόνος, ἐπειδήπερ τελεία ἦν ἡ ἔκλειψις,
<a class="linea txt" id="IV_302_22"></a>πρὸ <u class="num">β</u> Lʹ ὡρῶν. ἐν Ἀλεξανδρείᾳ ἄρα, ἐπειδήπερ πρὸς
<a class="linea txt" id="IV_302_23"></a>τὸν διʼ αὐτῆς μεσημβρινὸν τὰς ὡριαίας ἐποχὰς συνι<a class="linea txt" id="IV_302_24"></a>στάμεθα, προηγεῖται δὲ ὁ διʼ αὐτῆς μεσημβρινὸς τοῦ
</p></section>