<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="IV_296_1"></a>κέντρου τῷ ζῳδιακῷ κύκλου τῆς ὑπὸ τῆς σελήνης κατὰ
<a class="linea txt" id="IV_296_2"></a>τὸν ἐπίκυκλον ἀπολαμβανομένης, ἐπὶ δὲ τῆς κατʼ ἐκ<a class="linea txt" id="IV_296_3"></a>κεντρότητα ἡ μὲν σελήνη τὴν ὁμοίαν τῇ ἐπὶ τοῦ ἐπι<a class="linea txt" id="IV_296_4"></a>κύκλου καὶ ἐπὶ τοῦ ἐκκέντρου κινηθήσεται περιφέ<a class="linea txt" id="IV_296_5"></a>ρειαν, ὁ δὲ ἔκκεντρος ἐπὶ τὰ αὐτὰ τῇ σελήνῃ περὶ τὸ
<a class="linea txt" id="IV_296_6"></a>κέντρον τοῦ ζῳδιακοῦ τηλικαύτην, ἡλίκῃ μείζων ἐστὶν
<a class="linea txt" id="IV_296_7"></a>ἡ κατὰ μῆκος πάροδος τῆς κατὰ τὴν ἀνωμαλίαν, τουτ<a class="linea txt" id="IV_296_8"></a>έστιν ἡ γινομένη τοῦ ὁμοκέντρου περιφέρεια τῆς τοῦ
<a class="linea txt" id="IV_296_9"></a>ἐπικύκλου· οὕτως γὰρ ἂν οὐ μόνον αἱ τῶν λόγων,
<a class="linea txt" id="IV_296_10"></a>ἀλλὰ καὶ αἱ τῶν χρόνων ἑκατέρας τῶν κινήσεων ὁμοιό<a class="linea txt" id="IV_296_11"></a>τητες ἐν ἀμφοτέραις ταῖς ὑποθέσεσιν διασώζοιντο.
<a class="linea txt" id="IV_296_12"></a>τούτων δὴ κατὰ τὸ ἀκόλουθον αὐτόθεν ἀναγκαίως
<a class="linea txt" id="IV_296_13"></a>ὑποκειμένων ἔστω ὁ μὲν ὁμόκεντρος τῷ διὰ μέσων τῶν
<a class="linea txt" id="IV_296_14"></a>ζῳδίων κύκλος ὁ ΑΒΓ περὶ κέντρον τὸ Δ καὶ διά<a class="linea txt" id="IV_296_15"></a>μετρον τὴν ΑΔ, ὁ δὲ ἐπίκυκλος ὁ ΕΖ περὶ κέντρον
<a class="linea txt" id="IV_296_16"></a>τὸ Γ. ὑποκείσθω δέ, ὅτε μὲν ἦν ὁ ἐπίκυκλος κατὰ τὸ
<a class="linea txt" id="IV_296_17"></a>Α, καὶ ἡ σελήνη κατὰ τὸ Ε ἀπόγειον τοῦ ἐπικύκλου
<a class="linea txt" id="IV_296_18"></a>γεγενημένη, ἐν τῷ ἴσῳ δὲ χρόνῳ ὁ μὲν ἐπίκυκλος τὴν
<a class="linea txt" id="IV_296_19"></a>ΑΓ περιφέρειαν διεληλυθώς, ἡ δὲ σελήνη τὴν ΕΖ,
<a class="linea txt" id="IV_296_20"></a>καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ ΕΔ, ΓΖ. καὶ ἐπεὶ μείζων ἐστὶν
<a class="linea txt" id="IV_296_21"></a>ἢ κατὰ τὸ ὅμοιον ἡ ΑΓ περιφέρεια τῆς ΕΖ, ἀπει<a class="linea txt" id="IV_296_22"></a>λήφθω ἡ ΒΓ ὁμοία τῇ ΕΖ, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ ΒΔ.
<a class="linea txt" id="IV_296_23"></a>ὅτι μὲν οὖν ἐν τῷ ἴσῳ χρόνῳ καὶ ὁ ἔκκεντρος τὴν
</p></section>