<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="IX_257_1"></a>σαντά πως πρὸς τὰς ἐπιβολὰς τῶν ὑποθέσεων τυπω<a class="linea txt" id="IX_257_2"></a>δέστερον πολλαχῆ καταφανήσεται.
<a class="linea txt" id="IX_257_3"></a>προληπτέον μέντοι, διότι τῶν κατὰ μῆκος περιόδων
<a class="linea txt" id="IX_257_4"></a>μὴ συναποκαθισταμένων τοῖς τε τοῦ διὰ μέσων τῶν
<a class="linea txt" id="IX_257_5"></a>ζῳδίων κύκλου σημείοις καὶ τοῖς τῶν ἐκκέντρων ἀπο<a class="linea txt" id="IX_257_6"></a>γείοις ἢ περιγείοις διὰ τὴν ὑποκειμένην αὐτῶν μετά<a class="linea txt" id="IX_257_7"></a>πτωσιν αἱ κατὰ τὸν προκείμενον τρόπον ἡμῖν ἐκτεθει<a class="linea txt" id="IX_257_8"></a>μέναι κατὰ μῆκος κινήσεις οὐ τὰς πρὸς τὰ ἀπόγεια
<a class="linea txt" id="IX_257_9"></a>τῶν ἐκκέντρων θεωρουμένας ἀποκαταστάσεις περι<a class="linea txt" id="IX_257_10"></a>έχουσιν, ἀλλὰ τὰς πρὸς τὰ τροπικὰ καὶ ἰσημερινὰ
<a class="linea txt" id="IX_257_11"></a>σημεῖα γιγνομένας ἀκολούθως τῷ καθʼ ἡμᾶς ἐνιαυσίῳ
<a class="linea txt" id="IX_257_12"></a>χρόνῳ.
<a class="linea txt" id="IX_257_13"></a>δεικτέον δὴ πρῶτον, ὅτι καὶ κατὰ ταύτας τὰς ὑπο<a class="linea txt" id="IX_257_14"></a>θέσεις, ὅταν ἡ κατὰ μῆκος μέση πάροδος τοῦ ἀστέρος
<a class="linea txt" id="IX_257_15"></a>ἴσον ἑκατέρωθεν ἀπέχῃ τῶν ἀπογείων ἢ τῶν περιγείων,
<a class="linea txt" id="IX_257_16"></a>τό τε παρὰ τὴν ζῳδιακὴν ἀνωμαλίαν διάφορον ἴσον
<a class="linea txt" id="IX_257_17"></a>καθʼ ἑκατέραν ἀποχὴν συνίσταται καὶ ἡ κατὰ τὸν ἐπί<a class="linea txt" id="IX_257_18"></a>κυκλον ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρη τῆς μέσης παρόδου μεγίστη
<a class="linea txt" id="IX_257_19"></a>ἀπόστασις.
<a class="linea txt" id="IX_257_20"></a>ἔστω γὰρ ὁ ἔκκεντρος κύκλος, ἐφʼ οὗ φέρεται τὸ
<a class="linea txt" id="IX_257_21"></a>τοῦ ἐπικύκλου κέντρον, ὁ ΑΒΓΔ περὶ κέντρον τὸ Ε
<a class="linea txt" id="IX_257_22"></a>καὶ διάμετρον τὴν ΑΕΓ, ἐφʼ ἧς ὑποκείσθω τὸ μὲν
<a class="linea txt" id="IX_257_23"></a>τοῦ ζῳδιακοῦ κέντρον τὸ Ζ, τὸ δὲ τοῦ τὴν ἀνωμαλίαν
<a class="linea txt" id="IX_257_24"></a>ποιοῦντος ἐκκέντρου, τουτέστιν περὶ ὃ τὴν μέσην
<a class="linea txt" id="IX_257_25"></a>φαμὲν τοῦ ἐπικύκλου πάροδον ὁμαλῶς ἀποτελεῖσθαι,
<a class="linea txt" id="IX_257_26"></a>τὸ Η, καὶ διήχθωσαν αἱ ΒΗΘ καὶ ΔΗΚ ἴσον ἑκατέρα
</p></section>