<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="IX_264_1"></a>μεγίστης ὢν ἀποστάσεως καὶ διοπτευόμενος πρὸς τὸν
<a class="linea txt" id="IX_264_2"></a>καλούμενον Ἀντάρην ἐπέχων ἐφαίνετο τοῦ Αἰγόκερω
<a class="linea txt" id="IX_264_3"></a>μοίρας <u class="num">ιγ</u> Lʹ τοῦ μέσου ἡλίου ἐπέχοντος Ὑδροχόου
<a class="linea txt" id="IX_264_4"></a>μοίρας <u class="num">ι</u>. καὶ ἐνθάδε ἄρα ἡ μεγίστη τῆς μέσης ἀπό<a class="linea txt" id="IX_264_5"></a>στασις ἑῴα τῶν ἴσων γέγονεν <u class="num">κϛ</u> Lʹ μοιρῶν. ὥστε,
<a class="linea txt" id="IX_264_6"></a>ἐπεὶ κατὰ μὲν τὴν ἑτέραν τῶν τηρήσεων ἐπεῖχεν ἡ
<a class="linea txt" id="IX_264_7"></a>μέση πάροδος τοῦ ἀστέρος Διδύμων μοίρας <u class="num">ι</u> Lʹ, κατὰ
<a class="linea txt" id="IX_264_8"></a>δὲ τὴν ἑτέραν Ὑδροχόου μοίρας <u class="num">ι</u>, τὸ δὲ μεταξὺ αὐτῶν
<a class="linea txt" id="IX_264_9"></a>σημεῖον τοῦ διὰ μέσων περιέχει Χηλῶν μοίρας <u class="num">ι</u> δʹ,
<a class="linea txt" id="IX_264_10"></a>κατὰ ταύτης ἂν εἴη τότε τῆς θέσεως ἡ διὰ τοῦ ἀπο<a class="linea txt" id="IX_264_11"></a>γείου διάμετρος.
<a class="linea txt" id="IX_264_12"></a>ἐκ μὲν οὖν τούτων τῶν τηρήσεων περὶ τὰς <u class="num">ι</u> μοίρας
<a class="linea txt" id="IX_264_13"></a>ἔγγιστα τοῦ Κριοῦ ἢ τῶν Χηλῶν τὸ ἀπόγειον ἐκπῖπτον
<a class="linea txt" id="IX_264_14"></a>εὑρίσκομεν, διὰ δὲ τῶν παλαιῶν τῶν περὶ τὰς μεγίστας
<a class="linea txt" id="IX_264_15"></a>ἀποστάσεις τετηρημένων περὶ τὰς <u class="num">ϛ</u> μοίρας τῶν αὐτῶν
<a class="linea txt" id="IX_264_16"></a>δωδεκατημορίων, ὡς ἐκ τῶν τοιούτων ἄν τις ἐπι<a class="linea txt" id="IX_264_17"></a>λογίσαιτο.
<a class="linea txt" id="IX_264_18"></a>ἔτους γὰρ κγʹ κατὰ Διονύσιον Ὑδρῶνος κθʹ ἑῷος
<a class="linea txt" id="IX_264_19"></a>ὁ Στίλβων τοῦ λαμπροτάτου οὐραίου ἐν Αἰγοκέρῳ
<a class="linea txt" id="IX_264_20"></a>διεῖχεν εἰς τὰ πρὸς ἄρκτους σελήνας <u class="num">γ</u>. ἐπεῖχεν δὲ
<a class="linea txt" id="IX_264_21"></a>τότε ὁ εἰρημένος ἀπλανὴς κατὰ τὰς ἡμετέρας ἀρχάς,
<a class="linea txt" id="IX_264_22"></a>τουτέστι τὰς ἀπὸ τῶν τροπικῶν καὶ ἰσημερινῶν ση<a class="linea txt" id="IX_264_23"></a>μείων, Αἰγόκερω μοίρας <u class="num">κβ</u> γʹ, ὅσας δηλονότι καὶ ὁ
<a class="linea txt" id="IX_264_24"></a>τοῦ Ἑρμοῦ ἀστήρ, καὶ ὁ μέσος δηλονότι ἥλιος ἐπεῖχεν
</p></section>