<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="IX_275_1"></a>τὸ πλεῖστον γίνεται διάφορον τῆς ζῳδιακῆς ἀνω<a class="linea txt" id="IX_275_2"></a>μαλίας.
<a class="linea txt" id="IX_275_3"></a>τῷ μὲν γὰρ ιδʹ ἔτει Ἀδριανοῦ κατʼ Αἰγυπτίους
<a class="linea txt" id="IX_275_4"></a>Μεσορὴ ιηʹ ἑσπέρας, ὡς ἐν ταῖς παρὰ Θέωνος εἰλημ<a class="linea txt" id="IX_275_5"></a>μέναις τηρήσεσιν εὕρομεν, τὸ πλεῖστον, φησίν, ἀπέστη
<a class="linea txt" id="IX_275_6"></a>τοῦ ἡλίου ὑπολειπόμενος τοῦ ἐπὶ τῆς καρδίας τοῦ
<a class="linea txt" id="IX_275_7"></a>Λέοντος μοίρας <u class="num">γ</u> Lʹ γʹ· ὥστε ἐπέχειν κατὰ τὰς ἡμετέρας
<a class="linea txt" id="IX_275_8"></a>ἀρχὰς Λέοντος μοίρας <u class="num">ϛ</u> γʹ ἔγγιστα τοῦ μέσου ἡλίου
<a class="linea txt" id="IX_275_9"></a>τότε ὄντος περὶ Καρκίνου μοίρας <u class="num">ι</u> καὶ ιβʹ, ὥστε γε<a class="linea txt" id="IX_275_10"></a>γονέναι τὴν ἑσπερίαν μεγίστην ἀπόστασιν μοιρῶν
<a class="linea txt" id="IX_275_11"></a><u class="num">κϛ</u> δʹ.
<a class="linea txt" id="IX_275_12"></a>τῷ δὲ βʹ ἔτει Ἀντωνίνου κατʼ Αἰγυπτίους Μεσορὴ
<a class="linea txt" id="IX_275_13"></a>εἰς τὴν κδʹ ὄρθρου ἡμεῖς διὰ τοῦ ἀστρολάβου τη<a class="linea txt" id="IX_275_14"></a>ροῦντες τὴν μεγίστην αὐτοῦ διάστασιν καὶ διοπτεύοντες
<a class="linea txt" id="IX_275_15"></a>αὐτὸν πρὸς τὴν λαμπρὰν Ὑάδα εὕρομεν ἐπέχοντα Δι<a class="linea txt" id="IX_275_16"></a>δύμων μοίρας <u class="num">κ</u> καὶ ιβʹ τοῦ μέσου ἡλίου πάλιν ὄντος
<a class="linea txt" id="IX_275_17"></a>περὶ Καρκίνου μοίρας <u class="num">ι</u> καὶ γʹ, ὥστε γεγονέναι καὶ
<a class="linea txt" id="IX_275_18"></a>τὴν ἑῴαν μεγίστην ἀπόστασιν μοιρῶν <u class="num">κ</u> καὶ δʹ.
<a class="linea txt" id="IX_275_19"></a>τούτων τοίνυν ὑποκειμένων ἔστω πάλιν ἡ διὰ τῆς ιʹ
<a class="linea txt" id="IX_275_20"></a>μοίρας τῶν Χηλῶν καὶ τοῦ Κριοῦ διάμετρος ἡ ΑΖΒΓ,
<a class="linea txt" id="IX_275_21"></a>καὶ ὑποκείσθω καθάπερ ἐπὶ τῆς προτέρας καταγραφῆς
<a class="linea txt" id="IX_275_22"></a>τὸ μὲν Α, καθʼ οὗ γίνεται τὸ κέντρον τοῦ ἐπικύκλου,
<a class="linea txt" id="IX_275_23"></a>ὅταν ὑπὸ τὴν ιʹ μοῖραν ᾖ τῶν Χηλῶν, τὸ δὲ Γ, καθʼ
<a class="linea txt" id="IX_275_24"></a>οὗ γίνεται, ὅταν ὑπὸ τὴν ιʹ μοῖραν ᾖ τοῦ Κριοῦ, τὸ
<a class="linea txt" id="IX_275_25"></a>δὲ Β τὸ κέντρον τοῦ ζῳδιακοῦ, τὸ δὲ Ζ, περὶ ὃ τὸ
</p></section>