<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="IX_255_1"></a>τῶν ζῳδίων ἀκολούθως τῇ κατὰ μῆκος τοῦ ἀστέρος
<a class="linea txt" id="IX_255_2"></a>ἀποκαταστάσει, συμπεριάγειν δὲ τά τε Λ, Μ σημεῖα
<a class="linea txt" id="IX_255_3"></a>τοῦ ἐπικύκλου καὶ τὸ Θ κέντρον φερόμενον πάντοτε
<a class="linea txt" id="IX_255_4"></a>διὰ τοῦ ΗΘΚ ἐκκέντρου, καὶ τὸν ἀστέρα δὲ αὐτὸν
<a class="linea txt" id="IX_255_5"></a>κινούμενον ἐπὶ τοῦ ΛΜ ἐπικύκλου πάλιν ὁμαλῶς καὶ
<a class="linea txt" id="IX_255_6"></a>πρὸς τὴν ἐπὶ τὸ Δ κέντρον νεύουσαν πάντοτε διάμε<a class="linea txt" id="IX_255_7"></a>τρον ποιούμενον τὰς ἀποκαταστάσεις ἀκολούθως τῇ
<a class="linea txt" id="IX_255_8"></a>μέσῃ περιόδῳ τῆς πρὸς τὸν ἥλιον ἀνωμαλίας καὶ ὡς
<a class="linea txt" id="IX_255_9"></a>τῆς κατὰ τὸ Λ ἀπόγειον μεταβάσεως ὡς ἐπὶ τὰ ἑπόμενα
<a class="linea txt" id="IX_255_10"></a>τῶν ζῳδίων ἀποτελουμένης.
<a class="linea txt" id="IX_255_11"></a>τὸ δὲ ἐπὶ τοῦ τοῦ Ἑρμοῦ τῆς ὑποθέσεως ἴδιον
<a class="linea txt" id="IX_255_12"></a>λάβοιμεν ἂν ὑπʼ ὄψιν οὕτως· ἔστω γὰρ ὁ μὲν τῆς
<a class="linea txt" id="IX_255_13"></a>ἀνωμαλίας ἔκκεντρος κύκλος ὁ ΑΒΓ περὶ κέντρον
<a class="linea txt" id="IX_255_14"></a>τὸ Δ, ἡ δὲ διὰ τοῦ Δ καὶ τοῦ Ε κέντρου τοῦ ζῳ<a class="linea txt" id="IX_255_15"></a>διακοῦ διὰ τοῦ Α ἀπογείου διάμετρος ἡ ΑΔΕΓ,
<a class="linea txt" id="IX_255_16"></a>εἰλήφθω τε ἐπὶ τῆς ΑΓ τῇ ΔΕ ὡς πρὸς τὸ Α ἀπό<a class="linea txt" id="IX_255_17"></a>γειον ἴση ἡ ΔΖ. τῶν ἄλλων τοίνυν μενόντων τῶν
<a class="linea txt" id="IX_255_18"></a>αὐτῶν, τουτέστιν ὅλου τε τοῦ ἐπιπέδου περὶ τὸ Ε
<a class="linea txt" id="IX_255_19"></a>κέντρον εἰς τὰ ἑπόμενα τὸ ἀπόγειον μεταφέροντος,
<a class="linea txt" id="IX_255_20"></a>ὅσον καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ἀστέρων, καὶ τοῦ ἐπικύκλου
<a class="linea txt" id="IX_255_21"></a>περὶ τὸ Δ κέντρον ὁμαλῶς εἰς τὰ ἑπόμενα περιαγο<a class="linea txt" id="IX_255_22"></a>μένου ὡς ὑπὸ τῆς ΔΒ εὐθείας καὶ ἔτι τοῦ ἀστέρος
<a class="linea txt" id="IX_255_23"></a>ἐπὶ τοῦ ἐπικύκλου κινουμένου παραπλησίως τοῖς ἄλλοις,
<a class="linea txt" id="IX_255_24"></a>ἐνθάδε τὸ κέντρον τοῦ ἑτέρου ἐκκέντρου, ἐφʼ οὗ πάν<a class="linea txt" id="IX_255_25"></a>τοτε ἴσου πάλιν ὄντος τῷ πρώτῳ τὸ κέντρον ἔσται
<a class="linea txt" id="IX_255_26"></a>τοῦ ἐπικύκλου, περιενεχθήσεται μὲν περὶ τὸ Ζ σημεῖον
</p></section>