<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="IX_263_1"></a>ὁ τοῦ Ἑρμοῦ καὶ σφόδρα λεπτὸς καὶ ἀμαυρὸς φαινό<a class="linea txt" id="IX_263_2"></a>μενος διοπτευόμενός τε πρὸς τὴν λαμπρὰν Ὑάδα ἐπ<a class="linea txt" id="IX_263_3"></a>έχων ἐφαίνετο Ταύρου μοίρας <u class="num">ιη</u> Lʹ δʹ. ἀλλὰ καὶ κατὰ
<a class="linea txt" id="IX_263_4"></a>τοῦτον τὸν χρόνον ἐπεῖχεν ὁ μέσος ἥλιος Διδύμων
<a class="linea txt" id="IX_263_5"></a>μοίρας <u class="num">ι</u>· καὶ ἐνθάδε ἄρα ἡ μεγίστη τῆς μέσης ἀπό<a class="linea txt" id="IX_263_6"></a>στασις ἑῴα γέγονεν τῶν ἴσων <u class="num">κα</u> καὶ δʹ μοιρῶν.
<a class="linea txt" id="IX_263_7"></a>ὥστʼ ἐπειδὴ κατὰ μὲν τὴν ἑτέραν τῶν τηρήσεων ἡ
<a class="linea txt" id="IX_263_8"></a>μέση τοῦ ἀστέρος πάροδος ἐπεῖχεν Ὑδροχόου μοίρας
<a class="linea txt" id="IX_263_9"></a><u class="num">θ</u> Lʹ δʹ, κατὰ δὲ τὴν ἑτέραν Διδύμων μοίρας <u class="num">ι</u>, τὸ δὲ
<a class="linea txt" id="IX_263_10"></a>μεταξὺ τούτων σημεῖον τοῦ διὰ μέσων περιέχει τὰς
<a class="linea txt" id="IX_263_11"></a>τοῦ Κριοῦ μοίρας <u class="num">ι</u> λειπούσας ηʹ μέρει <u class="num">α</u> μοίρας, κατὰ
<a class="linea txt" id="IX_263_12"></a>ταύτης ἂν εἴη τότε τῆς θέσεως ἡ διὰ τοῦ ἀπογείου
<a class="linea txt" id="IX_263_13"></a>διάμετρος.
<a class="linea txt" id="IX_263_14"></a>πάλιν ἡμεῖς ἐτηρήσαμεν διὰ τοῦ ἀστρολάβου τῷ αʹ
<a class="linea txt" id="IX_263_15"></a>Ἀντωνίνου ἔτει κατʼ Αἰγυπτίους κʹ τοῦ Ἐπιφὶ εἰς τὴν
<a class="linea txt" id="IX_263_16"></a>καʹ ἑσπέρας τὸν τοῦ Ἑρμοῦ ἀστέρα τὸ πλεῖστον ἀπο<a class="linea txt" id="IX_263_17"></a>στάντα τῆς τοῦ ἡλίου μέσης παρόδου· διοπτευόμενος
<a class="linea txt" id="IX_263_18"></a>δὲ τότε πρὸς τὸν ἐπὶ τῆς καρδίας τοῦ Λέοντος ἐπέχων
<a class="linea txt" id="IX_263_19"></a>ἐφαίνετο Καρκίνου μοίρας <u class="num">ζ</u>. ἀλλὰ καὶ κατὰ τὸν ἐκ<a class="linea txt" id="IX_263_20"></a>κείμενον χρόνον ὁ μέσος ἥλιος ἐπεῖχεν Διδύμων μοίρας
<a class="linea txt" id="IX_263_21"></a><u class="num">ι</u> Lʹ· γέγονεν ἄρα ἡ μεγίστη τῆς μέσης ἀπόστασις
<a class="linea txt" id="IX_263_22"></a>ἑσπερία μοιρῶν <u class="num">κϛ</u> Lʹ.
<a class="linea txt" id="IX_263_23"></a>ὡσαύτως δὲ καὶ τῷ δʹ ἔτει Ἀντωνίνου κατʼ Αἰγυ<a class="linea txt" id="IX_263_24"></a>πτίους Φαμενὼθ ιηʹ εἰς τὴν ιθʹ ὄρθρου πάλιν ἐπὶ τῆς
</p></section>