<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="V_362_1"></a>ἡ ζητουμένη διαφορὰ τῆς δευτέρας ἀνωμαλίας. ἐκ τῶν
<a class="linea txt" id="V_362_2"></a>τοιούτων τοίνυν τηρήσεων ποιούμενοι τὴν ἑπίκεψιν εὑ<a class="linea txt" id="V_362_3"></a>ρίσκομεν, ὅταν κατὰ τὸ περιγειότατον ᾖ ὁ ἐπίκυκλος,
<a class="linea txt" id="V_362_4"></a>τὴν πλείστην διαφορὰν τῆς ἀνωμαλίας γινομένην πρὸς
<a class="linea txt" id="V_362_5"></a>μὲν τὴν μέσην πάροδον μοιρῶν <u class="num">ζ</u> καὶ Γᴮ ἔγγιστα, πρὸς
<a class="linea txt" id="V_362_6"></a>δὲ τὴν πρώτην ἀνωμαλίαν μοιρῶν <u class="num">β</u> καὶ Γᴮ.
<a class="linea txt" id="V_362_7"></a>ὑποδείγματος γὰρ ἕνεκεν, ἵνα ἐπὶ μιᾶς ἢ δύο τη<a class="linea txt" id="V_362_8"></a>ρήσεων ὑπʼ ὄψιν ἡμῖν ἡ τοιαύτη διάκρισις γένηται,
<a class="linea txt" id="V_362_9"></a>διωπτεύσαμεν τόν τε ἥλιον καὶ τὴν σελήνην τῷ βʹ
<a class="linea txt" id="V_362_10"></a>ἔτει Ἀντωνίνου κατʼ Αἰγυπτίους Φαμενὼθ κεʹ μετὰ
<a class="linea txt" id="V_362_11"></a>μὲν τὴν ἀνατολὴν τὴν τοῦ ἡλίου, πρὸ πέντε δὲ καὶ δʹ
<a class="linea txt" id="V_362_12"></a>ὡρῶν ἰσημερινῶν τῆς μεσημβρίας. τοῦ γὰρ ἡλίου
<a class="linea txt" id="V_362_13"></a>διοπτευομένου κατὰ Ὑδροχόου μοίρας <u class="num">ιη</u> Lʹ γʹ καὶ μέσ<a class="linea txt" id="V_362_14"></a>ουρανούσης Τοξότου μοίρας δʹ ἡ σελήνη ἐφαίνετο
<a class="linea txt" id="V_362_15"></a>ἐπέχουσα Σκορπίου μοίρας <u class="num">θ</u> Γᴮ, καὶ ἀκριβῶς δὲ τοσ<a class="linea txt" id="V_362_16"></a>αύτας ἐπεῖχεν, ἐπειδὴ περὶ τὰ πρῶτα μέρη τοῦ Σκορ<a class="linea txt" id="V_362_17"></a>πίου ἐν Ἀλεξανδρείᾳ <u class="num">α</u> Lʹ ὥραν ἔγγιστα ἀπέχουσα πρὸς
<a class="linea txt" id="V_362_18"></a>δυσμὰς τοῦ μεσημβρινοῦ κατὰ μῆκος οὐθὲν αἰσθητὸν
<a class="linea txt" id="V_362_19"></a>παραλλάσσει. καί ἐστιν ὁ ἀπὸ τῶν ἐποχῶν τῶν κατὰ
<a class="linea txt" id="V_362_20"></a>τὸ αʹ ἔτος Ναβονασσάρου μέχρι τῆς τηρήσεως χρόνος
<a class="linea txt" id="V_362_21"></a>ἐτῶν Αἰγυπτιακῶν <u class="num">ωπε</u> καὶ ἡμερῶν <u class="num">σγ</u> καὶ ὡρῶν ἰση</p></section>