<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="V_368_1"></a>ὁρῶμεν ἐκ τῶν φαινομένων ἀντιπῖπτον τῷ καὶ κατὰ τὰς
<a class="linea txt" id="V_368_2"></a>ἄλλας τῶν ἐπικύκλων παρόδους τὴν διὰ τοῦ προκει<a class="linea txt" id="V_368_3"></a>μένου ἀπογείου τοῦ ἐπικύκλου διάμετρον, τουτέστιν τὴν
<a class="linea txt" id="V_368_4"></a>ΖΓΗ, τὴν αὐτὴν θέσιν αἰεὶ συντηρεῖν τῇ τὸ κέντρον
<a class="linea txt" id="V_368_5"></a>αὐτοῦ ὁμαλῶς περιαγούσῃ εὐθείᾳ, ὡς ἐνθάδε τῇ ΕΓ, καὶ
<a class="linea txt" id="V_368_6"></a>νεύειν, ὅπερ ἄν τις καὶ ἀκόλουθον ἡγήσαιτο, πάντοτε
<a class="linea txt" id="V_368_7"></a>πρὸς τὸ κέντρον τῆς περιαγωγῆς, πρὸς ᾧ καὶ ἐν τοῖς
<a class="linea txt" id="V_368_8"></a>ἴσοις χρόνοις ἴσαι γωνίαι τῆς ὁμαλῆς κινήσεως ἀπο<a class="linea txt" id="V_368_9"></a>λαμβάνονται, ἐπὶ δὲ τῆς σελήνης ἐνίσταται τὰ φαινό<a class="linea txt" id="V_368_10"></a>μενα τῷ καὶ ἐν ταῖς μεταξὺ τῶν Α καὶ Γ παρόδοις
<a class="linea txt" id="V_368_11"></a>τοῦ ἐπικύκλου τὴν ΖΗ διάμετρον μὴ πρὸς τὸ Ε κέν<a class="linea txt" id="V_368_12"></a>τρον τῆς περιαγωγῆς νεύειν καὶ τὴν αὐτὴν τῇ ΕΓ
<a class="linea txt" id="V_368_13"></a>θέσιν διασώζειν. εὑρίσκομεν γὰρ πρὸς ἓν μέν τι καὶ
<a class="linea txt" id="V_368_14"></a>τὸ αὐτὸ σημεῖον τῶν ἐπὶ τῆς ΑΓ διαμέτρου τὴν ἐκκει<a class="linea txt" id="V_368_15"></a>μένην πρόσνευσιν αἰεὶ συντηρουμένην, οὔτε μέντοι πρὸς
<a class="linea txt" id="V_368_16"></a>τὸ Ε κέντρον τοῦ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων οὔτε πρὸς τὸ Δ
<a class="linea txt" id="V_368_17"></a>τοῦ ἐκκέντρου, ἀλλὰ πρὸς τὸ τὴν ἴσην τῇ ΔΕ μεταξὺ
<a class="linea txt" id="V_368_18"></a>τῶν κέντρων ἀπέχον τοῦ Ε ὡς πρὸς τὸ περίγειον τοῦ
<a class="linea txt" id="V_368_19"></a>ἐκκέντρου. καὶ ὅτι τοῦθʼ οὕτως ἔχει, δείξομεν πάλιν
<a class="linea txt" id="V_368_20"></a>ἀπὸ πλειόνων τηρήσεων ἐκθέμενοι δύο τὰς μά<a class="linea txt" id="V_368_21"></a>λιστα τὸ προκείμενον ἐμφανίσαι δυναμένας, τουτέστιν
<a class="linea txt" id="V_368_22"></a>καθʼ ἃς ὅ τε ἐπίκυκλος περὶ τὰς μέσας ἀποστάσεις
<a class="linea txt" id="V_368_23"></a>ἦν καὶ ἡ σελήνη περὶ τὸ ἀπόγειον ἢ τὸ περίγειον τοῦ
</p></section>