<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="V_400_1"></a>οἵων ἡ ΛΝ ἦν ο <u class="num">δ</u>. ἐπεὶ δὲ διὰ τὰ προκείμενα καὶ
<a class="linea txt" id="V_400_2"></a>ἡ ΕΛ ὑποτείνουσα ἀδιαφορεῖ τῶν αὐτῶν <u class="num">νδ</u> <u class="num">μγ</u>,
<a class="linea txt" id="V_400_3"></a>συνάγεται, ὅτι καί, οἵων ἐστὶν ἡ ΕΛ ὑποτείνουσα <u class="num">ρκ</u>,
<a class="linea txt" id="V_400_4"></a>τοιούτων καὶ ἡ μὲν ΛΝ εὐθεῖα ἔσται ο <u class="num">η</u> ἔγγιστα, ἡ
<a class="linea txt" id="V_400_5"></a>δʼ ἐπʼ αὐτῆς περιφέρεια τοιούτων ο <u class="num">η</u> πάλιν, οἵων
<a class="linea txt" id="V_400_6"></a>ἐστὶν ὁ περὶ τὸ ΕΛΝ ὀρθογώνιον κύκλος <u class="num">τξ</u>. καὶ ἡ
<a class="linea txt" id="V_400_7"></a>ὑπὸ ΒΕΛ ἄρα γωνία, ἣν διήνεγκεν ἡ σελήνη παρὰ
<a class="linea txt" id="V_400_8"></a>τὴν ἐπὶ τὸ Ζ πρόσνευσιν, οἵων μέν εἰσιν αἱ δύο
<a class="linea txt" id="V_400_9"></a>ὀρθαὶ <u class="num">τξ</u>, τοιούτων ο <u class="num">η</u>, οἵων δʼ αἱ <u class="num">δ</u> ὀρθαὶ <u class="num">τξ</u>, τοιού<a class="linea txt" id="V_400_10"></a>των ο <u class="num">δ</u>. ὥστε καὶ ἐνθάδε τὸ παρὰ τὴν ἀνωμαλίαν
<a class="linea txt" id="V_400_11"></a>τῆς σελήνης διήνεγκεν ἑξηκοστοῖς <u class="num">δ</u>, ἅπερ οὐδʼ αὐτὰ
<a class="linea txt" id="V_400_12"></a>ποιεῖ τινα ἀξιόλογον ἁμαρτίαν περὶ τὰ κατὰ τὰς συ<a class="linea txt" id="V_400_13"></a>ζυγίας φαινόμενα μηδʼ ὄγδοον ἔγγιστα δυνάμενα μιᾶς
<a class="linea txt" id="V_400_14"></a>ὥρας, ὅσον καὶ παρʼ αὐτὰς τὰς τηρήσεις οὐ παράδοξον
<a class="linea txt" id="V_400_15"></a>ἔσται πλεονάκις διαπεσεῖν.
<a class="linea txt" id="V_400_16"></a>ταῦτα μέντοι παρεθέμεθα οὐχ ὡς μὴ ὄντος δυνα<a class="linea txt" id="V_400_17"></a>τοῦ καὶ πρὸς τὰς τῶν συζυγιῶν ἐπισκέψεις συνεπιλο<a class="linea txt" id="V_400_18"></a>γίζεσθαι καὶ αὐτὰς ταύτας τὰς διαφοράς, κἂν βραχύ<a class="linea txt" id="V_400_19"></a>ταται τυγχάνωσιν, ἀλλʼ ὡς μηδενὸς ἡμῖν αἰσθητοῦ
<a class="linea txt" id="V_400_20"></a>διημαρτημένου κατὰ τὰς διὰ τῶν ἐκτεθειμένων σελη<a class="linea txt" id="V_400_21"></a>νιακῶν ἐκλείψεων ἀποδείξεις παρὰ τὸ μὴ συγκεχρῆσθαι
<a class="linea txt" id="V_400_22"></a>τῇ διὰ τῆς ἐκκεντρότητος ἀναπεπληρωμένῃ διὰ τῶν
<a class="linea txt" id="V_400_23"></a>ἑξῆς ὑποθέσει.</p>
<h3 id="V.11"><a class="local" href="#V.11" title="anchor"></a></h3></section>