<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="VIII_173_1"></a>ἁψῖδος, τῶν δʼ ὑπʼ αὐτὸν κειμένων λαμπρῶν οἱ προη<a class="linea txt" id="VIII_173_2"></a>γούμενοι <u class="num">β</u> ἐν αὐτῷ κεῖνται τῷ γάλακτι ὁ μὲν νοτιώ<a class="linea txt" id="VIII_173_3"></a>τερος ἀπέχων τῆς ἑπομένης ἁψῖδος ἓν τμῆμα, ὁ δὲ
<a class="linea txt" id="VIII_173_4"></a>βορειότερος <u class="num">β</u>, καὶ ὁ μὲν ἑπόμενος τῶν ἐν τῷ δεξιῷ
<a class="linea txt" id="VIII_173_5"></a>ὤμῳ τοῦ Ἀετοῦ ἅπτεται τῆς αὐτῆς ἁψῖδος, ὁ δὲ προη<a class="linea txt" id="VIII_173_6"></a>γούμενος ἐντὸς ἀπολαμβάνεται, ὁμοίως δὲ καὶ ὁ προη<a class="linea txt" id="VIII_173_7"></a>γούμενος λαμπρὸς τῶν ἐν τῇ εὐωνύμῳ πτέρυγι, ὁ δʼ
<a class="linea txt" id="VIII_173_8"></a>ἐπὶ τοῦ μεταφρένου λαμπρὸς καὶ οἱ ἐπʼ εὐθείας αὐτῷ
<a class="linea txt" id="VIII_173_9"></a><u class="num">β</u> ὀλίγου δέουσιν καὶ αὐτοὶ παράπτεσθαι τῆς αὐτῆς
<a class="linea txt" id="VIII_173_10"></a>ἁψῖδος. μετὰ ταῦτα δὲ ὁ Ὀιστὸς ὅλος ἐναπολαμβάνεται
<a class="linea txt" id="VIII_173_11"></a>τῷ γάλακτι, καὶ ὁ μὲν ἐπὶ τῆς ἀκίδος τμῆμα ἓν ἀπέχει
<a class="linea txt" id="VIII_173_12"></a>τῆς πρὸς ἀνατολὰς ἁψῖδος, ὁ δʼ ἐπὶ τῆς γλυφίδος <u class="num">β</u>
<a class="linea txt" id="VIII_173_13"></a>τμήματα τῆς πρὸς δυσμάς· καί ἐστιν τὰ μὲν περὶ
<a class="linea txt" id="VIII_173_14"></a>τὸν Ἀετὸν ἠρέμα πυκνότερα, τὰ δὲ λοιπὰ ἠρέμα
<a class="linea txt" id="VIII_173_15"></a>ἀραιότερα. ἐφεξῆς δὲ ἐπὶ τὸν Ὄρνιν ἔρχεται τὸ γάλα,
<a class="linea txt" id="VIII_173_16"></a>καὶ ἡ μὲν πρὸς ἄρκτους καὶ δυσμὰς ἁψὶς ἀφορίζεται
<a class="linea txt" id="VIII_173_17"></a>ἐν ἐπικαμπίῳ ὑπό τε τοῦ ἐν τῷ νοτίῳ ὤμῳ τοῦ
<a class="linea txt" id="VIII_173_18"></a>Ὄρνιθος καὶ τοῦ ὑπʼ αὐτὸν ἐν τῇ πτέρυγι τῇ αὐτῇ
<a class="linea txt" id="VIII_173_19"></a>καὶ τῶν ἐπὶ τοῦ νοτίου ποδὸς <u class="num">β</u>, ἡ δὲ πρὸς ἀνατολὰς
<a class="linea txt" id="VIII_173_20"></a>καὶ μεσημβρίαν ἀφορίζεται μὲν ὑπὸ τοῦ ἐν ἄκρῳ τῷ
<a class="linea txt" id="VIII_173_21"></a>νοτίῳ ταρσῷ, ἐναπολαμβάνει δὲ τοὺς ὑπὸ τὴν αὐτὴν
<a class="linea txt" id="VIII_173_22"></a>πτέρυγα <u class="num">β</u> ἀμορφώτους ἀπέχοντας αὐτῆς ἐγγὺς <u class="num">β</u>
<a class="linea txt" id="VIII_173_23"></a>τμήματα· καί ἐστιν τὰ περὶ τὴν πτέρυγα ἠρέμα
</p></section>