<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="VII_16_1"></a>ἑκατοστὸν μιᾶς μοίρας, ἔδει ἐν τοῖς τριακοσίοις ἔτεσιν
<a class="linea txt" id="VII_16_2"></a>μὴ ἔλασσον ἢ <u class="num">γ</u> μοίρας αὐτὰ μεταβεβηκέναι”. Τὸν
<a class="linea txt" id="VII_16_3"></a>αὐτὸν δὲ τρόπον τόν τε Στάχυν καὶ τοὺς λαμπρο<a class="linea txt" id="VII_16_4"></a>τάτους τῶν περὶ τὸν διὰ μέσων ἀπὸ τῆς σελήνης
<a class="linea txt" id="VII_16_5"></a>διοπτεύσαντες, εἶτα λοιπὸν ἀπʼ αὐτῶν τούτων προ<a class="linea txt" id="VII_16_6"></a>χειρότερον καὶ τοὺς ἄλλους, τὰς μὲν πρὸς ἀλλήλους
<a class="linea txt" id="VII_16_7"></a>αὐτῶν διαστάσεις εὑρίσκομεν πάλιν τὰς αὐτὰς ἔγγιστα
<a class="linea txt" id="VII_16_8"></a>ταῖς ὑπὸ τοῦ Ἱππάρχου τετηρημέναις, τὰς δὲ πρὸς τὰ
<a class="linea txt" id="VII_16_9"></a>τροπικὰ καὶ ἰσημερινὰ σημεῖα καθʼ ἕκαστον ταῖς δυσὶ
<a class="linea txt" id="VII_16_10"></a>καὶ διμοίρῳ μοίραις ἕγγιστα παρακεχωρηκυίας εἰς τὰ
<a class="linea txt" id="VII_16_11"></a>ἑπόμενα παρὰ τὴν κατὰ τὸν Ἵππαρχον ἀναγραφήν.</p>
<h3 id="VII.3"><a class="local" href="#VII.3" title="anchor"></a><a class="linea txt" id="VII_16_12"></a>γʹ. Ὅτι καὶ περὶ τοὺς τοῦ διὰ μέσων πόλους
<a class="linea txt" id="VII_16_13"></a>ἡ τῆς τῶν ἀπλανῶν σφαίρας εἰς τὰ ἑπόμενα
<a class="linea txt" id="VII_16_14"></a>κίνησις ἀποτελεῖται.</h3>
<p class="flush"><a class="linea txt" id="VII_16_15"></a>Τὸ μὲν οὖν καὶ τὴν τῶν ἀπλανῶν σφαῖραν εἰς τὰ
<a class="linea txt" id="VII_16_16"></a>ἑπόμενα τοῦ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων κύκλου τὴν
<a class="linea txt" id="VII_16_17"></a>τοσαύτην ἔγγιστα ποιεῖσθαι μετάβασιν διὰ τούτων ἡμῖν
<a class="linea txt" id="VII_16_18"></a>γέγονεν εὐκατανόητον. ἑξῆς δʼ ὄντος ἐπιζητῆσαι τὸν
<a class="linea txt" id="VII_16_19"></a>τρόπον τῆς τοιαύτης κινήσεως, τουτέστιν πότερόν ποτε
<a class="linea txt" id="VII_16_20"></a>περὶ τοὺς τοῦ ἰσημερινοῦ πόλους ἢ περὶ τοὺς τοῦ
<a class="linea txt" id="VII_16_21"></a>λοξοῦ καὶ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων ἀποτελεῖται, ἐγίνετο
<a class="linea txt" id="VII_16_22"></a>μὲν ἂν τὸ τοιοῦτο δῆλον καὶ ἐξ αὐτῆς τῆς κατὰ μῆκος
<a class="linea txt" id="VII_16_23"></a>παραχωρήσεως, ἐπειδήπερ οἱ διὰ τῶν πόλων τοῦ
</p></section>