<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="VI_477_1"></a>καὶ ἐνταῦθα περιφέρειαν ὁμοίως ἡ τῆς σελήνης διά<a class="linea txt" id="VI_477_2"></a>μετρος ἀπολαμβάνει.
<a class="linea txt" id="VI_477_3"></a>τῷ τοίνυν ζʹ ἔτει Φιλομήτορος, ὅ ἐστιν φοδʹ ἀπὸ
<a class="linea txt" id="VI_477_4"></a>Ναβονασσάρου, κατʼ Αἰγυπτίους Φαμενὼθ κζʹ εἰς τὴν
<a class="linea txt" id="VI_477_5"></a>κηʹ ἀπὸ ὥρας ηʹ ἀρχομένης ἕως ιʹ ληγούσης ἐν Ἀλεξαν<a class="linea txt" id="VI_477_6"></a>δρείᾳ ἐξέλειπεν ἡ σελήνη τὸ πλεῖστον ἀπʼ ἄρκτων
<a class="linea txt" id="VI_477_7"></a>δακτύλους <u class="num">ζ</u>. ἐπεὶ οὖν ὁ μέσος χρόνος γέγονεν μετὰ
<a class="linea txt" id="VI_477_8"></a><u class="num">β</u> Lʹ ὥρας καιρικὰς τοῦ μεσονυκτίου, αἳ ἦσαν ἰσημε<a class="linea txt" id="VI_477_9"></a>ριναὶ <u class="num">β</u> γʹ διὰ τὸ τὸν ἥλιον ἐπέχειν ἀκριβῶς Ταύρου
<a class="linea txt" id="VI_477_10"></a>μοίρας <u class="num">ϛ</u> <u class="num">δ</u>, καὶ συνάγεται ὁ ἀπὸ τῆς ἐποχῆς χρόνος
<a class="linea txt" id="VI_477_11"></a>μέχρι τοῦ μέσου τῆς ἐκλείψεως ἐτῶν Αἰγυπτιακῶν <u class="num">φογ</u>
<a class="linea txt" id="VI_477_12"></a>καὶ ἡμερῶν <u class="num">σϛ</u> καὶ ὡρῶν ἰσημερινῶν ἁπλῶς μὲν <u class="num">ιδ</u> γʹ,
<a class="linea txt" id="VI_477_13"></a>πρὸς δὲ τὰ ὁμαλὰ νυχθήμερα <u class="num">ιδ</u> μόνων, καθʼ ὃν χρό<a class="linea txt" id="VI_477_14"></a>νον τὸ κέντρον τῆς σελήνης μέσως μὲν ἐπεῖχεν Σκορ<a class="linea txt" id="VI_477_15"></a>πίου μοίρας <u class="num">ζ</u> <u class="num">μθ</u>, ἀκριβῶς δὲ μοίρας <u class="num">ε</u> <u class="num">ιϛ</u>, καὶ ἀπὸ
<a class="linea txt" id="VI_477_16"></a>μὲν τοῦ ἀπογείου τοῦ ἐπικύκλου μοίρας <u class="num">ρξγ</u> <u class="num">μ</u>, ἀπὸ
<a class="linea txt" id="VI_477_17"></a>δὲ τοῦ βορείου πέρατος τοῦ λοξοῦ κύκλου μοίρας <u class="num">ϟη</u> <u class="num">κ</u>,
<a class="linea txt" id="VI_477_18"></a>φανερόν, ὅτι, ὅταν <u class="num">η</u> <u class="num">κ</u> μοίρας ἀφεστήκῃ τῶν συνδέσμων
<a class="linea txt" id="VI_477_19"></a>τὸ κέντρον τῆς σελήνης ἐπὶ τοῦ λοξοῦ κύκλου περὶ τὸ
<a class="linea txt" id="VI_477_20"></a>ἐλάχιστον οὔσης ἀπόστημα, καὶ ᾖ ἐπὶ τοῦ γραφομένου
<a class="linea txt" id="VI_477_21"></a>διʼ αὐτοῦ πρὸς ὀρθὰς τῷ λοξῷ κύκλῳ μεγίστου κύκ<a class="linea txt" id="VI_477_22"></a>λου τὸ κέντρον τῆς σκιᾶς, καθʼ ἣν πάροδον αἱ μέ<a class="linea txt" id="VI_477_23"></a>γισται τῶν ἐπισκοτήσεων ἀποτελοῦνται, τὸ Lʹ καὶ ιβʹ
<a class="linea txt" id="VI_477_24"></a>αὐτῆς εἰς τὴν σκιὰν ἐμπίπτει τῆς διαμέτρου.
<a class="linea txt" id="VI_477_25"></a>πάλιν δὴ τῷ λζʹ ἔτει τῆς τρίτης κατὰ Κάλιππον
<a class="linea txt" id="VI_477_26"></a>περιόδου, ὅ ἐστιν χζʹ ἀπὸ Ναβονασσάρου, κατʼ Αἰγυπ</p></section>