<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="VIII_177_1"></a>ταῦτα διὰ τῆς Ἀργοῦς φέρεται τὸ γάλα, καὶ ὁ μὲν βόρειος
<a class="linea txt" id="VIII_177_2"></a>καὶ ἡγούμενος τῶν ἐν τῇ ἀσπιδίσκῃ τῆς πρύμνης ἀφορί<a class="linea txt" id="VIII_177_3"></a>ζει τὴν πρὸς δυσμὰς ἁψῖδα τῆς ζώνης, ὁ δʼ ἐν μέσῃ τῇ
<a class="linea txt" id="VIII_177_4"></a>ἀσπιδίσκῃ καὶ οἱ ὑπʼ αὐτὸν <u class="num">β</u> συνεχεῖς καὶ ὁ ἐν ἀρχῇ τοῦ
<a class="linea txt" id="VIII_177_5"></a>πρὸς τῷ πηδαλίῳ καταστρώματος λαμπρὸς καὶ τῶν ἐν τῇ
<a class="linea txt" id="VIII_177_6"></a>τρόπει <u class="num">γ</u> ὁ μέσος μικροῦ δέουσιν ἅπτεσθαι τῆς αὐτῆς
<a class="linea txt" id="VIII_177_7"></a>πλευρᾶς, ὁ δὲ βόρειος τῶν ἐν τῇ ἱστοδόκῃ <u class="num">γ</u> ἀφορίζει
<a class="linea txt" id="VIII_177_8"></a>τὴν πρὸς τὰς ἀνατολὰς ἁψῖδα, καὶ ὁ μὲν ἐν τῷ ἀκρο<a class="linea txt" id="VIII_177_9"></a>στολίῳ λαμπρὸς ἐντός ἐστι τῆς αὐτῆς πλευρᾶς ἑνὶ τμήματι,
<a class="linea txt" id="VIII_177_10"></a>ὁ δὲ ὑπὸ τὴν ἐν τῷ καταστρώματι ἑπομένην ἀσπιδίσκην
<a class="linea txt" id="VIII_177_11"></a>λαμπρὸς ἐκτός ἐστιν τῆς αὐτῆς πλευρᾶς τῷ αὐτῷ ἑνὶ
<a class="linea txt" id="VIII_177_12"></a>τμήματι, ὁ δὲ νότιος τῶν ἐν μέσῳ τῷ ἱστῷ <u class="num">β</u> ἐκφανῶν
<a class="linea txt" id="VIII_177_13"></a>παράπτεται τῆς αὐτῆς πλευρᾶς, οἱ δὲ ἐν τῇ αὐτῇ
<a class="linea txt" id="VIII_177_14"></a>ἀποτομῇ τῆς τρόπεως <u class="num">β</u> λαμπροὶ ἐντός εἰσι τῆς προη<a class="linea txt" id="VIII_177_15"></a>γουμένης ἁψῖδος δυσὶ τμήμασιν ἔγγιστα. ἐντεῦθεν δὲ
<a class="linea txt" id="VIII_177_16"></a>ἤδη συνάπτει τὸ γάλα τῇ διὰ τῶν ποδῶν τοῦ Κενταύρου
<a class="linea txt" id="VIII_177_17"></a>ζώνῃ· καί ἐστιν μὲν καὶ τοῦτο τὸ διὰ τῆς Ἀργοῦς
<a class="linea txt" id="VIII_177_18"></a>χύμα ἠρέμα λεπτόν, πεπύκνωται δὲ αὐτοῦ μᾶλλον τὰ
<a class="linea txt" id="VIII_177_19"></a>περὶ τὴν ἀσπιδίσκην καὶ τὰ περὶ τὴν ἱστοδόκην καὶ
<a class="linea txt" id="VIII_177_20"></a>τὰ περὶ τὴν ἀποτομὴν τῆς τρόπεως.
<a class="linea txt" id="VIII_177_21"></a>ἡ δὲ προειρημένη ζώνη διάλειμμα, ὡς ἔφαμεν,
<a class="linea txt" id="VIII_177_22"></a>ποιήσασα πρὸς τὴν κατειλεγμένην κατὰ τὸ Θυμιατήριον
<a class="linea txt" id="VIII_177_23"></a>κἀκεῖθεν τὴν ἀρχὴν ποιησαμένη τοὺς μὲν ἀπὸ τοῦ
</p></section>