<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="VIII_175_1"></a>ταῖς ἁψῖσιν ἀραιοτέρου χύματός ἐστιν, τὰ δὲ κατὰ
<a class="linea txt" id="VIII_175_2"></a>μέσην τὴν Κασσιέπειαν παραμήκη τὴν πύκνωσιν
<a class="linea txt" id="VIII_175_3"></a>ἐμφαίνει. ἐφεξῆς δὲ τὰ δεξιὰ μέρη τοῦ Περσέως ἐν<a class="linea txt" id="VIII_175_4"></a>απολαμβάνεται τῷ γάλακτι, πάλιν δὲ τὴν μὲν ἀπʼ
<a class="linea txt" id="VIII_175_5"></a>ἄρκτων πλευρὰν ἀραιοτάτην οὖσαν ἀφορίζει ὁ ἐκτὸς
<a class="linea txt" id="VIII_175_6"></a>τοῦ δεξιοῦ γόνατος τοῦ Περσέως μοναχός, τὴν δʼ
<a class="linea txt" id="VIII_175_7"></a>ἀπὸ μεσημβρίας πυκνοτάτην οὖσαν ὅ τε ἐπὶ τοῦ δεξιοῦ
<a class="linea txt" id="VIII_175_8"></a>πλευροῦ λαμπρὸς καὶ τῶν ἀπὸ μεσημβρίας αὐτοῦ <u class="num">γ</u>
<a class="linea txt" id="VIII_175_9"></a>οἱ <u class="num">β</u> οἱ ἑπόμενοι, περιέχονται δὲ ἐν αὐτῷ καὶ ἥ τε
<a class="linea txt" id="VIII_175_10"></a>ἐπὶ τῆς λαβῆς νεφελοειδὴς συστροφὴ καὶ ὁ ἐν τῇ
<a class="linea txt" id="VIII_175_11"></a>κεφαλῇ καὶ ὁ ἐν τῷ δεξιῷ ὤμῳ καὶ ὁ ἐπὶ τοῦ δεξιοῦ
<a class="linea txt" id="VIII_175_12"></a>ἀγκῶνος, τὸ δʼ ἐν τῷ δεξιῷ γόνατι τετράπλευρον καὶ
<a class="linea txt" id="VIII_175_13"></a>ἔτι ὁ ἐπὶ τῆς αὐτῆς γαστροκνημίας ἐν μέσῳ κεῖται τῷ
<a class="linea txt" id="VIII_175_14"></a>γάλακτι, ὁ δʼ ἐν τῇ δεξιᾷ πτέρνῃ καὶ αὐτὸς ἐντός ἐστιν
<a class="linea txt" id="VIII_175_15"></a>μικρῷ τῆς πρὸς μεσημβρίαν πλευρᾶς. μετὰ δὲ ταῦτα
<a class="linea txt" id="VIII_175_16"></a>διὰ τοῦ Ἡνιόχου φέρεται ἡ ζώνη τὸ χύμα ἠρέμα
<a class="linea txt" id="VIII_175_17"></a>ἀραιότερον ἐμφαίνουσα, καὶ ὁ μὲν ἐπὶ τοῦ ἀριστεροῦ
<a class="linea txt" id="VIII_175_18"></a>ὤμου, καλούμενος δὲ Αἴξ, οἵ τε ἐπὶ τοῦ δεξιοῦ πήχεως
<a class="linea txt" id="VIII_175_19"></a><u class="num">β</u> μικροῦ δέουσιν ἅπτεσθαι τῆς πρὸς ἀνατολὰς καὶ
<a class="linea txt" id="VIII_175_20"></a>ἄρκτους ἁψῖδος τοῦ γάλακτος, ὁ δὲ ὑπὲρ τὸν εὐώνυμον
<a class="linea txt" id="VIII_175_21"></a>πόδα ἐν τῷ περιποδίῳ μικρὸς ἀφορίζει τὴν πρὸς
<a class="linea txt" id="VIII_175_22"></a>δυσμὰς καὶ μεσημβρίαν πλευράν, ὁ δʼ ὑπὲρ τὸν
<a class="linea txt" id="VIII_175_23"></a>δεξιὸν πόδα ἡμιμοιρίῳ ἐντός ἐστιν τῆς αὐτῆς
</p></section>