<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="VI_543_1"></a>τοιούτων <u class="num">θ</u> <u class="num">λϛ</u>. ὡσαύτως δέ, ἐπειδὴ καί, οἵων ἐστὶν
<a class="linea txt" id="VI_543_2"></a>ἡ ΑΔ ὑποτείνουσα <u class="num">ρκ</u>, τοιούτων καὶ ἡ μὲν ΑΓ γί<a class="linea txt" id="VI_543_3"></a>νεται <u class="num">με</u>, ἡ δʼ ἐπʼ αὐτῆς περιφέρεια τοιούτων <u class="num">μδ</u> <u class="num">β</u>,
<a class="linea txt" id="VI_543_4"></a>οἵων ἐστὶν ὁ περὶ τὸ ΑΓΔ ὀρθογώνιον κύκλος <u class="num">τξ</u>, εἴη
<a class="linea txt" id="VI_543_5"></a>ἂν καὶ ἡ ὑπὸ ΑΔΓ γωνία, τουτέστιν ἡ ὑπὸ ΒΑΔ,
<a class="linea txt" id="VI_543_6"></a>οἵων μέν εἰσιν αἱ <u class="num">β</u> ὀρθαὶ <u class="num">τξ</u>, τοιούτων <u class="num">μδ</u> <u class="num">β</u>, οἵων
<a class="linea txt" id="VI_543_7"></a>δʼ αἱ <u class="num">δ</u> ὀρθαὶ <u class="num">τξ</u>, τοιούτων <u class="num">κβ</u> <u class="num">α</u>.
<a class="linea txt" id="VI_543_8"></a>τὸν αὐτὸν δὴ τρόπον καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων δακτύλων
<a class="linea txt" id="VI_543_9"></a>λαμβάνοντες τὰς πηλικότητας τῶν ἐλασσόνων τῆς ὀρθῆς
<a class="linea txt" id="VI_543_10"></a>γωνίας ὡς ἐπὶ τῆς μιᾶς τμημάτων οὔσης <u class="num">ϟ</u>, ὅσων καὶ
<a class="linea txt" id="VI_543_11"></a>τὸ τοῦ ὁρίζοντος τεταρτημόριον ὑπόκειται, ἐτάξαμεν
<a class="linea txt" id="VI_543_12"></a>κανόνιον ἐπὶ στίχους μὲν <u class="num">κβ</u>, σελίδια δὲ <u class="num">δ</u>, ὧν τὸ μὲν
<a class="linea txt" id="VI_543_13"></a>πρῶτον περιέξει τοὺς εὑρισκομένους αὐτῆς τῆς κατὰ
<a class="linea txt" id="VI_543_14"></a>τὴν διάμετρον ἐπισκοτήσεως δακτύλους ἐν τῷ μέσῳ
<a class="linea txt" id="VI_543_15"></a>χρόνῳ τῆς ἐκλείψεως, τὸ δὲ δεύτερον τὰς ἐν ταῖς
<a class="linea txt" id="VI_543_16"></a>ἡλιακαῖς ἐκλείψεσι γινομένας γωνίας ἔν τε τῷ τοῦ
<a class="linea txt" id="VI_543_17"></a>πρώτου ἐκλείποντος χρόνῳ καὶ ἐν τῷ τοῦ ἐσχάτου
<a class="linea txt" id="VI_543_18"></a>ἀναπληρουμένου, τὸ δὲ τρίτον τὰς ἐν ταῖς σεληνιακαῖς
<a class="linea txt" id="VI_543_19"></a>ἐκλείψεσι γινομένας γωνίας κατά τε τὸν τοῦ πρώτου
<a class="linea txt" id="VI_543_20"></a>ἐκλείποντος χρόνον καὶ τὸν τοῦ ἐσχάτου ἀναπληρου<a class="linea txt" id="VI_543_21"></a>μένου, τὸ δὲ τέταρτον τὰς γινομένας γωνίας ἐν ταῖς
<a class="linea txt" id="VI_543_22"></a>σεληνιακαῖς πάλιν ἐκλείψεσιν κατά τε τὸν τοῦ ἐσχάτου
<a class="linea txt" id="VI_543_23"></a>ἐκλείποντος χρόνον καὶ τὸν τοῦ πρώτου ἀναπληρου<a class="linea txt" id="VI_543_24"></a>μένου. καί εἰσιν αἱ διαγραφαὶ τοῦ τε κανονίου καὶ
<a class="linea txt" id="VI_543_25"></a>τῶν κύκλων τοιαῦται·</p>
<h3 id="VI.12"><a href="#VI.12" title="Link"></a></h3></section>