<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="VII_14_1"></a>ὡς γὰρ ἐφʼ ἑνὸς ὑποδείγματος ἐτηρήσαμεν τῷ <span data-on="n10"></span>βʹ<span class="idlight note" data-off="n10"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> β<i class="txt"> Heiberg.</i></small></span>
<a class="linea txt" id="VII_14_2"></a>ἔτει Ἀντωνίνου κατʼ Αἰγυπτίους Φαρμουθὶ θʹ μέλ<a class="linea txt" id="VII_14_3"></a>λοντος μὲν δύνειν ἐν Ἀλεξανδρείᾳ τοῦ ἡλίου, μεσου<a class="linea txt" id="VII_14_4"></a>ρανοῦντος δὲ τοῦ τελευταίου τμήματος τοῦ Ταύρου,
<a class="linea txt" id="VII_14_5"></a>τουτέστιν μετὰ <u class="num">ε</u> Lʹ ὥρας ἰσημερινὰς τῆς ἐν τῇ θʹ μεσημ<a class="linea txt" id="VII_14_6"></a>βρίας, τὴν φαινομένην σελήνην ἀπέχουσαν τοῦ ἡλίου
<a class="linea txt" id="VII_14_7"></a>περὶ τὰς τρεῖς μοίρας τῶν Ἰχθύων διοπτευομένου
<a class="linea txt" id="VII_14_8"></a>τμήματα <u class="num">ϟβ</u> καὶ ηʹ, μετὰ δὲ ἡμιώριον καταδεδυκότος
<a class="linea txt" id="VII_14_9"></a>ἤδη τοῦ ἡλίου καὶ μεσουρανοῦντος τοῦ τετάρτου
<a class="linea txt" id="VII_14_10"></a>μέρους τῶν Διδύμων τῆς φαινομένης σελήνης κατὰ
<a class="linea txt" id="VII_14_11"></a>τὴν αὐτὴν θέσιν διοπτευομένης ὁ ἐπὶ τῆς καρδίας τοῦ
<a class="linea txt" id="VII_14_12"></a>Λέοντος ἐφαίνετο διὰ τοῦ ἑτέρου τῶν ἀστρολάβων
<a class="linea txt" id="VII_14_13"></a>ἀπέχων τῆς σελήνης εἰς τὰ ἑπόμενα πάλιν μοίρας ἐπὶ
<a class="linea txt" id="VII_14_14"></a>τοῦ διὰ μέσων τῶν ζῳδίων <u class="num">νζ</u> ϛʹ. ἀλλὰ τὸ μὲν
<a class="linea txt" id="VII_14_15"></a>πρῶτον ἐπεῖχεν ὁ ἥλιος ἀκριβῶς Ἰχθύων μοίρας <u class="num">γ</u>
<a class="linea txt" id="VII_14_16"></a>καὶ κʹ ἔγγιστα μιᾶς μοίρας μέρος, ὥστε καὶ τὴν σελήνην
<a class="linea txt" id="VII_14_17"></a>τὴν φαινομένην ἐπέχειν τότε διὰ τὴν τῶν <u class="num">ϟβ</u> καὶ ηʹ
<a class="linea txt" id="VII_14_18"></a>μοιρῶν εἰς τὰ ἑπόμενα διάστασιν τῶν Διδύμων μοίρας
<a class="linea txt" id="VII_14_19"></a><u class="num">ε</u> καὶ ϛʹ ἔγγιστα, ὅσας καὶ κατὰ τὰς ὑποθέσεις ἡμῶν
<a class="linea txt" id="VII_14_20"></a>ὤφειλεν ἐπέχειν, μετὰ δὲ τὸ ἡμιώριον ἡ σελήνη ἐπι<a class="linea txt" id="VII_14_21"></a>κινηθῆναι μὲν ὤφειλεν εἰς τὰ ἑπόμενα τέταρτον
<a class="linea txt" id="VII_14_22"></a>ἔγγιστα μιᾶς μοίρας, παραλλάξαι δὲ εἰς τὰ προηγούμενα
<a class="linea txt" id="VII_14_23"></a>παρὰ τὴν πρώτην θέσιν δωδέκατον ἔγγιστα μιᾶς μοίρας.
<a class="linea txt" id="VII_14_24"></a>ἐπεῖχεν οὖν καὶ μετὰ τὸ ἡμιώριον ἡ φαινομένη
</p></section>