<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="VII_33_1"></a>πωρινῆς ἰσημερίας τὰς ἴσας μοίρας <u class="num">λβ</u>, βορειότερος
<a class="linea txt" id="VII_33_2"></a>δʼ ἦν τοῦ διὰ μέσων μοίρᾳ <u class="num">α</u> καὶ γʹ ἔγγιστα.
<a class="linea txt" id="VII_33_3"></a>Μενέλαος δὲ ὁμοίως ἐν Ῥώμῃ τηρήσας φησίν, ὅτι
<a class="linea txt" id="VII_33_4"></a>τῷ αʹ ἔτει Τραιανοῦ Μεχὶρ ιηʹ εἰς τὴν ιθʹ ὥρας ιαʹ
<a class="linea txt" id="VII_33_5"></a>ληγούσης ἐφαίνετο ἐπʼ εὐθείας τῷ τε μέσῳ καὶ τῷ νο<a class="linea txt" id="VII_33_6"></a>τίῳ τῶν ἐν τῷ μετώπῳ τοῦ Σκορπίου ἡ νότιος κεραία
<a class="linea txt" id="VII_33_7"></a>τῆς σελήνης, τὸ δὲ κέντρον αὐτῆς ὑπελείπετο τῆς
<a class="linea txt" id="VII_33_8"></a>εὐθείας καὶ τοσοῦτον ἀπεῖχεν ἀπὸ τοῦ μέσου, ὅσον ὁ
<a class="linea txt" id="VII_33_9"></a>μέσος ἀπὸ τοῦ νοτίου, ἐδόκει δὲ κατειληφέναι τὸν
<a class="linea txt" id="VII_33_10"></a>βόρειον τῶν ἐν τῷ μετώπῳ· οὐδαμοῦ γὰρ ἐφαίνετο.
<a class="linea txt" id="VII_33_11"></a>καί ἐστιν ὁ χρόνος πάλιν κατὰ τὸ ωμεʹ ἔτος ἀπὸ
<a class="linea txt" id="VII_33_12"></a>Ναβονασσάρου κατʼ Αἰγυπτίους Μεχὶρ ιηʹ εἰς τὴν
<a class="linea txt" id="VII_33_13"></a>ιθʹ μετὰ <u class="num">ε</u> ὥρας καιρικὰς τοῦ μεσονυκτίου καὶ ἰση<a class="linea txt" id="VII_33_14"></a>μερινὰς μὲν <u class="num">ϛ</u> ϛʹ διὰ τὸ τὸν ἥλιον περὶ τὰς <u class="num">κγ</u> μοίρας
<a class="linea txt" id="VII_33_15"></a>εἶναι τοῦ Αἰγόκερω, πρὸς δὲ τὸν διʼ Ἀλεξανδρείας
<a class="linea txt" id="VII_33_16"></a>μεσημβρινὸν <u class="num">ζ</u> Lʹ, τὰς αὐτὰς δὲ σχεδὸν καὶ πρὸς τὰ
<a class="linea txt" id="VII_33_17"></a>ὁμαλὰ νυχθήμερα, καθʼ ἣν ὥραν ἀκριβῶς μὲν ἀπεῖχε
<a class="linea txt" id="VII_33_18"></a>τῆς μετοπωρινῆς ἰσημερίας τὸ κέντρον τῆς σελήνης
<a class="linea txt" id="VII_33_19"></a>μοίρας <u class="num">λε</u> γʹ καὶ βορειότερον ἦν τοῦ διὰ μέσων μοίραις <u class="num">β</u>
<a class="linea txt" id="VII_33_20"></a>καὶ ϛʹ, ἐφαίνετο δὲ κατὰ μῆκος μὲν ἐπέχον μοίρας
<a class="linea txt" id="VII_33_21"></a><u class="num">λε</u> <u class="num">νε</u>, βορειότερον δὲ μοίρᾳ <u class="num">α</u> καὶ γʹ, ἐπειδήπερ ἐμεσ<a class="linea txt" id="VII_33_22"></a>ουράνει τὰ τελευταῖα τῶν Χηλῶν· καὶ ὁ βορειότατος
<a class="linea txt" id="VII_33_23"></a>ἄρα τῶν ἐν τῷ μετώπῳ τοῦ Σκορπίου τότε τὴν αὐτὴν
<a class="linea txt" id="VII_33_24"></a>ἔγγιστα θέσιν ἐπεῖχεν. ὥστε φανερόν, ὅτι καὶ ἐπὶ
</p></section>