<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="VII_7_1"></a>εὐθείας εἰσίν, ᾗ παράλληλός ἐστιν ἡ ἀπὸ τοῦ ἡγουμένου
<a class="linea txt" id="VII_7_2"></a>ὤμου τοῦ Ὑδροχόου ἐπὶ τὸν ἐν τῇ γένυι τοῦ Ἵππου,
<a class="linea txt" id="VII_7_3"></a>καὶ πάλιν, ὅτι ὁ ὦμος ὁ ἡγούμενος τοῦ Ὑδροχόου καὶ
<a class="linea txt" id="VII_7_4"></a>τῶν ἐν τῷ τραχήλῳ τοῦ Ἵππου δύο ὁ λαμπρὸς καὶ ὁ
<a class="linea txt" id="VII_7_5"></a>ἐν τῷ ὀμφαλῷ τοῦ Ἵππου ἐπʼ εὐθείας εἰσὶν καὶ τὰ δια<a class="linea txt" id="VII_7_6"></a>στήματα ἴσα, καὶ ὅτι ἡ διὰ τοῦ ῥύγχους τοῦ Ἵππου
<a class="linea txt" id="VII_7_7"></a>καὶ τοῦ πρὸς ἀνατολὰς τῶν ἐν τῇ Κάλπιδι τεσσάρων
<a class="linea txt" id="VII_7_8"></a>δίχα τε καὶ πρὸς ὀρθὰς ἔγγιστα τέμνει τὴν διὰ τῶν
<a class="linea txt" id="VII_7_9"></a>ἐν τῇ κεφαλῇ τοῦ Ἵππου δύο συνεχῶν. ἐπὶ δὲ τῶν
<a class="linea txt" id="VII_7_10"></a>κατὰ τοὺς Ἰχθύας, ὅτι ὁ ἐν τῷ ῥύγχει τοῦ νοτίου
<a class="linea txt" id="VII_7_11"></a>Ἰχθύος καὶ τοῦ Ἵππου ὅ τε ἐν τοῖς ὤμοις λαμπρὸς
<a class="linea txt" id="VII_7_12"></a>καὶ ὁ ἐν τῷ στήθει λαμπρὸς ἐπʼ εὐθείας εἰσίν. ἐπὶ
<a class="linea txt" id="VII_7_13"></a>δὲ τῶν κατὰ τὸν Κριόν, ὅτι ὁ ἡγούμενος τῆς βάσεως
<a class="linea txt" id="VII_7_14"></a>τοῦ Τριγώνου πρὸς ἀνατολὰς δάκτυλον ἕνα παρ<a class="linea txt" id="VII_7_15"></a>αλλάσσει τὴν ἀγομένην εὐθεῖαν διά τε τοῦ ἐν τῷ
<a class="linea txt" id="VII_7_16"></a>ῥύγχει τοῦ Κριοῦ καὶ διὰ τοῦ ἀριστεροῦ ποδὸς τῆς
<a class="linea txt" id="VII_7_17"></a>Ἀνδρομέδας, καὶ πάλιν, ὅτι τῶν ἐν τῇ κεφαλῇ τοῦ
<a class="linea txt" id="VII_7_18"></a>Κριοῦ οἱ ἡγούμενοι καὶ ἡ διχοτομία τῆς βάσεως τοῦ
<a class="linea txt" id="VII_7_19"></a>Τριγώνου ἐπʼ εὐθείας εἰσίν. ἐπὶ δὲ τῶν κατὰ τὸν
<a class="linea txt" id="VII_7_20"></a>Ταῦρον, ὅτι τῶν Ὑάδων οἱ πρὸς ἀνατολὰς καὶ τῆς
<a class="linea txt" id="VII_7_21"></a>δορᾶς, ἣν ἔχει ὁ Ὠρίων ἐν τῇ ἀριστερᾷ χειρί, ὁ ἕκτος
<a class="linea txt" id="VII_7_22"></a>ἀπὸ μεσημβρίας ἀριθμούμενος ἐπʼ εὐθείας εἰσίν,
<a class="linea txt" id="VII_7_23"></a>καὶ ὅτι ἡ ἀγομένη εὐθεῖα διά τε τοῦ ἡγουμένου ὀφ<a class="linea txt" id="VII_7_24"></a>θαλμοῦ τοῦ Ταύρου καὶ διὰ τοῦ ἑβδόμου ἀπὸ μεσ</p></section>