<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="X_303_1"></a>ταῦθα δύο μεγίστας ἀποστάσεις ἐπὶ τὰ ἐναντία τῆς
<a class="linea txt" id="X_303_2"></a>μέσης τοῦ ἡλίου τεταρτημόριον ἐφʼ ἑκάτερα ἀπεχούσης
<a class="linea txt" id="X_303_3"></a>τοῦ ἀπογείου, ὧν τὴν μὲν ἑτέραν ἐτηρήσαμεν τῷ ιηʹ
<a class="linea txt" id="X_303_4"></a>ἔτει Ἀδριανοῦ κατʼ Αἰγυπτίους Φαρμουθὶ βʹ εἰς τὴν γʹ,
<a class="linea txt" id="X_303_5"></a>καθʼ ἣν ἑῷος ὁ τῆς Ἀφροδίτης τὸ πλεῖστον ἀπέστη
<a class="linea txt" id="X_303_6"></a>τοῦ ἡλίου καὶ διοπτευόμενος πρὸς τὸν καλούμενον
<a class="linea txt" id="X_303_7"></a>Ἀντάρην ἐπεῖχεν Αἰγόκερω μοίρας <u class="num">ια</u> Lʹ γʹ ιβʹ τοῦ
<a class="linea txt" id="X_303_8"></a>μέσου ἡλίου τότε ἐπέχοντος Ὑδροχόου μοίρας <u class="num">κε</u> Lʹ,
<a class="linea txt" id="X_303_9"></a>ὥστε γεγονέναι τὴν ἑῴαν τῆς μέσης μεγίστην διάστασιν
<a class="linea txt" id="X_303_10"></a>μοιρῶν <u class="num">μγ</u> Lʹ ιβʹ. τὴν δʼ ἑτέραν ἐτηρήσαμεν τῷ γʹ
<a class="linea txt" id="X_303_11"></a>ἔτει Ἀντωνίνου κατʼ Αἰγυπτίους Φαρμουθὶ δʹ εἰς τὴν εʹ
<a class="linea txt" id="X_303_12"></a>ἑσπέρας, καθʼ ἣν τὸ πλεῖστον ὁ τῆς Ἀφροδίτης ἀπ<a class="linea txt" id="X_303_13"></a>έσχεν τοῦ ἡλίου καὶ διοπτευόμενος πρὸς τὴν λαμπρὰν
<a class="linea txt" id="X_303_14"></a>Ὑάδα ἐπεῖχεν Κριοῦ μοίρας <u class="num">ιγ</u> Lʹ γʹ τοῦ μέσου ἡλίου
<a class="linea txt" id="X_303_15"></a>πάλιν ἐπέχοντος τὰς τοῦ Ὑδροχόου μοίρας <u class="num">κε</u> Lʹ, ὡς
<a class="linea txt" id="X_303_16"></a>καὶ ἐνθάδε τὴν ἑσπερίαν τῆς μέσης μεγίστην ἀπόστασιν
<a class="linea txt" id="X_303_17"></a>γεγονέναι μοιρῶν <u class="num">μη</u> γʹ.
<a class="linea txt" id="X_303_18"></a>τούτων ὑποκειμένων ἔστω ἡ διὰ τοῦ ἀπογείου καὶ
<a class="linea txt" id="X_303_19"></a>περιγείου τῆς ἐκκεντρότητος διάμετρος ἡ ΑΒΓ, καὶ
<a class="linea txt" id="X_303_20"></a>ὑποκείσθω τὸ μὲν Α σημεῖον τὸ ὑπὸ τὴν κεʹ μοῖραν
<a class="linea txt" id="X_303_21"></a>τοῦ Ταύρου, τὸ δὲ Β τὸ κέντρον τοῦ ζῳδιακοῦ. προ<a class="linea txt" id="X_303_22"></a>κείσθω δʼ εὑρεῖν τὸ κέντρον, περὶ ὃ τὴν ὁμαλήν φαμεν
<a class="linea txt" id="X_303_23"></a>κίνησιν ἀποτελεῖσθαι τοῦ ἐπικύκλου. ἔστω δὴ τὸ Δ
</p></section>