<section class="txtsrc"><p class="flush"><a class="linea txt" id="XIII_595_1"></a>τερον τοῦ διὰ μέσων εʹ μέρει μάλιστα μιᾶς μοίρας, ἡ μὲν
<a class="linea txt" id="XIII_595_2"></a>ΔΕ ἔσται, ἣν ἀποστήσονται τοῦ ἡλίου κατὰ τὸν διὰ
<a class="linea txt" id="XIII_595_3"></a>μέσων ὅ τε τοῦ Κρόνου καὶ ὁ τοῦ Διός, ἡ δὲ ΔΚ,
<a class="linea txt" id="XIII_595_4"></a>ἣν ἀποστήσεται τοῦ ἡλίου ὁ τοῦ Ἄρεως διὰ τὸ βο<a class="linea txt" id="XIII_595_5"></a>ρειότερος εἶναι τῇ ΚΗ ἑξηκοστῶν οὔσῃ <u class="num">ιβ</u>. ἐπεὶ δὲ
<a class="linea txt" id="XIII_595_6"></a>λόγος ἐστὶν τῆς ΚΗ πρὸς τὴν ΚΕ ὁ τῶν <u class="num">ϟδ</u> πρὸς
<a class="linea txt" id="XIII_595_7"></a>τὰ <u class="num">οε</u>, τῶν αὐτῶν καὶ ἡ ΚΕ ἔσται ἑξηκοστῶν <u class="num">ι</u> ἔγγιστα·
<a class="linea txt" id="XIII_595_8"></a>ὑπόκειται δὲ καὶ ἡ ΔΚ ἐπὶ τοῦ τοῦ Ἄρεως <u class="num">ιδ</u> Lʹ μοι<a class="linea txt" id="XIII_595_9"></a>ρῶν <span class="txt">⟨p. 593, 10⟩</span>, ὡς καὶ ὅλην τὴν ΔΕ συνάγεσθαι
<a class="linea txt" id="XIII_595_10"></a>μοιρῶν <u class="num">ιδ</u> <u class="num">μ</u>. ἔστι δὲ καὶ ἐπὶ μὲν τοῦ τοῦ Κρόνου
<a class="linea txt" id="XIII_595_11"></a><u class="num">ιδ</u> μοιρῶν, ἐπὶ δὲ τοῦ τοῦ Διὸς <u class="num">ιβ</u> Lʹ δʹ· ὥστʼ, ἐπεὶ
<a class="linea txt" id="XIII_595_12"></a>πάλιν λόγος ἐστὶν τῆς ΕΔ πρὸς τὴν ΔΒ ὁ τῶν <u class="num">ρκ</u>
<a class="linea txt" id="XIII_595_13"></a>πρὸς τὰ <u class="num">ϟδ</u>, ἕξομεν καὶ τὴν ΔΒ περιφέρειαν τοῦ διὰ
<a class="linea txt" id="XIII_595_14"></a>τῶν πόλων τοῦ ὁρίζοντος γραφομένου μεγίστου κύκλου
<a class="linea txt" id="XIII_595_15"></a>ἐπὶ μὲν τοῦ τοῦ Κρόνου <u class="num">ια</u> μοιρῶν, ἐπὶ δὲ τοῦ τοῦ
<a class="linea txt" id="XIII_595_16"></a>Διὸς <u class="num">ι</u>, ἐπὶ δὲ τοῦ τοῦ Ἄρεως <u class="num">ια</u> Lʹ ἔγγιστα.
<a class="linea txt" id="XIII_595_17"></a>ὡσαύτως δʼ ἐπὶ Ἀφροδίτης καὶ Ἑρμοῦ, ἐπεὶ καί,
<a class="linea txt" id="XIII_595_18"></a>ὅταν δύνῃ ἡ ἀρχὴ τοῦ Καρκίνου, τὴν αὐτὴν τῇ προ<a class="linea txt" id="XIII_595_19"></a>κειμένῃ γωνίαν καὶ ἔγκλισιν πρὸς τὸν ὁρίζοντα ποιεῖ,
<a class="linea txt" id="XIII_595_20"></a>ὑπόκειται <span class="txt">⟨p. 593, 11⟩</span> δὲ περὶ τοῦτο τὸ μέρος τοῦ διὰ
<a class="linea txt" id="XIII_595_21"></a>μέσων ἀνατέλλειν ἑσπέριος ὁ μὲν τῆς Ἀφροδίτης ἀστὴρ
<a class="linea txt" id="XIII_595_22"></a>ἀπέχων τοῦ ἀκριβοῦς ἡλίου μοίρας <u class="num">ε</u> Γᴮ, ὁ δὲ τοῦ
<a class="linea txt" id="XIII_595_23"></a>Ἑρμοῦ μοίρας <u class="num">ια</u> Lʹ, ἐφέξει ἄρα ἐν ταῖς ἀνατολαῖς
<a class="linea txt" id="XIII_595_24"></a>αὐτῶν ὁ μὲν ἀκριβὴς ἥλιος ἐπὶ μὲν τοῦ τῆς Ἀφρο</p></section>