<section class="txtsrc"><p><a class="linea txt" id="XIII_541_1"></a>περίγεια καὶ κατὰ διάμετρον, καθʼ ἕτερον τρόπον ἐκ
<a class="linea txt" id="XIII_541_2"></a>τῆς τῶν περὶ τὰ ἀπόγεια τῶν ἐπικύκλων πρὸς τὰς
<a class="linea txt" id="XIII_541_3"></a>περὶ τὰ περίγεια συγκρίσεως ἐπελογισάμεθα τὸ προ<a class="linea txt" id="XIII_541_4"></a>κείμενον. ἀφίσταται δʼ, ὡς ἐκ τῶν κατὰ μέρος τηρή<a class="linea txt" id="XIII_541_5"></a>σεων γέγονεν ἡμῖν εὐκατανόητον, ἐν μὲν ταῖς περὶ τὰς
<a class="linea txt" id="XIII_541_6"></a>φάσεις καὶ κρύψεις παρόδοις τὸ πλεῖστον πρὸς ἄρκτους
<a class="linea txt" id="XIII_541_7"></a>καὶ μεσημβρίαν ὁ μὲν τοῦ Κρόνου <u class="num">β</u> μοίρας ἔγγιστα,
<a class="linea txt" id="XIII_541_8"></a>ὁ δὲ τοῦ Διὸς <u class="num">α</u>, ἐν δὲ ταῖς περὶ τὰς ἀκρωνύκτους
<a class="linea txt" id="XIII_541_9"></a>ὁ μὲν τοῦ Κρόνου περὶ τὰς <u class="num">γ</u> μοίρας, ὁ δὲ τοῦ Διὸς
<a class="linea txt" id="XIII_541_10"></a>περὶ τὰς <u class="num">β</u>. ἐπειδὴ οὖν καὶ ἐκ τῆς τούτων ἀνωμαλίας
<a class="linea txt" id="XIII_541_11"></a>γίνεται φανερόν, ὅτι τῶν ὑποτεινομένων πρὸς τῇ ὄψει
<a class="linea txt" id="XIII_541_12"></a>γωνιῶν ὑπὸ τῶν ἴσων περὶ τὰ ἀπόγεια καὶ περίγεια
<a class="linea txt" id="XIII_541_13"></a>τοῦ ἐπικύκλου περιφερειῶν αἱ ὑπὸ τῶν περὶ τὰ ἀπό<a class="linea txt" id="XIII_541_14"></a>γεια συνιστάμεναι λόγον ἔχουσιν πρὸς τὰς ὑπὸ τῶν
<a class="linea txt" id="XIII_541_15"></a>περὶ τὰ περίγεια γινομένων ἐπὶ μὲν τοῦ τοῦ Κρόνου,
<a class="linea txt" id="XIII_541_16"></a>ὃν τὰ <u class="num">ιη</u> πρὸς τὰ <u class="num">κγ</u>, ἐπὶ δὲ τοῦ τοῦ Διός, ὃν τὰ <u class="num">κθ</u>
<a class="linea txt" id="XIII_541_17"></a>πρὸς τὰ <u class="num">μγ</u>, ἴσαι δὲ αἱ ΖΗ καὶ ΘΚ τοῦ ἐπικύκλου
<a class="linea txt" id="XIII_541_18"></a>περιφέρειαι, λόγος ἔσται καὶ τῆς ὑπὸ ΖΕΗ γωνίας
<a class="linea txt" id="XIII_541_19"></a>πρὸς τὴν ὑπὸ ΖΕΚ ἐπὶ μὲν τοῦ τοῦ Κρόνου ὁ τῶν
<a class="linea txt" id="XIII_541_20"></a><u class="num">ιη</u> πρὸς τὰ <u class="num">κγ</u>, ἐπὶ δὲ τοῦ τοῦ Διὸς ὁ τῶν <u class="num">κθ</u> πρὸς
<a class="linea txt" id="XIII_541_21"></a>τὰ <u class="num">μγ</u>. ἀλλὰ καὶ ἡ ὑπὸ ΗΕΚ γωνία ὑπεροχὴ οὖσα
<a class="linea txt" id="XIII_541_22"></a>τῶν <u class="num">β</u> κατὰ πλάτος παρόδων ἐπʼ ἀμφοτέρων τῶν ἀστέ</p></section>