<section class="txtsrc"><p>Generaliter signa mobilia faciunt hominem liberalem, astrologum, laudis affectatorem etc., et sic de aliis signis. Poste particulariter considerandus erit planeta dominans, atque hic Ptolomeus ostendit de singulis planetis quid significent pro varia habitudine ad singulos planetas.</p>
<h3 id="III.13"><a href="#III.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨III.13⟩</span> Caput 13</h3>
<p>Sequuntur causae impedimentorum in anima, ut quae constellatio efficiat insanos, daemoniacos et libidinosos contra naturam etc.</p>
<p>Finis libri 3</p>
<p>Saturnus dispositor partis fortunae fuerit signo a<span class="txt">⟨q⟩</span>uatico, iudicabimus divitias ex aqua, si terreo iudicabimus ex terris.</p>
<p>Per directionem fortunae ad partem fortunae scire poterimus quando lucrabitur natus divitias, item ex directione infortunae ad partem fortunae quando <span class="txt">†</span>amitter<span class="txt">†</span> etc.<span class="note"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> Saturnus dispositor … quando <span class="txt">†</span>amitter<span class="txt">†</span> etc.<span class="txt">]</span> <i class="txt">This section is written between the end of Book 3 and the beginning of Book 4</i></small></span></p>
<h2 id="IV"><a href="#IV" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV⟩</span> In librum quartum</h2>
<h3 id="IV.1"><a href="#IV.1" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.1⟩</span> Caput 1</h3>
<p>Ut scias prosperitatem et substantiam nati, considera qui planeta dominetur in parte fortunae. Saturnus significat divitias ex aedificationibus etc., Mercurius ex mercationibus, et alii aliter.</p>
<h3 id="IV.2"><a href="#IV.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.2⟩</span> Caput 2</h3>
<p>Qui habuerit luminaria in signis masculinis et circa haec multos satellites acquiret magnam potentiam. Nota de die Sol, de nocte Luna.<span class="note"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> Nota de die Sol, de nocte Luna<span class="txt">]</span> <i class="txt">i.m. MS</i></small></span> Si Mars fuerit dominus satellitis significat potentiam in victoriis, et sic de singulis planetis.</p>
</section>