<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><span class="txt">†</span>وانعمر<span class="txt">†</span> النظر فيها تحقّقت وقرّرت حركاتها وتبيّن من كلامه أنّ الحركة التي ظهرت لأبرخس وتحقّقت له هو إنّما هو حركة الكواكب الثابتة لا حركة نقطتي الانقلابين والاستوائين فقد تبيّن من جميع ما ذكرناه أن رأى بطلميوس في نقطتي الانقلابين والاستوائين أنّها ثابتة غير محرّكة بضرب من ضروب الحركات وأنّ أبرخس كان مشكّكًا في كيفية هذه الحركة.</p>
<p dir="rtl">المسئلة الثالثة وهذه حكايتها في هذه الجملة يحكي عن أبرخس أنّ في كتابه في الشهور والأيّام الكبيسة لما تقدّم وقال إنّ زمان السنة أمّا على رأي ال ميطن وأقطيمن فثلاثمائة وخمسة وستّون يومًا ومع ذلك ربع يوم وجزء من ستّة وسبعين جزءًا من يوم وأمّا على رأي قيلبس فثلاثمائة وخمسة وستّين يومًا وربع يوم فقط اتّبع ذلك بأن قال بألفاظه <span class="txt">†</span>نصا<span class="txt">†</span> هذا القول وأمّا نحن فإنّا نجد شهورًا أيّامها محصورة في التسع عشر سنة عدتها مثل عدّتها عندهم. فأمّا السنة فنجدها أقلّ أيضًا من الربع بجزء من ثلاثمائة جزء من يوم بغاية التقريب لمبلغه حتّى يكون في ثلاثمائة سنة ينقص إمّا على رأي ماطن فخمسة أيّام وإمّا على رأي قيلبس فيومًا واحدًا. ما معنى هذا الكلام كلّه وكيف يجوز أن يجتمع أن يكون أبرخس قلّد هذين الرأيين المختلفين أعني الذي على رأي ماطن والذي على رأيه؟</p>
<p dir="rtl">الجواب أنّ وجود زمان سنة<span class="note"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" dir="ltr" id="n11"> Correction mg.</small></span> الشمس صعب متعسّر وهذا الزمان ما يحصله مقداره إلى وقتنا هذا وهو من أصعب المعاني التي في السماء وهو أنّه أيّ وقت رصدت فيه الشمس وجدت الزيادة التي تزيدها السنة على ثلاثمائة وخمس وستّين يومًا مختلف مقداره ولا توجد هذه الزيادة في رصدين مختلفين متساويي المقدار على التحرير بل توجد أبدًا مختلفًا إلّا أنّ الاختلاف الذي يوجد في مقدار هذه الزيادة هو يسير. فأمّا قول أبرخس إنّ زمان السنة أمّا على رأي<span class="note"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" dir="ltr" id="n12"> add. mg.</small></span> ميطن وأقطيمن فثلاثمائة وخمسة وستّين يومًا</p>
<p dir="rtl"></p></section>