<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">الأمر كذلك وإنّما يعرض في المواضع المسكونة من المعمورة الشمالية وما سوى هذه المعمورة تختلف أحوالها. فأمّا بطلان المقدّمة الأولى فيتبيّن يما نصف وهو أنّ الشمس إذا كانت في الآفاق فإنّ البصر يمكنه أن يدركها ويحقّق النظر إليها ويديم تأمّلها ولا يتألّم لذلك ولا يعجز عنه وإذا ارتفعت عن الأفق أو صارت في وسط السماء فإنّ البصر لا يستطيع النظر إليها ولا يمكنه تأمّلها وهذا دليل واضح لا تعرضه شبهة على أنّ البخار غير متّصل بالبصر ولا محيطًا بالأرض. وأمّا بطلان المقدّمة الأخرى فهو أنّ المواضع المجيطة بالمساكن الشمالية هو مستحرّة والماء يشملها فيرتقي منها البخار الغليظ والمواضع المسكونة ليست مستحرّة فلا يرتقي منها بخار غليظ والمواضع الذي تحت ذلك البخار التي هي المواضع المستحرّة التي المساكن الشمالية في آفاقها لا يصحّ أن ترى فيها الكواكب كما يراها أهل المساكن الشمالية لأنّه ليس في وسط سماء أهل المساكن الشمالية بخار ولو كان في وسط سماء أهل المساكن الشمالية بخار لكان البصر يدرك الشمس في وسط السماء كما يدركها في الآفاق ويمكنه تأمّلها وأطاله النظر إليها وليس يوجد الأمر كذلك. وإنّما ليس في المواضع الشمالية المسكونة بخار غليظ لأنّها غير مستحرّة. فهاتان المقدّمتان باطلتان وعلى هاتين المقدّمتين بنى الشكّ في الجواب وإذا كانت هاتان المقدّمتان باطلتين فالجواب هو الجواب الذي يكرناه لم يتغيّر ولم ينتقض. وأيضًا فإنّ الشكّ الذي ذكره في المسائل الأولى هو شكّ في جواب تشكّكه في قول بطلميوس أنّ علّة عظم الكواكب في الآفاق هو البخار لأنّه كالشيء الذي يرى في الماء فجعل البخار علّة لعظمها وهو مصيب في هذا القول والشكّ الذي اعترضه في هذا القول قد انحلّ. فالجواب الذي كنت أنفذته في العام الماضي وتشكّكه في ذلك الجواب وهو الشكّ الذي أنفذه قبل هذا الشكّ قد انحلّ بالجواب الذي أنفذته قبل هذا الجواب وهذا الشكّ الآخر الذي هو شكّ في الجواب الثاني<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" dir="ltr" id="n21"> add. mg.</small></span> قد انحلّ بهذا الجواب فجواب الشكّ الأوّل الأصلي الذي هو شكّ في قول لطبميوس هو الجواب الأوّل القديم وهو على هيئته لم يتغيّر منه شيء. وإذ قد تبيّن ذلك فإنّي أقول أنّ جميع ما ذكرته إلى الآن هو جوابات مسائله وتشكّكه لأجل جميع الشكوك التي في</p>
<p dir="rtl"></p></section>