<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">عندهم وأمّا السنة فنجدها أقلّ أيضّا من الربع بجزء من ثلاثمائة جزء. يزيد بهذا القول الأخير أنّه لمّا رصد الأرصاد في السنين التي تقدّم ذكرها في التفصيل وجد في زمان رصده زمان عدّة من الشهور موافقًا لزمان تلك الشهور في رصد من تقدّمه ووجد زمان جملة السنة مخالفًا لزمان جملة السنة عندهم فأمّا أيّ الشهور هي الشهور التي وجدها تامّة فإنّ أبرخس لم يعيّن عليها وأنا فلا أعلم شيءًا من الغيب وإنّما لم أشرح هذا الفصل في الجواب الذي ذكرته لأنّه لا فائدة فيه غير ما يفهم من ظاهر اللفظ فقط لأنّ الغرض في جميع الكلام الذي ذكر في الجملة الأولى من المقالة الثالثة إنّما هو مقدار زمان سنة<span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" dir="ltr" id="n22"> add. mg.</small></span> الشمس فقط وقد ذكر الجواب عنه وأمّا قوله موضع السؤال هو قول أبرخس يعني هذا الفصل فما هذا الفصل موضع السؤال لأنّ موضع السؤال في جميع هذه الجملة هو مقدار سمة الشمس لا غير.</p>
<p dir="rtl">الشكّ الثالث. كان الجواب تضمّن أنّ حدود الكسوف إنّما تكون عند قوس هي أقصر قوس تكون بين مركز الشيء الكاسف وبين الدائرة التي يتحرّك عليها مركز الجسم المتكسّف وأنّ الشيء الكاسف للقمر هو الظلّ فحدود كسوف القمر تكون عند القوس التي تمرّ بمركز الظلّ وتكون قائمة على الدائرة المائلة التي يتحرّك عليها مركز القمر والشيء الكاسف للشمس هو القمر فحدود كسوف الشمس تكون عند القوس التي تمرّ بمركز القمر وتكون قائمة على الدائرة التي يتحرّك عليها مركز الشمس وهذا القول يكون صحيحًا لو كانت حركة القمر على دائرته عند كسوف الشمس أبطأ من حركة الشمس. فأمّا حركة القمر أسرع على كلّ حال فإنّ أقصر قوس تقع بين المركزين في وقت الكسوف لا تكون إلّا من الدائرة القائمة على الدائرة المائلة.</p>
<p dir="rtl">الجواب. هذا الشكّ قد بني على مقدّمة باطلة وهو أنّ سرعة حركة القمر تغيّر حدود الكسوف وهذا محال. والجواب أنّ الذي ذكرته الذي شكّ فيه جواب صحيح إلّا أنّه إشارة إلى الحدّ وتلويح لأنّي ظننت أنّ الإشارة مقنعة. وإذ قد شكّ في هذه الإشارة فإنّ أشرح هذا المعنى شرحًا مستقصى وأبيّن بالبرهان الذي لا شكّ فيه أنّ حدّ كسوف الشمس لا يكون إلّا من قوس قائمة على دائرة البروج ولا يصحّ أن يكون من قوس قائمة على دائرة القمر فنقول إنّ حدّ الكسوف هو حدّ</p>
<p dir="rtl"></p></section>