<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فقوس <u class="num">طح</u> قائم على دائرة <u class="num">اج</u> وهي مساوية لقوس <u class="num">هد</u> ونجيز على نقطة <u class="num">د</u> قوسًا تكون قائمة على دائرة <u class="num">اج</u> أيضًا ولتكن <u class="num">دك</u> فتكون نقطة <u class="num">ك</u> أقرب إلى نقطة <u class="num">ا</u> من نقطة <u class="num">ح</u> لأنّ قوسي <u class="num">كد</u> <u class="num">حط</u> لا تلتقيان إلّا على قطب دائرة <u class="num">اج</u> وقوس <u class="num">كد</u> <u class="num">حط</u> كلّ واحدة منهما أقلّ من ربع دائرة وتمرّ على نقطة <u class="num">ه</u> أيضًا قوسًا قائمة على دائرة <u class="num">اج</u> ولتكن <u class="num">هز</u> فتكون نقطة <u class="num">ز</u> أبعد عن نقطة <u class="num">ا</u> من نقطة <u class="num">ط</u> فتكون قوس <u class="num">زه</u> أعظم من قوس <u class="num">طح</u> و<u class="num">طح</u> أعظم من قوس <u class="num">دك</u> لأنّ هذه القسي هي ميول قسي <u class="num">زاط</u> <u class="num">ادا</u> فقوس <u class="num">هز</u> أعظم من قوس <u class="num">هد</u> لأنّ <u class="num">هد</u> مثل <u class="num">حط</u> ونجيز أيضًا على نقطتي <u class="num">حد</u> قوسًا من دائرة عظيمة فلأنّ دائرة <u class="num">كد</u> قائمة على دائرة <u class="num">اج</u> وقوس <u class="num">دك</u> أقلّ من ربع دائرة يكون الخطّ الواصل بين نقطتي <u class="num">دك</u> أقصر الخطوط التي تخرج من نقطة <u class="num">د</u> إلى دائرة <u class="num">اج</u> وما قرب منه أقصر ممّا بعد فقوس <u class="num">دح</u> أصغر من قوس <u class="num">ده</u> فقوس <u class="num">هز</u> أعظم من قوس <u class="num">هد</u> وقوس <u class="num">هد</u> أعظم من قوس <u class="num">دح</u> فإذا كان مركز القمر على نقطة <u class="num">ه</u> وكان مركز الشمس على نقطة <u class="num">د</u> كان الشمس والقمر متماسّين. ثمّ إذا تحرّك القمر إلى جهة نقطة <u class="num">ا</u> قصر الخطّ الذي بين مركزه وبين مركز الشمس فحينئذ يكسف الشمس وإذا انتهى القمر إلى نقطة <u class="num">ك</u> كان غاية كسوفه الذي يوجبه جرم القمر ما سوى اختلاف المنظر. ثمّ إذا تجاوز القمر نقطة <u class="num">ك</u> إلى جهة <u class="num">ا</u> كان ابتداء الانجلاء. فقد تبيّن من هذا البيان أنّ قوس <u class="num">هد</u> هي حدّ في العرض لكسوف الشمس وأنّ قوس <u class="num">ها</u> هي حدّ في الطول الكسوف الشمس وأيضًا فإنّه إذا كان مركز القمر على نقطة <u class="num">ه</u> وكان مركز الشمس على نقطة <u class="num">ز</u> فليس يكون القمر مماسًّا للشمس لأنّ قوس <u class="num">هز</u> أعظم من القوس التي توترها نصفًا قطري الشمس والقمر فقوس <u class="num">هز</u> ليس حدًّا في العرض لكسوف الشمس وأيضًا فإنّه إذا كان مركز القمر على نقطة <u class="num">ح</u> وكان مركز الشمس على نقطة <u class="num">ط</u> فإنّ الشمس والقمر يكونان متماسّين. فإذا تحرّك القمر متوجهًا إلى نقطة <u class="num">ا</u> بعدت المسافة بينه وبين الشمس لأنّ الخطّ الذي يصل بين نقطتي <u class="num">ط</u> <u class="num">ح</u> هو أقصر الخطوط التي تخرج من نقطة <u class="num">ط</u> إلى محيط دائرة <u class="num">اج</u>. فإذا جاوز القمر نقطة <u class="num">ح</u> فليس يكسف الشمس وكلّما تحرّك بعد عن</p>
<p dir="rtl"></p></section>