<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">المبصر إذا كان في الماء تكون أعظم من الزاوية التي يرى بها إذا كان في الهواء فلنثبت الصورة على حالها ثمّ نتوهّم خطّ <u class="num">بج</u> قد رسب إلى أسفل هو على وضعه حتّى صار مثل خطّ <u class="num">وص</u> فإذا كان وضع خطّ <u class="num">وص</u> هو وضع خطّ <u class="num">بج</u> فإنّ خطّ <u class="num">اد</u> ينتهي إلى وسط خطّ <u class="num">وص</u> وإذا كان <u class="num">اد</u> ينتهي إلى وسط خطّ <u class="num">وص</u> فإنّ خطّي <u class="num">هب</u> <u class="num">زج</u> ينتهيان إلى نقطتي <u class="num">و</u> <u class="num">ص</u> لأنّ <u class="num">وص</u> موازي ل<u class="num">بج</u> ونخرج خطّي <u class="num">هب</u> <u class="num">زج</u> حتّى ينتهيان إلى نقطتي <u class="num">و</u> <u class="num">ص</u> فخطّ <u class="num">نب</u> إذا امتدّ على استقامة في جهة <u class="num">ب</u> فليس ينتهي إلى نقطة <u class="num">و</u> بل يقع من ورائها لأنّه يقطع خطّ <u class="num">هبو</u> وكذلك خطّ <u class="num">عج</u> إذا امتدّ في جهة <u class="num">ج</u> فليس ينتهي إلى نقطة <u class="num">ص</u> بل يقع من ورائها فليس يدرك بصر <u class="num">ا</u> مقدار <u class="num">وص</u> بشعاعي <u class="num">اف</u> <u class="num">اع</u> ولا بشعاعين أبعد منهما عن خطّ <u class="num">اد</u> بل إنّما يدرك البصر مقدار <u class="num">وص</u> بشعاعين أقرب إلى خطّ <u class="num">اد</u> من شعاعي <u class="num">اب</u> <u class="num">اع</u> وإذا كان ذلك كذلك فبصر <u class="num">ا</u> إنّما يدرك <u class="num">وص</u> بزاوية أصغر من زاوية <u class="num">فاع</u> والذي يعتقد أنّ مقدار المبصر إنّما يدركه البصر بحسب مقدار الزاوية فقط يعرض له الشكّ في قول بطلميوس أنّ المبصر كلّما رسب رسب إلى أسفل كان أزيد في عظمه وليس يكون هذا القول مشكوكًا فيه إلّا إذا اعتمد المتشكّك في مقدار العظم على مقدار الزاوية فقط والذي يعتمد في مقدار العظم على مقدار الزاوية فقط هو غالط فيما اعتمد عليه وذلك أنّ بطلميوس قد بيّن في كتابه في المناظر عند كلامه في العظم أنّ مقدار العظم ليس يدرك بحسب مقدار الزاوية فقط بل بحسب مقدار الزاوية ومقدار البعد وبحسب كيفية الوضع في الميل والمواجهة وهو يقول عند كلامه في العظم في الشكل لكان من أشكال العظم أنّ المبصرين إذا أدركا بزاوية واحدة وكان أحدهما أبعد من الآخر فإنّ الأقرب ليس يظهر في وقت من الأوقات أعظم لكنّه يرى إمّا أصغر وذلك إذا كان بعد أحدهما من الآخر بعدًا له مقدار في الحسّ وإمّا</p>
<p dir="rtl"></p></section>