<section class="txtsrc"><p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">أن يظهر مساويًا وذلك إذا لم يكن مقدار اختلاف البعد محسوسًا فلو كان مقدار العظم يدرك بحسب مقدار الزاوية فقط لكان المبصر أنّ اللذان يريان بزاوية واحدة أو زاويتين متساويتين يريان أبدًا متشاويين وإن كان أبعدهما في غاية البعد وأقربهما في غاية القرب وليس يريد الأمر كذلك وقد بيّنّا نحن في كتابنا في المناظر عند كلامنا في العظم أنّ العظم إنّما يدركه البصر بحسب مقدار الزاوية وبحسب مقدار البعد وبقياس<span class="note"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" dir="ltr" id="n2"> ed. Sabra; ىتىاىن in the witness</small></span> الزاية إلى البعد لا بحسب مقدار الزاوية<span class="note"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" dir="ltr" id="n3"> add. mg.</small></span> فقط ونحن نبيّن في هذا الموضع بيانًا يقنع<span class="note"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" dir="ltr" id="n4"> Correction mg.</small></span> معه اليقين أنّ عظم المبصر ليس يدرك بحسب مقدار الزاوية فقط وذلك أنّ الناظر إذا نظر إلى عمود قائم على وجه الأرض طوله على طريق المثال عشرون ذراعًا وكان بعده عن البصر بمقدار عشرين دراعًا ونظر في الحال إلى شخص إنسان قائم بقربه وكان بين الناظر وبين ذلك الإنسان قدر ذراعين وكان الناظر مضطجعًا وبصره عند سطح الأرض الذي العمود قائم عليه والإنسان أيضًا قائم عليه فليس يري ارتفاع العمود أصغر من ارتفاع قامة الإنسان بوجه من الوجوه بل يري العمود أطول من الإنسان والزاوية التي يري فيها العمود على الصفة التي ذكرناها تكون نصف قائمة والزاوية التي يري بها الإنسان إذا كان بعده عند قدر ذراعين يكون أعظم من نصف قائمة فالزاوية التي يري بها العمود تكون أصغر من الزاوية التي يري بها الإنسان وهو مع ذلك يري العمود أعظم من قامة وإن تباعد الناظر أيضًا عن موضعه حتّى يصير بعده عن العمود أكثر من البعد الأوّل ولا يكون بعده عنه متفاوتًا بل يكون بحيث تتحقّق صورة العمود وقرب ذلك الإنسان أيضًا منه حتّى يصير بينه وبينه أقلّ من البعد الأوّل فإنّه يري العمود أيضًا أطول من قامة الإنسان والزاوية التي يدرك بها العمود عند تباعده عنه تكون أصغر من الزاوية الأولى</p>
<p dir="rtl"></p></section>