<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> ما يستطيع فهمه من قد اتّجه<span class="note"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> <span dir="rtl"> ه – خ: أنجد</span></small></span> في هذا العلم قليلاً. ولكي يكون الكتاب تامّاً فإنّا نضع جميع ما ينفع في علم الأجرام السماويّة على النظام الذي ينبغي ولئلّا يطول القول نمرّ ما استقصى الأوائل علمه صفحاً. ونشرح بقدر الطاقة ما لم يدركه الأوائل و<span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> <span dir="rtl"> ه – اخ: أو</span></small></span>لم يبلغوا من إدراكه ما ينبغي.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.2" style="text-align:center"><a class="local" href="#I.2" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.2⟩</span></span> <u class="num">ب</u>: في مراتب أنواع هذا العلم</h3>
<p dir="rtl">إنّ أوّل ما ينبغي أن نبدأ به في هذا الكتاب هو النظر في جملة حال كلّ الأرض عند كلّ السماء. وأوّل ما ينبغي أن نأخذ فيه من أنواعه بعد ذلك طلب العلم بوضع الفلك<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> <span dir="rtl"> ه: يعني فلك البروج</span></small></span> الدائر المائل والمواضع المسكونة من الأرض ثمّ العلم باختلاف آفاقها على الترتيب الذي هو من قبل العرض. <span dir="ltr"><span class="txt">/H9/</span></span> فإنّه إذا يقدّم العلم بما ذكرنا كان البحث عمّا سوى ذلك أسهل سبيلاً. والثاني ممّا ينبغي أن نأخذ فيه طلب علم حركة الشمس والقمر وما يلزمهما لأنّه لا يمكن قبل إدراك هذه استقصاء العلم بالكواكب. وآخر ما ينبغي أن نأخذ فيه على ما يشبه النسق القول في الكواكب. وواجب أن نقدّم القول في كرة الكواكب الثابتة <span dir="ltr"><span class="txt">/T38/</span></span> ثم نلحق بذلك القول في الكواكب الخمسة التي تسمّى المتحيّرة. ونلتمس أن نبيّن كلّ واحد ممّا ذكرنا باستعمالنا الأصول والمبادي التي تؤدّي إلى معرفتها وهي الأشياء الظاهرة البيّنة بالحسّ والأرصاد التي لا شكّ فيها التي رصدها الأوائل والتي رصدنا<span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>نا<span class="txt">↑</span> اخ: ت</span></small></span> في زماننا ونبنى عليها كلّ ما يتّبعها بطرق البراهين الهندسيّة.</p>
<p dir="rtl">وأمّا الجملة التي تنبغي أن نقدّم فهي أن تبيّن أنّ السماء كريّة، وحركتها كريّة؛ وإنّ شكل الأرض بجلّ أجزائها كريّ في الحسّ؛ وموضعها في وسط كلّ السماء كالمركز؛ وأنّها في البعد والعظم كالنقطة عند كرة الكواكب الثابتة؛<span dir="ltr"><span class="txt">/H10/</span></span> وأنّه ليست لها حركة انتقال. وسنقدّم قليلاً من القول في تبيين كلّ واحد من هذه للتذكرة.</p>
<h3 dir="rtl" id="I.3" style="text-align:center"><a class="local" href="#I.3" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨I.3⟩</span></span> <u class="num">ج</u>: في أنّ السماء كريّة وحركتها أيضاً كريّة</h3>
<p dir="rtl">إنّ أوّل توهّم القدماء لما ذكرنا أنّما كان لأنّهم رأوا الشمس والقمر وسائر النجوم متحرّكات أبداً من المشارق إلى المغارب وحركتها على دوائر مواز بعضها لبعض، تبدأ من أخفض السفل فترتفع قليلاً قليلاً إلى أرفع العلوّ، كأنّها ترتفع على<span class="note"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>على<span class="txt">↑</span> صح: عن</span></small></span> الأرض، ثمّ تهبط بعد ذلك على تلك النسبة إلى أخفض السفل كأنّها تقع في الأرض وتغيب ألبتّة، ثمّ تمكث بعد ذلك زماناً غائبة ثمّ تطلع أيضاً وتغيب كأنّه ابتداء أخر. ووجدوا هذه الأزمان التي من الطلوع إلى الغروب ومن الغروب إلى الطلوع ومواضع الطلوع والغروب تتكافأ في جلّ الأمر على ترتيب واحد ومثال واحد.</p>
<p dir="rtl">وكان أكثر ما قاد أفكارهم إلى إثبات الحركة الكريّة مدار النجوم الأبديّة الظهور التي ترى مستديرة تجول حول مركز واحد بعينه هو القطب. وذلك أنّ تلك النقطة من الكرة السماويّة واجب أن تكون <span dir="ltr"><span class="txt">/H11/</span></span> القطب باضطرار: وما كان من النجوم أقرب إلى النقطة يدور في دوائر صغار، وما كان منها أبعد من النقطة يدور في دوائر عظام بقدر القرب والبعد حتّى ينتهى البعد إلى ما يغيب. وما يغيب منها ممّا هو أقرب إلى الأبديّة الظهور فهو أقلّ مكثاً في الغيبة، وما هو أبعد فهو أكثر مكثاً بقدر القرب والبعد. فهذا وشبهه فقط كان أوّل ما سدّد آرائهم وأثبت في أفكارهم أنّ حركة السماء كريّة. <span dir="ltr"></span></p></section>