<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وأيضاً فإنّ ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> ستّون جزءاً، ووتره ستّون جزءاً، وضعف قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">باء</u> مائة وعشرون جزءاً، ووتره مائة وثلاثة أجزاء وخمس وخمسون دقيقة وثلاث وعشرون ثانية. فإن نقصنا من نسبة ثمانية وثلاثين جزءاً وأربع وثلاثين دقيقة واثنتين وعشرين ثانية إلى مائة وثلاثة عشر جزءاً وسبع وثلاثين دقيقة وأربع وخمسين ثانية نسبة ستّين جزءاً إلى مائة وثلاثة أجزاء وخمس وخمسين دقيقة وثلاث وعشرين ثانية، بقيت نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> نسبة سبعين جزءاً وثلاث وثلاثين دقيقة بالتقريب إلى مائة وعشرين جزءاً. وأيضاً فإنّ وتر ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> مائة وعشرون جزءاً. فوتر ضعف قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> إذاً بهذه الأجزاء سبعون جزءاً وثلاث وثلاثون دقيقة وضعف قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> اثنان وسبعون جزءاً ودقيقة واحدة، وقوس <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> بهذه الأجزاء ستّة وثلاثون جزءاً بالتقريب. وأيضاً فلنجز الأمر وهذه الصورة على حالها على العكس حتّى تكون قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> وهي <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#II_94">/H94/</a></span> ارتفاع القطب مفروضة على ما رصدت ستّة وثلاثون جزءاً، وليكن قصدنا أن نعرف اختلاف أقصر ما يكون من النهار وأطول ما يكون منه بالقياس إلى النهار المعتدل وذلك هو ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u>. فلذلك بعينه تكون نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> مؤلّفة من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> ونسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u>. لكن ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> اثنان وسبعون جزءاً <span dir="ltr"><span class="txt">⟨</span>ووتره سبعون جزءاً<span dir="ltr">⟩</span></span> واثنتان وثلاثون دقيقة وثلاث ثواني، وضعف قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">ألف</u> مائة وثمانية أجزاء، ووتره سبعة وتسعون جزءاً وأربع دقائق وستّ<span class="note"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> <span dir="rtl"> ه: وخمس</span></small></span> وخمسون ثانية. وأيضاً فإنّ ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> مائة واثنان وثلاثون جزءاً وسبع عشرة دقيقة وعشرون ثانية ووتره مائة وتسعة أجزاء وأربع وأربعون دقيقة وثلاث وخمسون ثانية. وضعف قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> سبعة وأربعون جزءاً واثنتان وأربعون دقيقة وأربعون ثانية ووتره ثمانية وأربعون جزءاً وإحدى وثلاثون دقيقة وخمس وخمسون ثانية. فإن نقصنا من نسبة سبعين جزءاً واثنتين وثلاثين دقيقة وثلاث ثواني إلى سبعة وتسعين جزءاً وأربع دقائق وستّ<span class="note"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> <span dir="rtl"> ه: وخمس</span></small></span> وخمسين ثانية نسبة مائة وتسعة أجزاء وأربع وأربعين دقيقة وثلاث وخمسين ثانية إلى ثمانية وأربعين جزءاً وإحدى وثلاثين دقيقة وخمس وخمسين ثانية، بقيت نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> نسبة واحد وثلاثين جزءاً وإحدى وعشرة دقيقة وثماني وعشرين ثانية إلى سبعة وتسعين جزءاً وأربع دقائق وستّ<span class="note"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> <span dir="rtl"> ه: وخمس</span></small></span> وخمسين ثانية، فلأنّ هذه النسبة قريبة من نسبة ثمانية وثلاثين جزءاً وأربع وثلاثين دقيقة  إلى مائة وعشرين جزءاً، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#II_95">/H95/</a></span> ووتر ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> مائة وعشرون جزءاً يحصل وتر ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> بهذه الأجزاء ثمانية وثلاثين جزءاً وأربع وثلاثين دقيقة. فيكون ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> سبعة وثلاثين جزءاً وثلاثين دقيقة بالتقريب، ويكون من الساعات الاستوائيّة ساعتين ونصف، وذلك ما قصدنا لتبيينه.</p>
<p dir="rtl">وعلى هذا المثال تكون أيضاً قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> من دائرة الأفق مفروضة من قبل أنّ نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">ألف</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> المفروضة مؤلّفة من نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">زاي</u> <u class="num">طاء</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">طاء</u> <u class="num">حاء</u> التي هي أيضاً مفروضة ومن نسبة وتر ضعف قوس <u class="num">حاء</u> <u class="num">هاء</u> إلى وتر ضعف قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u>. فإذ كانت قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> مفروضة، فإنّ مقدار قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u> أيضاً يحصل من ذلك. ومن البيّن أنّا وإن لم نضع نقطة <u class="num">حاء</u> نقطة الانقلاب الشتويّ <span dir="ltr"></span></p></section>