<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وواحداً من اثني عشر من جزء، والظلّ الشتويّ مائة وأربعون<span class="note"><a aria-label="63" class="note txt" href="#n63"></a><small class="note" data-sign="63" id="n63"> <span dir="rtl"> ه – اخ: وأربعة</span></small></span> جزءاً وربع جزء.</p>
<p dir="rtl">والدائرة الموازية الخامسة عشر هي التي تصير مبلغ ما يكون من النهار فيها خمس عشرة ساعة ونصف من ساعات الاستواء، وبعد هذه الدائرة من معدّل النهار خمسة وأربعون جزءاً ودقيقة واحدة، وترسم مارّة بوسط بحر <i class="name">بنطس</i>. وفي هذا الموضع المقدار الذي يكون به المقياس ستّين جزءاً، يكون به الظلّ الصيفيّ ثلاثة وعشرين جزءاً وربع جزء، والظلّ في الاستوائين<span class="note"><a aria-label="64" class="note txt" href="#n64"></a><small class="note" data-sign="64" id="n64"> <span dir="rtl"> في الأصل: الاستواين</span></small></span> بهذه الأجزاء ستّين جزءاً، والظلّ الشتويّ مائة وخمسة وخمسون جزءاً وواحداً من اثني عشر من جزء.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T87/</span></span> والدائرة الموازية السادسة عشرة هي التي يصير مبلغ أطول ما يكون من النهار فيها خمس عشرة ساعة ونصف وربع من ساعات الاستواء، وبعد هذه الدائرة من معدّل النهار ستّة وأربعون جزءاً وإحدى وخمسون دقيقة وترسم مارّة بعيون النهر المسمّى <i class="name">السطرس</i>. وفي هذا الموضع المقدار الذي يكون به المقياس ستّين جزءاً، يكون به الظلّ الصيفيّ خمسة وعشرين جزءاً ونصف جزء، والظلّ في الاستوائين ثلاثة وستّين جزءاً ونصف وثلث جزء وجزء من اثني عشر من جزء، والظلّ الشتويّ مائة وأحد وسبعين جزءاً ونصف جزء.</p>
<p dir="rtl">والدائرة الموازية السابعة عشرة هي التي يصير مبلغ أطول ما يكون من النهار فيها ستّ عشرة ساعة من ساعات الاستواء، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#II_111">/H111/</a></span> وبعد هذه الدائرة من معدّل النهار ثمانية وأربعون جزءاً واثنتان وثلاثون دقيقة، وترسم مارّة بمغايض مخارج النهر المسمّى <i class="name">بورستانس</i>. وفي هذا الموضع المقدار الذي يكون به المقياس ستّين جزءاً، يكون به الظلّ الصيفيّ سبعة وعشرين جزءاً ونصف جزء، والظلّ في الاستوائين<span class="note"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> <span dir="rtl"> في الأصل: الاستواين</span></small></span> سبعة وستّين جزءاً ونصف وثلث جزء، والظلّ الشتويّ مائة وثمانية وثمانين جزءاً ونصف وثلث جزء.<span class="note"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" dir="ltr" id="n66"> <span dir="ltr">Toomer quotes this valus (188<sup>5/6</sup>) from the Tunis manuscript (Toomer, p. 87, fn. 50).</span></small></span></p>
<p dir="rtl">والدائرة الموازية الثامنة عشرة هي التي يصير مبلغ أطول ما يكون من النهار فيها ستّ عشرة ساعة وربع من ساعات الاستواء. وبعد هذه الدائرة من معدّل النهار خمسون جزءاً وربع جزء، وترسم مارّة بوسط البحيرة المسمّاة <i class="name">مااوطس</i>. وفي هذ الموضع المقدار الذي يكون به المقياس ستّين جزءاً يكون به الظلّ الصيفيّ تسعة وعشرين جزءاً ونصف وواحداً من اثني عشر من جزء، والظلّ في الاستوائين<span class="note"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> <span dir="rtl"> في الأصل: الاستواين</span></small></span> واحداً وسبعين جزءاً وثلثي جزء، والظلّ الشتويّ مائتين وعشرة أجزاء وثلث جزء.</p>
<p dir="rtl">والدائرة الموازية التاسعة عشرة هي التي يصير مبلغ أطول ما يكون من النهار فيها ستّ عشرة ساعة ونصف من ساعات الاستواء. وبعد هذه الدائرة من معدّل النهار أحد وخمسون جزءاً ونصف جزء، وترسم مارّة بأقاصي ناحية الجنوب من بلاد <i class="name">برطانيا</i>. وفي هذا الموضع المقدار الذي يكون به المقياس ستّين جزءاً، يكون به الظلّ الصيفيّ واحداً وثلاثين جزءاً وثلث جزء وواحد من اثني عشر من جزء، والظلّ في الاستوائين<span class="note"><a aria-label="68" class="note txt" href="#n68"></a><small class="note" data-sign="68" id="n68"> <span dir="rtl"> في الأصل: الاستواين</span></small></span> خمسة وسبعين جزءاً وثلث وواحداً من اثني عشر من جزء، والظلّ الشتويّ مائتين وتسعة وعشرين جزءاً وثلثي جزء.</p>
<p dir="rtl">والدائرة الموازية العشرون هي التي يصير مبلغ أطول ما يكون فيها ستّة عشرة ساعة ونصف وربع من ساعات الاستواء. وبعد هذه الدائرة من معدّل النهار اثنان وخمسون جزءاً وخمسون دقيقة، وترسم مارّة بمغايض <i class="name">رينس</i>. وفي هذا الموضع المقدار الذي به يكون المقياس ستّين جزءاً، يكون به الظلّ الصيفيّ ثلاثة وثلاثين جزءاً وربع جزء، والظلّ في الاستوائين تسعة وسبعين جزءاً وواحداً من اثني عشر من جزء، والظلّ الشتويّ مائتين وثلاثة وخمسين جزءاً وسدس جزءاً.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#II_112">/H112/</a></span></p></section>