<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الطريق على موضع الشمس بالحقيقة والرؤية.</p>
<h3 dir="rtl" id="III.10" style="text-align:center"><a href="#III.10" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨III.10⟩</span> </span> <u class="num">ي</u>: في اختلاف الأيّام بلياليها</h3>
<p dir="rtl">فهذه الأشياء تكاد تكون قد آتت على جميع ما ينظر فيه من <span data-on="n213"></span>الممرّ للشمس<span class="idmark note" data-off="n213"><a aria-label="213" class="note txt" href="#n213"></a><small class="note" data-sign="213" id="n213"> <span dir="rtl">ه – خ: أمر الشمس</span></small></span><span dir="ltr"> </span> وحدها. وقد يتّصل بها أن نضيف إلى ذلك بإيجاز ما يحتاج إلى أن يتقدّم فيعلم من أمر اختلاف الأيّام بلياليها لأنّ جميع ما وضعناه من الحركات الوسطى في كلّ واحد ممّا وضعناه بالجملة فإنّما ينبغي أن يوجد التفاضل فيه بزيادات متساوية على أنّ أزمان الأيّام كلّها بلياليها متساوية. وينبغي أن نعلم أنّ ذلك ليس كذلك. فنقول أنّ دوران الكلّ إذ كان يجري على الاستواء وعلى قطبي معدّل النهار<span class="note"><a aria-label="214" class="note txt" href="#n214"></a><small class="note" data-sign="214" id="n214"> <span dir="rtl"> ه – صح: و <span class="txt">⟨يعني وكانت⟩</span></span></small></span> كانت هذه العودة أبين ما عرفت به أن ينظر فيها بالقياس إلى الأفق أو إلى دائرة نصف النهار. فمن البيّن أنّ الدورة الواحدة للعالم هي عودة نقطة بعينها من دائرة معدّل النهار إذا ابتدأت <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_259">/H259/</a></span> من جزء ما من الأفق أو من دائرة <span class="txt">{نصف}</span> النهار إلى ذلك الجزء بعينه. وإنّ اليوم الواحد بليلته على الإطلاق<span class="note"><a aria-label="215" class="note txt" href="#n215"></a><small class="note" data-sign="215" id="n215"> <span dir="rtl"> ه: هذا الذي رسم به اليوم والليلة على الإطلاق بناه على ألّا حركة للشمس وعلى أنّها كالنقطة ولذلك قال هو عودة الشمس أيضاً إذا ابتدأت من جزئاً من الأفق أو من دائرة نصف النهار إلى ذلك الجزء وهذا لا يصحّ إلّا إن كانت الشمس نقطة ثابتة.</span></small></span> هو عودة الشمس أيضاً إذا ابتدأت من جزء ما من <span dir="ltr"><span class="txt">/T170/</span></span> الأفق أو من دائرة نصف النهار.<span class="note"><a aria-label="216" class="note txt" href="#n216"></a><small class="note" data-sign="216" id="n216"> <span dir="rtl"> ه: إلى ذلك الجزء</span></small></span> فيكون من قبل ذلك اليوم المتسوي بليلته المسير الذي يشتمل على أزمان دورة واحدة لمعدّل النهار وهي ثلاث مائة وستّون زماناً ومع ذلك على تسع وخمسين دقيقة بالتقريب من زمان واحدٍ<span class="note"><a aria-label="217" class="note txt" href="#n217"></a><small class="note" data-sign="217" id="n217"> <span dir="rtl">  <span class="txt">↑</span>واحدٍ<span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> وهي مبلغ ما تزيده الشمس بحركتها الوسطى؛ ويكون اليوم بليلته المختلف<span class="note"><a aria-label="218" class="note txt" href="#n218"></a><small class="note" data-sign="218" id="n218"> <span dir="rtl"> ه – خ: هو</span></small></span> المسير الذي يشتمل على أزمان دورة واحدة لمعدّل النهار وهي ثلاث مائة وستّون زماناً ومع ذلك على الأزمان التي تطلع أو تتوسّط السماء مع حركة الشمس المختلفة فهذا القسم من معدّل النهار الذي يلحق<span class="note"><a aria-label="219" class="note txt" href="#n219"></a><small class="note" data-sign="219" id="n219"> <span dir="rtl"> ه – صح: أبداً</span></small></span> زائداً على الثلاث مائة والستّين الزمان يجب ضرورة أن يكون مختلفاً من قبل ما يرى من اختلاف الشمس.</p>
<p dir="rtl">ومن قبل أنّ القطع المتساوية من فلك البروج ليست تجوز في أزمنة سواء، لا الأفق ولا دائرة نصف النهار، وكلّ واحد من هذين الأمرين فإنّ الفضل الذي يقع من قبله بين العودة المستوية وبين العودة المختلفة لا يقع محسوساً في اليوم الواحد لكنّه إذا اجتمع في أيّام كثيرة بان للحسّ بياناً واضحاً.</p>
<p dir="rtl">فأمّا أكثر الفضل من قبل اختلاف الشمس <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_260">/H260/</a></span> فيكون في البعدين<span class="note"><a aria-label="220" class="note txt" href="#n220"></a><small class="note" data-sign="220" id="n220"> <span dir="rtl"> ه – خ: الأوسطين أعني</span></small></span> اللذين من إحدى حركتي الشمس الوسطى إلى الآخر. فإنّ الأيّام بلياليها التي يجتمع لما<span class="note"><a aria-label="221" class="note txt" href="#n221"></a><small class="note" data-sign="221" id="n221"> <span dir="rtl"> ه – خ: ممّا</span></small></span> بين ذلك<span class="note"><a aria-label="222" class="note txt" href="#n222"></a><small class="note" data-sign="222" id="n222"> <span dir="rtl"> ه – خ: ذينك</span></small></span> تخالف الأيّام المستوية بأربعة أزمان ونصف وربع زمان بالتقريب وتخالف بعضها بعضاً بضعف ذلك وهو تسعة أزمان ونصف زمان من قبل أنّ مسير الشمس أيضاً الذي يرى يخالف مسيرها المستوي أمّا في نصف الدائرة الذي يلي البعد الأبعد فتنقصان أربعة أجزاء ونصف وربع، وأمّا في نصف الدائرة الذي يلي البعد الأقرب فبزيادة مثل هذه الأجزاء.</p>
<p dir="rtl">وأمّا أكثر الفضل<span class="note"><a aria-label="223" class="note txt" href="#n223"></a><small class="note" data-sign="223" id="n223"> <span dir="rtl"> ه: <span class="txt">{...}</span> الفضل يكون حيث ذكر هو كلام غير محصّل لأنّه قد يكون هناك ويكون في غير ذلك الموضع إلّا أن يكون <i class="name">بطلميوس</i> قد أجزى كلامه في هذا الموضع على ضرب من <span class="txt">{...}</span> وهو ظنّي به. وإنّما كان يحتاج إلى أن يقول إنّ أكثر الفضل في أكثر البلدان أن <span class="txt">{يكون}</span> كما ذكر.</span> <br/><span class="para_in_note" dir="rtl">ه – خ: بين الأيّام</span></small></span> من قبل اختلاف ما يطلع مع أجزاء فلك البروج أو ما يغرب معها، فيكون في نصفي الدائرة اللذين يحدّانهما نقطتا الانقلابين. فإنّ هاهنا أيضاً مطالع كلّ واحد من هذين النصفين يخالف الأزمان التي يوجد على الاستواء وهي مائة وثمانون زماناً بالفضل<span class="note"><a aria-label="224" class="note txt" href="#n224"></a><small class="note" data-sign="224" id="n224"> <span dir="rtl"> ه – خ: الذي</span></small></span> بين أطول ما يكون من النهار أو أقصر ما يكون وبين نهار الاستواء ويخالف المطلعان أحدهما الآخر بالفضل بين أطول ما يكون من النهار أو أطول ما يكون من الليل وبين أقصر <span class="txt">{ما}</span> يكون من النهار أو من الليل. وأمّا أكثر فضل من قبل اختلاف ما يتوسّط السماء مع أجزاء فلك البروج فيكون أيضاً في الأبعاد التي تحيط بالبرجين خاصّة اللذين هما جميعاً عن جنبي نقطة من نقطتي الانقلابين أو نقطة من نقطتي الاستوائين. فإنّ البرجين من هذه البروج اللذين يليان جميعاً نقطة من نقطتي الانقلابين يخالفان الأزمان التي توجّه على الاستواء بأربعة أزمان ونصف زمان بالتقريب ويخالفان البرجين الذين يليان جميعاً نقطة من <span dir="ltr"></span></p></section>