<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> نقطتي الاستواء أيضاً بتسعة أزمان بالتقريب من قبل أنّ هذين ينقصان عن الحصّة الوسطى وذينك يزيدان عليها بقريب من مثل ذلك. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_261">/H261/</a></span> ولذلك جعلنا مبادئ الأيّام بلياليها في التحصيلات من توسّط الشمس السماء لا من طلوعها ولا من غروبها، وذلك أنّ الفضل الذي يوجد عند الآفاق قد يمكن أن يبلغ ساعات كثيرة، وليس يكون واحداً بعينه في كلّ موضع بل يتغيّر بتغيّر الفضل في أطول ما يكون من الأيّام أو أقصر ما يكون منها <span dir="ltr"><span class="txt">/T171/</span></span> في كلّ واحد من ميول الكرة، فأمّا الفضل الذي عند دائرة نصف النهار فإنّه واحد بعينه في كلّ مسكن وليس يزيد ولا<span class="note"><a aria-label="225" class="note txt" href="#n225"></a><small class="note" data-sign="225" id="n225"> <span dir="rtl"> ه – خ: ينقص عن</span></small></span> على أزمان الفضل التي<span class="note"><a aria-label="226" class="note txt" href="#n226"></a><small class="note" data-sign="226" id="n226"> <span dir="rtl">  ه – خ: الذي</span></small></span> تجتمع من قبل الاختلاف الذي يلحق الشمس.</p>
<p dir="rtl"><span data-on="n227"></span>ويجتمع من اقتران هذين<span class="idmark note" data-off="n227"><a aria-label="227" class="note txt" href="#n227"></a><small class="note" data-sign="227" id="n227"> <span dir="rtl">ه – خ: ومطالع وسط السماء ويجتمع من أكثر الاختلافين أنّ هذين.</span></small></span><span dir="ltr"> </span> الفضلين أعني الفضل الذي من قبل اختلاف الشمس والفضل الذي من قبل ما يتوسّط السماء مع أجزاء فلك البروج أكثر الفضل في الأبعاد التي يجتمع فيها الفضلان اللذان ذكرناهما جميعاً إمّا زائدين معاً وإمّا ناقصين معاً. <span data-on="n230"></span>فيكون القسم خاصّة المنسوب إلى النقصان من الوجهين هو الذي من وسط الدلو إلى<span class="note"><a aria-label="228" class="note txt" href="#n228"></a><small class="note" data-sign="228" id="n228"> <span dir="rtl"> ه – خ: <span class="txt">{آخر}</span></span></small></span> الميزان ويكون <span class="txt">{القسم}</span> المنسوب إلى الزيادة هو الذي من<span class="note"><a aria-label="229" class="note txt" href="#n229"></a><small class="note" data-sign="229" id="n229"> <span dir="rtl">  ه – خ: أوّل</span></small></span> العقرب إلى وسط الدلو<span class="idmark note" data-off="n230"><a aria-label="230" class="note txt" href="#n230"></a><small class="note" data-sign="230" id="n230"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span> والقسم المنسوب إلى النقصان من الوجهين هو القسم الذي من وسط الدلو إلى آخر الميزان والقسم المنسوب إلى الزيادة هو الذي <span class="txt">{من}</span> أوّل العقرب إلى وسط الدلو.</span></small></span><span dir="ltr"> </span> من قبل أنّ أكثر الفضل في كلّ واحد من هذين القسمين ينبغي إمّا أن يزاد معاً وإمّا أن ينقص معاً. والذي يزاد أو ينقص أمّا من قبل اختلاف الشمس فثلاثة أجزاء<span class="note"><a aria-label="231" class="note txt" href="#n231"></a><small class="note" data-sign="231" id="n231"> <span dir="rtl">  ه – خ: أزمان</span></small></span> وثلثي جزء وأمّا من قبل ما يتوسّط السماء فأربعة أزمان وثلثي زمان بالتقريب حتّى يكون أكثر الفضل المجتمع من هذا الاقتران الذي وضعناه للأيّام بلياليها في كلّ واحد من القسمين اللذين ذكرناهما إمّا بالقياس إلى الأيّام المستوية، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_262">/H262/</a></span> أمّا من الأزمان فثمانية أزمان وثلث زمان وأمّا من الساعات فنصف ساعة وجزء من ثمانية عشر جزءاً من ساعة، وإمّا بقياس بعضها إلى بعض فضعف ذلك وهو من الأزمان ستّة عشر زماناً وثلثا زمان ومن الساعات ساعة وتسع ساعة. وهذا المقدار إن أغفل أمّا في الشمس وفي غيرها فيكاد يكون لا يلحق من قبله في الفحص عمّا يظهر فيها ضرر محسوس؛ وأمّا في القمر فلسرعة حركته قد يقع من الفضل في ذلك شيء له قدر يلحق بثلاثة أخماس جزءاً.</p>
<p dir="rtl">ولكي تقدر متى أعطينا أيّاماً كم كانت أعني بالأيّام ما كان<span class="note"><a aria-label="232" class="note txt" href="#n232"></a><small class="note" data-sign="232" id="n232"> <span dir="rtl"> ه: ه</span></small></span> منها من منتصف النهار أو منتصف الليل إلى منتصف النهار أو منتصف الليل أن يزدها جملة إلى أيّام مستوية فقد ينبغي أن ننظر حاصل الشمس في أوّل ذلك البعد المعطى للأيّام وحاصلها في آخره في أيّ جزء هو من فلك البروج على حركتها المستوية وعلى حركتها المختلفة <span data-on="n233"></span>ثمّ نعمد إلى بعد أجزاء الحصّة الذي من البعد المختلف أعني الذي يرى إلى البعد الذي يرى<span class="idmark note" data-off="n233"><a aria-label="233" class="note txt" href="#n233"></a><small class="note" data-sign="233" id="n233"> <span dir="rtl">ه – الحجّاج: ثمّ من بعد ذلك نأخذ ما بين الموضعين لمسير الشمس المختلف الذي يرى من الأجزاء.</span></small></span><span dir="ltr"> </span> فندخله في المطالع في الكرة المنتصبة وتنظر <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#III_263">/H263/</a></span> أجزاء<span class="note"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> <span dir="rtl"> أجزاء<span class="txt">↑</span>: هذا</span></small></span> البعد المختلف كما قلنا مع كم زمان من معدّل النهار يتوسّط السماء فنأخذ الزيادة من<span class="note"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> <span dir="rtl"> ه – خ: تلك</span></small></span> الأزمان التي توجد وبين أجزاء البعد المستوي <span data-on="n236"></span>ونحتسب بهذا<span class="idmark note" data-off="n236"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" id="n236"> <span dir="rtl">ه – خ: ونحسب هذا</span></small></span><span dir="ltr"> </span> المقدار الذي يشتمل على أزمان الزيادة<span class="note"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" id="n237"> <span dir="rtl"> ه – خ: كم هو</span></small></span> من ساعة من ساعات الاستواء فمتى وجدنا عدد الأزمان أكثر من البعد المستوي زدناه على عدد الأيّام التي أعطيناها، ومتى وجدناه أقلّ منه نقصناه من تلك العدّة فما حصل لنا من الزمان فهو الزمان المحوّل إلى الأيّام المستوية. وهذا هو الذي نستعمله خاصّة في جماعات حركات <span class="txt">{القمريّة}</span> الوسطى التي في الجدول. وممّا يسهل فهمه من ذلك أنّه قد يمكن أيضاً استخراج الأيّام الزمانيّة التي توجد مختلفة من قبل الأيّام المستوية بأن نستعمل ما ذكرناه <span dir="ltr"><span class="txt">/T172/</span></span> من الزيادة والنقصان لأزمان الساعات على عكس ما استعملناه.</p>
<p dir="rtl">وكان حاصل الشمس في حسابنا<span class="note"><a aria-label="238" class="note txt" href="#n238"></a><small class="note" data-sign="238" id="n238"> <span dir="rtl"> ه – خ: نحن</span></small></span> أعني في السنة الأولى من سنيّ المصريّين من ملك <i class="name">بختنصر</i> في الشهر المسمّى <i class="name">توث</i> في أوّل يوم منه<span class="note"><a aria-label="239" class="note txt" href="#n239"></a><small class="note" data-sign="239" id="n239"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>منه<span class="txt">↑</span>: منها</span></small></span> في منتصف النهار أمّا بحركتها الوسطى على ما بيّنّا قبيل فخمس وأربعون دقيقة من الحوت وأمّا بحركتها المختلفة فثلاثة أجزاء وثمان دقائق بالتقريب من الحوت.</p>
<p dir="rtl">تمّت المقالة الثالثة من كتاب <i class="name">بطلميوس</i> المنسوب إلى التعاليم<span class="note"><a aria-label="240" class="note txt" href="#n240"></a><small class="note" data-sign="240" id="n240"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>إلى التعاليم<span class="txt">↑</span>: وهو <u class="num">ي</u> أقوال</span></small></span> والحمد لله كثيراً على عونه.</p>
</section>
<section class="txtsrc">
<p dir="rtl" style="text-align:center"><span dir="ltr"></span></p></section>