<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وعشرون شهراً، ومن عودات الاختلاف مائتا عودة وتسع وثلاثون عودة، ومن عودات العرض مائتان واثنتان وأربعون عودة، ومن دورات السير في الطول مائتان وإحدى وأربعون دورة ومع ذلك الأجزاء التي تزيد الشمس فتقطّعها في هذا الزمان الذي ذكرناه على الدوائر الثمان عشرة<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> <span dir="rtl"> ه – خ: (التي لها في هذه المدّة)</span></small></span> وهي عشرة أجزاء وثلثا جزء على أنّ عودة هذه الدورات أنّما<span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> <span dir="rtl"> ه – خ: و</span></small></span> يعمل فيها على القياس إلى الكواكب الثابتة. وسمّوا هذا الزمان الزمان الدوريّ من قبل أنّه أوّل زمان يكاد أن يكون يعود فيه أصناف الحركات عودة واحدة. ولمّا أرادوا أن يجعلوه من أيّام تامّة ضاعفو الستّة الآلاف اليوم والخمس المائة والخمسة والثمانين اليوم الثلث يوم ثلاث مرّات فصار عدد الأيّام تسعة عشر ألفاً وسبع مائة وستّة وخمسين يوماً، فسمّوا هذا العدد<span class="note"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> <span dir="rtl"> ه – خ: العدد</span></small></span> المستخرج.<span class="note"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>المستخرج<span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> وضاعفوا أيضاً على هذا المثال سائر تلك الأشياء ثلاث مرّات، فخرج لهم من الشهور ستّ مائة وتسعة وستّون شهراً، ومن عودات الاختلاف سبع مائة وسبع عشرة عوره،<span class="note"><a aria-label="25" class="note txt" href="#n25"></a><small class="note" data-sign="25" id="n25"> <span dir="rtl"> ه: عود<span class="txt">{ة}</span></span></small></span> ومن عودات العرض سبع مائة وستّ وعشرون عودة، ومن دورات السير في الطول سبع مائة وثلاث وعشرون دورة ومع ذلك الأجزاء التي تزيد فتقطّعها الشمس في الأربع والخمسين الدائرة وهي اثنان وثلاثون جزءاً.</p>
<p dir="rtl">ثمّ إنّ <i class="name">أبرخس</i> عاد بفسخ<span class="note"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> <span dir="rtl"> ه – خ: ففسخ</span></small></span> ذلك وبيّن لما حسبه بأرصاد الكلذانيين وبالأرصاد التي كانت على عهده أنّ هذه الأشياء ليست صحيحة. وذلك أنّه تبيّن<span class="note"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> <span dir="rtl"> ه – خ: بيّن</span></small></span> بالأرصاد التي وضعها أنّ أوّل عدد الأيّام التي في مثلها يدور أبداً <span dir="ltr"><span class="txt">/H271/</span></span> فيعود زمان الكسوف في شهور سواء وحركات سواء هو مائة ألف يوم وستّة وعشرون ألف يوم وسبعة أيّام وساعة واحدة من ساعات الاستواء. ويجد أنّه في هذه الأيّام تستكمل من الشهور أربعة آلاف ومائتان وسبعة وستّون شهراً، ومن عودات الاختلاف التامّة أربعة آلاف وخمس مائة وثلاث وسبعون عودة، ومن أدوار فلك البروج أربعة آلاف وستّ مائة واثنتا عشرة دورة إلّا سبعة أجزاء ونصف<span class="note"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" id="n28"> <span dir="rtl"> ه: جزء</span></small></span> بالتقريب، وهي الأجزاء التي تنقصها الشمس في الثلاث مائة والخمس والأربعين الدائرة<span class="note"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" id="n29"> <span dir="rtl"> ه: الدورة</span></small></span> هذا أيضاً على أنّ عودات هذه الأشياء أنّما يعمل فيها على القياس إلى الكواكب الثابتة. ومن هناك وجد الزمان الأوسط للشهر إذا قسمت العدّة التي ذكرناها للأيّام على الأربعة الألف والمائتين والسبعة والستّين الشهر، <span dir="ltr"><span class="txt">/T176/</span></span> يحصل من الأيّام تسعة وعشرون يوماً وإحدى وثلاثون دقيقة وخمسون ثانية وثمان ثوالث وعشرون رابعة<span class="note"><a aria-label="30" class="note txt" href="#n30"></a><small class="note" data-sign="30" id="n30"> <span dir="rtl">  ه – صح: في نقل <i class="name">الحجّاج</i> وتسع روابع وعشرون خامسة</span></small></span> بالتقريب. فهو بيّن أنّ المدد<span class="note"><a aria-label="31" class="note txt" href="#n31"></a><small class="note" data-sign="31" id="n31"> <span dir="rtl">  ه: <span class="txt">{...}</span></span></small></span> المتساوية التي من كسوف القمر إلى كسوف القمر أنّما تعود فتتكافئ<span class="note"><a aria-label="32" class="note txt" href="#n32"></a><small class="note" data-sign="32" id="n32"> <span dir="rtl"> ه: يقال يتكافأ</span></small></span> على الإطلاق في هذا المقدار من الزمان حتّى أنّه يكون بيّنّا أنّ الاختلاف يعود من قبل أنّ هذا المقدار من الزمان أبداً<span class="note"><a aria-label="33" class="note txt" href="#n33"></a><small class="note" data-sign="33" id="n33"> <span dir="rtl"> ه – خ: أنّما</span></small></span> يحيط بشهور متساوية<span class="note"><a aria-label="34" class="note txt" href="#n34"></a><small class="note" data-sign="34" id="n34"> <span dir="rtl"> ه – صح: وإنّ الأدوار في الطول المتساوية التي هي أربعة آلاف وستّ مائة وأحد عشر تلحقها أجزاء متساوية.</span></small></span> وهي ثلاث مائة واثنان وخمسون جزءاً ونصف وهي الأجزاء التي تقطّعها حتّى تتّصل بالشمس.</p>
<p dir="rtl">فإن<span class="note"><a aria-label="35" class="note txt" href="#n35"></a><small class="note" data-sign="35" id="n35"> <span dir="rtl"> ه – خ: فإنّا إن</span></small></span> لم يجعل الحساب لعدّة الشهور<span class="note"><a aria-label="36" class="note txt" href="#n36"></a><small class="note" data-sign="36" id="n36"> <span dir="rtl"> ه – خ: ولعدّة عودة الاختلاف</span></small></span> من كسوف القمر إلى كسوف القمر لكن اقتصر<span class="note"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" id="n37"> <span dir="rtl">  ه: <span class="txt">{...}</span></span></small></span> على عدّة الشهور من <span dir="ltr"><span class="txt">/H272/</span></span> اجتماع أو استقبال إلى مثل ذلك الاتّصال،<span class="note"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" id="n38"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>الاتّصال<span class="txt">↑</span>: خ الاجتماع أو الاستقبال</span></small></span> وجد عدد عودة<span class="note"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" id="n39"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>: دات</span></small></span> الاختلاف والشهور أقلّ وذلك بأن يوجد العدد <span data-on="n40"></span>الذي هو وحده مشترك لهما وهو سبعة عشر<span class="idlight note" data-off="n40"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> <span dir="rtl">ه – خ: الواحد فقط المشترك لهذين العددين العاد لهما الذي يوجد هو سبعة عشر من كلّ واحد منهما.</span></small></span><span dir="ltr"> </span>، فيحصل منه من الشهور مائتان واحد وخمسون شهراً، ومن عودات الاختلاف مائتان وتسع وستّون عودة.</p>
<p dir="rtl">لكن لم يوجد هذا الزمان الذي وصف يكمّل أيضاً العودة في العرض. وذلك أنّ تكافيء الكسوفات أنّما وجد حافظاً للتساوي في المدد فقط التي للزمان وللأدوار في الطول، ولم يوجد حافظاً للتساوي في مقادير ستر الضوء، وتشابهه وهي الأشياء التي من قبلها يستخرج علم العرض. ولكن لمّا كان قد تقدّم استخراج زمان عودة الاختلاف، فإنّ <i class="name">أبرخس</i> عاد فأضاف إلى ذلك مدداً من شهور الكسوفين اللذين هما طرفاها متشابهان من جميع الوجوه في مقادير ستر الضوء وأزمانه لم يكن فيها فرق من قبل الاختلاف، لأنّ المجاز أيضاً في العرض <span data-on="n41"></span>يوجد بذلك قد عاد. وبيّن<span class="idlight note" data-off="n41"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> <span dir="rtl">ه – خ: فوجب لذلك فقد عاد أيضاً وبيّن.</span></small></span><span dir="ltr"> </span> <span dir="ltr"></span></p></section>