<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> من مسيرات مختلفة<span class="note"><a aria-label="60" class="note txt" href="#n60"></a><small class="note" data-sign="60" id="n60"> <span dir="rtl"> ه – خ: فقط</span></small></span> بل من مسيرات عظيمة الاختلاف إمّا في المقدار وإمّا في القوّة. أمّا في المقدار فمثل أن يبتدئ في إحدى المدّتين من أقلّ السير ولا ينتهي إلى أعظم السير ويبتدئ في المدّة الأخرى من أعظم السير ولا ينتهي إلى أقلّ السير فإنّ بهذا الوجه<span class="note"><a aria-label="61" class="note txt" href="#n61"></a><small class="note" data-sign="61" id="n61"> <span dir="rtl"> ه – خ: بهذه الوجوه</span></small></span> يكون فضل الزيادة في الطول غاية الفضل. وذلك أنّه إذا لم يكمّل الاختلاف أدواراً تامّة وخاصّة متى كان يلحق في اختلاف واحد ربع واحد أو ثلاثة أرباع كان الفضل الذي من قبل الاختلاف حينئذ فضلين بهما كانت المدّتان تكونان غير متساويتين. وأمّا في القوّة فمثل أن يبتدئ في كلّ واحدة من المدتّين من المسير الوسط إلّا أنّ الابتداء لا يكون من وسط واحد بعينه بل يكون في إحداهما من السير بحيث الزيادة ويكون في الأخرى من السير بحيث النقصان. <span dir="ltr"><span class="txt">/H276/</span></span> فإنّ على هذا الوجه أيضاً خاصّة تكون فضلات الطول يخالف بعضها بعضاً غاية الاختلاف من غير أن يكون الاختلاف قد عاد إذ كان متى لحق في اختلاف واحد ربع واحد<span class="note"><a aria-label="62" class="note txt" href="#n62"></a><small class="note" data-sign="62" id="n62"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>واحد<span class="txt">↑</span>: خ دائرة</span></small></span> أيضاً أو ثلاثة أرباع كان الفضل الذي من قبل الاختلاف فضلين ومتى كان الذي يلحقه نصف دائرة كان الفضل أربعة.</p>
<p dir="rtl">ومن أجل ذلك وجدنا <i class="name">أبرخس</i> أيضاً قد يظنّ أنّه قد أحتاط بغاية ما يمكن من الاحتياط في اختبار المدّة<span class="note"><a aria-label="63" class="note txt" href="#n63"></a><small class="note" data-sign="63" id="n63"> <span dir="rtl"> ه – خ: المدد</span></small></span> المستعملة في هذا الفحص فاستعمل الفضل في القمر على أنّ مبدأ إحدى المدّتين من أكثر السير وانتهاءها ليس عند أقلّ السير؛ ومبدأ المدّة الأخرى من أقلّ السير وانتهاءها ليس عند أكثر السير. وصحّح أيضاً الفضل الذي يكون من قبل اختلاف الشمس على أنّه يسير وذلك أنّ عودة الشمس أنّما<span class="note"><a aria-label="64" class="note txt" href="#n64"></a><small class="note" data-sign="64" id="n64"> <span dir="rtl"> ه – صح: أنما</span></small></span> تنقص عن أدوار تامّة بقريب من ربع برج واحد، وإنّ كان ذلك ليس من برج واحد بعينه ولا من برج فضل الاختلاف فيه في كلّ واحدة من المدّتين سواء.</p>
<p dir="rtl">ولم نقل ما قلناه من ذلك ونحن نقصد الطعن على هذا الطريق الذي سلكوه<span class="note"><a aria-label="65" class="note txt" href="#n65"></a><small class="note" data-sign="65" id="n65"> <span dir="rtl"> ه – خ: سلكه</span></small></span> في استخراج عودات الدورات، لكن لننبه على أنّ هذا الطريق متى استعمل فيه ما يجب من التثبيت ولزم فيه القياس المطرد، أمكن به إصابة ما قصد له ومتى أغفل (فيه)<span class="note"><a aria-label="66" class="note txt" href="#n66"></a><small class="note" data-sign="66" id="n66"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span> (فيه)<span class="txt">↑</span>: خ <span dir="ltr">mark of omission with</span></span></small></span> النظر في شيء من الأغراض التي وصفناها ولو اليسير منها حاد عن إدراك المطلوب فلم يوصل (به)<span class="note"><a aria-label="67" class="note txt" href="#n67"></a><small class="note" data-sign="67" id="n67"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span> (به)<span class="txt">↑</span>: خ <span dir="ltr">mark of omission with</span></span></small></span> إليه أصلاً؛ <span dir="ltr"><span class="txt">/H277/</span></span> وإن يوافي جميع ما يجب أن يوجد على الحقيقة في مثل هذه الأرصاد، يعسر وجوده على المستقصى النظر المحتاطين في تخيّرها فضلاً عن غيرهم.</p>
<p dir="rtl">والدليل على ذلك أنّ عودة<span class="note"><a aria-label="68" class="note txt" href="#n68"></a><small class="note" data-sign="68" id="n68"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>: خ عودات</span></small></span> الأدوار التي وصفناها في القياسات التي كانت من <i class="name">أبرخس</i> أمّا عودة الشهور، كما قلنا، فإنّها قد استقصى حسابها على غاية ما كان يمكن من الصحّة حتّى أنّها<span class="note"><a aria-label="69" class="note txt" href="#n69"></a><small class="note" data-sign="69" id="n69"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>أنّها<span class="txt">↑</span>: خ به</span></small></span> ليس توجد حائدة عن الحقّ بشيء محسوس أصلاً وأمّا عودة الاختلاف والعرض فإنّها يوجد فيها<span class="note"><a aria-label="70" class="note txt" href="#n70"></a><small class="note" data-sign="70" id="n70"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>فيها<span class="txt">↑</span>: فيهما</span></small></span> خطاء له <span dir="ltr"><span class="txt">/T179/</span></span> قدر ما يعتدّ به وقفنا نحن عليه بسهولة بالسبل التي هي أقرب وأسهل مأخذاً التي استعملناها في تمييز ما يجري هذا المجرى التي نحن من ذي قبل مبيّنوها مع مقدار اختلاف القمر بعد أن يتقدّم. فنصف ما يحتاج إليه فيما بعد الحركات الجزئيّة الوسطى التي تكون للطول وللاختلاف وللعرض على ما توافق أزمان العودات التي وضعت للحركات الدوريّة مضاف<span class="note"><a aria-label="71" class="note txt" href="#n71"></a><small class="note" data-sign="71" id="n71"> <span dir="rtl"> ه – خ: ونضف</span></small></span> إليه ما يحصل ممّا نبيّنه من تقويمها.</p>
<h3 dir="rtl" id="IV.3" style="text-align:center"><a href="#IV.3" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">/H278/</span></span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨IV.3⟩</span> </span>  <u class="num">ج</u>: في حركات القمر المستوية الجزئيّة</h3>
<p dir="rtl">فإنّ نحن إذا ضاعفنا الحركة الوسطى التي نبيّن أنّها للشمس في اليوم الواحد بعينه وهي تسع وخمسون دقيقة وثمان ثواني وسبع عشرة ثالثة وثلاث عشرة رابعة واثنتا عشرة خامسة وإحدى وثلاثون سادسة بأيّام شهر واحد، وهي تسعة وعشرون يوماً وإحدى وثلاثون دقيقة (وثمان) وخمسون ثانية<span class="note"><a aria-label="72" class="note txt" href="#n72"></a><small class="note" data-sign="72" id="n72"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>ثانية<span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> وعشرون<span class="note"><a aria-label="73" class="note txt" href="#n73"></a><small class="note" data-sign="73" id="n73"> <span dir="rtl"> ه – صح: وثمان ثوالث وتسع روابع وعشرون خامسة</span></small></span> ثالثة<span class="note"><a aria-label="74" class="note txt" href="#n74"></a><small class="note" data-sign="74" dir="ltr" id="n74"> <span dir="ltr"> Toomer, p. 179: 29;31,50,8,20<sup>d</sup></span></small></span> وزدنا على ما يكون من ذلك أجزاء دائرة واحدة وهي ثلاث مائة وستّون جزءاً حصل لنا الأجزاء التي يتحرّكها القمر وسطاً في الطول في الشهر الواحد ثلاث مائة وتسعة وثمانين جزءاً وستّ دقائق وستّاً<span class="note"><a aria-label="75" class="note txt" href="#n75"></a><small class="note" data-sign="75" id="n75"> <span dir="rtl"> ه – صح: وثلاثاً</span></small></span> وعشرين ثانية وثالثة واحدة وأربعاً وعشرين رابعة وخامستين وثلاثين سادسة <span dir="ltr"></span></p></section>