<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الدقيقة والسبع العشرة الثانية التي حصل لنا المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> بهذه الأجزاء أربع مائة ألف وأربعة وسبعين ألفاً وتسع مائة وأربعة أجزاء وستّاً وأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية. <span dir="ltr"><span class="txt">/T202/</span></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/H322/</span></span> فيكون إذن خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> وفي الطول وهو الذي من مركز الفلك المدير لفلك التدوير الذي مركزه مركز فلك البروج ستّ مائة وتسعة وثمانين جزءاً وثمان دقائق بالأجزاء التي بها الخطّ الذي من مركز فلك التدوير<span class="note" data-off="n202"><a aria-label="202" class="note txt" href="#n202"></a><small class="note" data-sign="202" id="n202"> <span dir="rtl"> ه: إلى محيطه</span></small></span> ستّون جزءاً. فالأجزاء إذن التي بها الخطّ الذي بين مركز فلك البروج وبين مركز فلك التدوير ستّون جزءاً يكون بها الخطّ الذي من مركز فلك التدوير<span class="note" data-off="n203"><a aria-label="203" class="note txt" href="#n203"></a><small class="note" data-sign="203" id="n203"> <span dir="rtl"> ه: إلى محيطه</span></small></span> خمسة أجزاء وأربع عشرة دقيقة بالتقريب. وهذه النسبة قريبة من النسبة التي تبيّنت قبيل بالكسوفات التي كانت قبلنا.</p>
<p dir="rtl"><u class="num">ح</u>: فلنخرج أيضاً في هذه الصورة بعينها من مركز <u class="num">كاف</u> عمود على خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u><span class="note" data-off="n204"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" dir="ltr" id="n204"> <span dir="ltr"> Greek, p. 322: ΔEA; Toomer, p. 202: DEA</span></small></span> وليكن <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">سين</u><span class="note" data-off="n205"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" dir="ltr" id="n205"> <span dir="ltr"> Here and in the following text (until the end of propositon 8, <u class="num"><span dir="rtl">ح</span></u>), the Arabic has Z (<span dir="rtl">ز</span>) where the Greek has N.</span></small></span> ولنوصل خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u>. فمن قبل أنّ الأجزاء التي تبيّن أنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u><span class="note" data-off="n206"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> <span dir="rtl"> ه: بها</span></small></span> ستّ مائة وتسعة وثمانون جزءاً وثمان دقائق بها كان خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> أيضاً ستّ مائة وثلاثة وأربعين جزءاً وستّاً وثلاثين دقيقة وتسعاً وثلاثين ثانية، وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">هاء</u> إذ هو نصف خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> بهذه الأجزاء أربعة وأربعين جزءاً وعشرين دقيقة وثمان ثواني حتّى يكون خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> بأسره بهذه الأجزاء ستّ مائة وسبعة وثمانين جزءاً وستّاً وخمسين دقيقة وسبعاً وأربعين ثانية. تكون الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> الموتّر مائة وعشرون جزءاً يكون بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u> مائة وتسعة عشر جزءاً وسبعاً وأربعين دقيقة وستّاً وثلاثين ثانية، وتكون القوس التي عليه مائة وثلاثة وسبعين جزءاً وسبع عشرة دقيقة بالتقريب بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءاً. فيجب أن تكون زاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">دال</u><span class="note" data-off="n207"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" dir="ltr" id="n207"> <span dir="ltr"> Greek, p. 322: ΔKN; Toomer, p. 202: DKN</span></small></span> أيضاً أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً فمائة وثلاثة وسبعون جزءاً وسبع عشرة دقيقة، وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً فستّة وثمانون جزءاً وثمان وثلاثون دقيقة ونصفاً<span class="note" data-off="n208"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" dir="ltr" id="n208"> <span dir="ltr"> Greek, p. 322: <i class="txt"><u class="num">πς</u> <u class="num">λη</u> Lʼ</i>; Toomer, p. 202: 86;38,30°</span></small></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/T203/</span></span> فقوس <u class="num">ميم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">سين</u> إذن من فلك التدوير ستّة وثمانون جزءاً وثمان وثلاثون دقيقة ونصف، <span dir="ltr"><span class="txt">/H323/</span></span> فقوس <u class="num">لام</u> <u class="num">ألف</u> <u class="num">سين</u> ما يبقى من نصف دائرة وهي ثلاثة وتسعون جزءاً وإحدى وعشرون دقيقة ونصف، وبهذه الأجزاء قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">سين</u> إذ هي نصف قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> سبعة وأربعون جزءاً وثمان وثلاثون دقيقة ونصف بالتقريب فقوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">لام</u> الباقية إذن خمسة وأربعون جزءاً وثلاث وأربعون دقيقة. وقد كانت وضعت قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> بأسرها بهذه الأجزاء مائة وعشرة أجزاء وإحدى وعشرين دقيقة، فيجب أن تكون قوس <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u> الباقية وهي قوس بعد القمر (كان) عن أبعد البعد في هذا الزمان الوسط من الكسوف الثاني أربعة وستّين جزءاً وثمانياً وثلاثين دقيقة.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span></p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"> </span></p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"></p>
<p dir="rtl">وعلى هذا المثال من قبل أنّ زاوية <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u><span class="note" data-off="n209"><a aria-label="209" class="note txt" href="#n209"></a><small class="note" data-sign="209" dir="ltr" id="n209"> <span dir="ltr"> Greek, p. 323: ΔKN; Toomer, p. 203: DKN</span></small></span> قد تبيّن أنّها ستّة وثمانون جزءاً وثمان وثلاثون دقيقة بالتقريب بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً، يكون زاوية <u class="num">كاف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">زاي</u><span class="note" data-off="n210"><a aria-label="210" class="note txt" href="#n210"></a><small class="note" data-sign="210" dir="ltr" id="n210"> <span dir="ltr"> Greek, p. 323: KΔN; Toomer, p. 203: KDN</span></small></span> الباقية من زاوية قائمة وهي ثلاثة أجزاء واثنتان وعشرون دقيقة، وقد كانت وضعت زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> بأسرها بهذه الأجزاء سبعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة، فزاوية <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الباقية وهي التي توتّر القوس التي تنقص من المسير الوسط في الطول من فلك <span dir="ltr"></span></p></section>