<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وثمانياً وثلاثين ثانية. فخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> إذن في الطول أربعة عشر جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة وعشر ثواني بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> مائة وعشرون جزءاً وخطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> على هذا المثال ثلاثة عشر جزءاً وستّ عشر دقيقة وعشر ثواني.<span class="note"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" dir="ltr" id="n200"> <span dir="ltr"> Toomer, p. 201: GE=13;16,20</span></small></span> لكن الأجزاء التي بها قطر فلك التدوير مائة وعشرون جزءاً بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> ثمانية وسبعون جزءاً وأربع وعشرون دقيقة وسبع وثلاثون ثانية وذلك أنّه يوتّر قوس <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> وهي أحد وثمانون جزءاً وستّ وثلاثون دقيقة. فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> ثمانية وسبعون جزءاً وأربع وعشرون دقيقة وسبع وثلاثون ثانية وقطر فلك التدوير مائة وعشرون جزءاً يكون بها خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> ستّ مائة وثلاثة وأربعين جزءاً وستّاً وثلاثين دقيقة وتسعاً وثلاثين ثانية ويكون بها خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> أحداً وسبعين جزءاً وإحدى عشرة دقيقة وأربع ثواني. فيجب أن تكون القوس التي عليه وهي قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> اثنتي وسبعين جزءاً وستّاً وأربعين دقيقة وعشر ثواني بالأجزاء التي بها فلك التدوير ثلاث مائة وستّون جزءاً. وبهذه الأجزاء وضعت قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> مائة وثمانية وستّين جزءاً وثلاث دقائق. فقوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> إذاً الباقية خمسة وتسعون جزءاً وستّ عشرة دقيقة وخمسون ثانية ووترها وهو خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> ثمانية وثمانون جزءاً وأربعون دقيقة وسبع عشرة ثانية بالأجزاء التي بها أمّا قطر فلك التدوير فمائة وعشرون جزءاً وأمّا خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> فستّ مائة وثلاثة وأربعون جزءاً وستّ وثلاثون دقيقة وتسع وثلاثون ثانية.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"></p>
<p dir="rtl">وأيضاً لأنّه قد تبيّن أنّ قوس <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> أقلّ من نصف دائرة، فمن البيّن أنّ مركز فلك التدوير يقع خارج قطعة <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u>. فليوجد ولتكن نقطة <u class="num">كاف</u> ولنوصل خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> حتّى يكون أيضاً نقطة <u class="num">لام</u> أبعد البعد ونقطة <u class="num">ميم</u> أقرب القرب. <span dir="ltr"><span class="txt">/H321/</span></span> فمن قبل أنّ السطح القائم الزوايا الذي يحيط به خطّا <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> متساو للذي يحيط به خطّا <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> وقد تبيّن أنّ الأجزاء التي بها قطر فلك التدوير وهو <u class="num">لام</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> مائة وعشرون جزءاً بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u><span class="note"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" dir="ltr" id="n201"> <span dir="ltr"> Greek, p. 321; Toomer, p. 201: AE</span></small></span> ثمانية وثمانون جزءاً وأربعون دقيقة وسبع عشر ثانية، وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u> بها ستّ مائة وثلاثة وأربعون جزءاً وستّ وثلاثون دقيقة وتسع وثلاثون ثانية، ومن البيّن أنّ خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> بأسره سبع مائة واثنان وثلاثون جزءاً وستّ عشرة دقيقة وستّ وخمسون ثانية يكون السطح القائم الزوايا الذي يحيط به خطّا <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> أعني الذي يحيط به خطّا <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> بهذه الأجزاء أربع مائة ألف وأحد وسبعون ألفاً وثلاث مائة وأربعة أجزاء وستّاً وأربعين دقيقة وسبع عشر ثانية.</p>
<p dir="rtl" style="text-align:center"></p>
<p dir="rtl">وأيضاً لأنّ السطح القائم الزوايا الذي يحيط به خطّا <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> مع المربّع الذي من خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> يكون منه المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">كاف</u>، وخطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ميم</u> إذ هو من مركز فلك التدوير هو بهذه الأجزاء ستّون جزءاً، فإن نحن زدنا الثلاثة آلاف والستّ مائة التي هي المربّع الذي يكون منه على الأربع مائة ألف والأحد والسبعين الألف والثلاث مائة والأربعة الأجزاء والستّ والأربعين <span dir="ltr"></span></p></section>