<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وكيما نقيّد حاصلها في تلك السنة الأولى من سنيّ <i class="name">بختنصر</i> في الشهر المسمّى عند المصريّين توت في اليوم الأوّل منه في انتصاف النهار، فإنّا أخذنا <span data-on="n224"></span>الزمان الذي بين ذلك الوقت <span dir="ltr"><span class="txt">/H326/</span></span> وبين وسط زمان الكسوف الثاني من الكسوفات الثلاثة الأوّل التي هي أقرب إلى ذلك الوقت<span class="idlight note" data-off="n224"><a aria-label="224" class="note txt" href="#n224"></a><small class="note" data-sign="224" id="n224"> <span dir="rtl">ه – ط: الزمان الذي من <i class="name">مرقياد</i> إلى <i class="name">بخت نصر</i></span></small></span><span dir="ltr"> </span>. وقد قلنا إنّ ذلك الزمان الوسط كان في السنة الثانية من سنيّ مردقياد في شهر توث من شهور المصريّين منها في اليوم الثامن عشر منه في الليلة التي يتلوها اليوم التاسع عشر منه قبل انتصاف الليل بنصف وثلث ساعة استوائيّة. وجملة هذا الزمان سبع وعشرون سنة من سنيّ المصريّين وسبعة عشر يوماً <span dir="ltr"><span class="txt">/T205/</span></span> ومن الساعات على الإطلاق وعلى التحقيق نحو من إحدى عشرة ساعة وسدس. وما يصيب هذا المقدار من الزمان من الزيادة بعد الدوائر التامّة أمّا من الطول فمائة وثلاثة وعشرون جزءاً واثنتان وعشرون دقيقة، وأمّا من الاختلاف فمائة وثلاثة أجزاء وخمس وثلاثون دقيقة. فإن نحن نقصنا هذين من الحاصلين اللذين في وسط زمان الكسوف الثاني كلّ واحد منهما من نظيره وجدنا <span data-on="n225"></span>حاصل القمر كان في السنة الأولى من سنيّ <i class="name">بختنصر</i> في شهر توث من شهور المصريّين منها في اليوم الأوّل منه في انتصاف النهار على الحركة الوسطى أمّا في الطول فأحد عشر جزءاً واثنتان وعشرون دقيقة من الثور وأمّا من الاختلاف فمائتان وثمانية وستّون جزءاً وتسع وأربعون دقيقة<span class="idlight note" data-off="n225"><a aria-label="225" class="note txt" href="#n225"></a><small class="note" data-sign="225" id="n225"> <span dir="rtl">ه –  ط: أصل القمر الأوّل <span class="txt">[</span><span class="txt">↑</span>: الوسط<span class="txt">]</span> يوم من السنة الأولى من ملك <i class="name">بخت نصر</i> الأوّل <u class="num">يا</u> <u class="num">كب</u> درج دقائق من الثور. فأمّا في الاختلاف <u class="num">رصح</u> جزءاً <u class="num">مط</u> دقيقة.</span></small></span><span dir="ltr"> </span> من البعد الأبعد من فلك التدوير، ومن البيّن أنّه يكون من البعد على سبعين جزءاً وسبع وثلاثين دقيقة من قبل أنّ الشمس في ذلك الزمان بعينه قد تبيّن أنّه كان حاصلها خمس وأربعون دقيقة من الحوت.</p>
<h3 dir="rtl" id="IV.9" style="text-align:center"><a class="local" href="#IV.9" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨IV.9⟩</span> </span>  <u class="num">ط</u>: في تصحيح مجازات القمر في العرض وحاصلها</h3>
<p dir="rtl">فبهذه الأبواب قيّدنا الحركات الدوريّة في الطول وفي الاختلاف وحواصلها. وأمّا الحركات في العرض فقد كان أوّلاً يقع لنا نحن أنفسنا فيها خطاء فضلاً عن غيرنا <span dir="ltr"><span class="txt">/H327/</span></span> بأنّا<span class="note"><a aria-label="226" class="note txt" href="#n226"></a><small class="note" data-sign="226" id="n226"> <span dir="rtl">  ه – خ: فإنّا</span></small></span> نستعمل في ذلك رأي <i class="name">أبرخس</i> في أنّ القمر يقدر فلكه الخاصّ له ستّ مائة وخمسين مرّة بالتقريب ويقدر دائرة الظلّ مرّتين ونصفاً في البعد الوسط<span class="note"><a aria-label="227" class="note txt" href="#n227"></a><small class="note" data-sign="227" id="n227"> <span dir="rtl">  ه – خ: الأوسط</span></small></span> في الاتّصالات. فإنّ ذلك إذا وضع كذلك ووضع أيضاً مقدار ميل فلك القمر المائل كانت حدود كسوفاته الجزئيّة معطاة. فكنّا إذا أخذنا مدداً بين كسوفات وحسبنا من قبل مقدار الأظلام الذي في وسط زمان الكسوف المجازات الصحيحة في العرض في الفلك المائل من<span class="note"><a aria-label="228" class="note txt" href="#n228"></a><small class="note" data-sign="228" dir="ltr" id="n228"> <span dir="ltr"> The scribe wrote an extra alif (<span dir="rtl">ا</span>) which he then crossed out.</span></small></span> العقدتين كانت وحصّلنا بالطريق الذي بيّنّاه للفضل<span class="note"><a aria-label="229" class="note txt" href="#n229"></a><small class="note" data-sign="229" id="n229"> <span dir="rtl">  ه – خ: الفضل</span></small></span> الذي بحسب الاختلاف من المجازات الصحيحة المجازات الدوريّة كنّا بهذا الطريق نستخرج حاصل العرض الدوريّ في أوساط أزمان الكسوفات، والفضلة التي تحصل بعد الدوائر التامّة في الزمان الذي بين تلك الكسوفات.</p>
<p dir="rtl">وأمّا الآن فإنّا استعملنا أبواباً أعظم غنا من تلك فليس<span class="note"><a aria-label="230" class="note txt" href="#n230"></a><small class="note" data-sign="230" id="n230"> <span dir="rtl">  ه: ولسنا</span></small></span> نحتاج معها في إدراك ما نطلب من ذلك إلى شيء من تلك الأصول التي وضعت من قبل فوجدنا بها المجاز في العرض الذي حسب بتلك الأصول قد لحقه الخطاء. <span dir="ltr"><span class="txt">/T206/</span></span> ولمّا أرينا<span class="note"><a aria-label="231" class="note txt" href="#n231"></a><small class="note" data-sign="231" id="n231"> <span dir="rtl">  ه – خ: رأينا</span></small></span> بهذا الطريق الذي استخرجناه الآن من غير حاجة إلى تلك الأصول أنّ تلك الأصول أنفسها التي اعتقدت في المقادير وفي الأبعاد ليست على ما ظنّ بها <span class="txt">{غذنا(؟)}</span> فأصلحناها بها. ومثل ذلك فعلنا <span dir="ltr"><span class="txt">/H328/</span></span> في الأصول التي وضعت لزحل ولعطارد <span data-on="n232"></span>فإنّا أزلنا<span class="idlight note" data-off="n232"><a aria-label="232" class="note txt" href="#n232"></a><small class="note" data-sign="232" id="n232"> <span dir="rtl">ه: فأمّا أدركنا</span></small></span><span dir="ltr"> </span><span class="note"><a aria-label="233" class="note txt" href="#n233"></a><small class="note" data-sign="233" id="n233"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>أزلنا<span class="txt">↑</span>: غيّرنا</span></small></span> ما شيءاً منها لم يكن فيما مضى أدركت على غاية الاستقصاء وذلك أنّه <span dir="ltr"></span></p></section>