<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> تهيّأ فيها فيما بعد <span data-on="n234"></span>أن رصدت<span class="idlight note" data-off="n234"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>أن رصدت<span class="txt">↑</span>: خ لمن رصد</span></small></span><span dir="ltr"> </span> أرصاد أشدّ تحصيلاً لا يلحقها الشكّ. فإنّه قد يجب على من شرع في هذا العلم شروع مؤثّر للحقّ على الصحّة وسلك طريق البحث والتحصيل ألّا يقتصر على استعمال الأبواب التي يتجدّد<span class="note"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> <span dir="rtl">  ه: خ<span class="txt">{...تجد}</span></span></small></span> له المؤدّية إلى الأمر الذي لا شكّ فيه تصحيح<span class="note"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" id="n236"> <span dir="rtl"> ه – خ: في تصحيح</span></small></span> الأصول القديمة فقط، بل يستعملها أيضاً في تصحيح ما يعتقده هو من الأصول إن كانت سبيلها تلك السبيل، وألّا يستقبح في جنب ما يتضمّنه هذا العلم إذ كان أمراً جليلاً إلهيّاً إلّا يصل<span class="note"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" id="n237"> <span dir="rtl"> ه – خ: <span class="txt">{...يل}</span></span></small></span> بنفسه وحده إلى الأمر الصواب فيه على الحقيقة بل يستعين <span data-on="n238"></span>على ذلك<span class="idlight note" data-off="n238"><a aria-label="238" class="note txt" href="#n238"></a><small class="note" data-sign="238" id="n238"> <span dir="rtl">ه – خ: بذلك على</span></small></span><span dir="ltr"> </span> بغيره.<span class="note"><a aria-label="239" class="note txt" href="#n239"></a><small class="note" data-sign="239" id="n239"> <span dir="rtl"> ه – خ: غيره</span></small></span> ونحن واصفون الوجه الذي به تبيّن كلّ واحد من هذه الأشياء في موضعه من كتابنا هذا فيما يستأنف وأمّا في هذا الوقت فإنّا لازمون نسق كلامنا ومقبلون على تبيين المجاز في العرض.</p>
<p dir="rtl">والباب في ذلك هو<span class="note"><a aria-label="240" class="note txt" href="#n240"></a><small class="note" data-sign="240" id="n240"> <span dir="rtl"> ه: نحو</span></small></span> هذا أمّا أوّلاً فإنّا عند ما قصدنا<span class="note"><a aria-label="241" class="note txt" href="#n241"></a><small class="note" data-sign="241" id="n241"> <span dir="rtl"> ه – خ: له</span></small></span> لتصحيح المجاز الوسط نفسه جعلنا نطلب كسوفين قمريّين من الكسوفات التي اثبتت على غاية التحرير بينهما من الزمان أكثر ما نقدر عليه، وكان مقدار الأظلام فيهما متساويين وكانا يليان عقدة واحدة وكانا جميعاً أمّا من ناحية الشمال وأمّا من ناحية الجنوب، وكان أيضاً القمر بعده<span class="note"><a aria-label="242" class="note txt" href="#n242"></a><small class="note" data-sign="242" id="n242"> <span dir="rtl"> ه – خ: <span class="txt">{...}</span> كلّ واحد منهما</span></small></span> بعداً واحداً. <span dir="ltr"><span class="txt">/H329/</span></span> فإنّ هذه الأشياء إذا كانت كذلك فواجب ضرورة أن يكون مركز القمر بعده سواء في كلّ واحد من الكسوفين من العقدة الواحدة بعينها في جهة واحدة، ومن أجل ذلك تكون مجازة الصحيح يشتمل في العرض على دوائر تامّة في الزمان الذي بين الكسوفين.</p>
<p dir="rtl">فأخذنا كسوفاً أوّلاً كان رصد على عهد <i class="name">دارا</i><span class="note"><a aria-label="243" class="note txt" href="#n243"></a><small class="note" data-sign="243" id="n243"> <span dir="rtl"> ه – خ: <i class="name">داريوس</i></span></small></span> الأوّل ببابل في سنة إحدى وثلاثين من سنيّة في الشهر من شهور المصريّين المسمّى طوبي منها في اليوم الثالث منه في الليلة التي يتلوها اليوم الرابع منه في انتصاف الساعة السادسة منها. وقيل في هذا السكوف أنّ القمر انكسف من ناحية الجنوب إصبعين.</p>
<p dir="rtl">وأخذنا كسوفاً ثانياً رُصد بإسكندريّة في السنة التاسعة من سنيّ <i class="name">أذريانوس</i> في الشهر من شهور المصريّين المسميّ ماحور منها في اليوم السابع عشر منه في الليلة التي يتلوها اليوم الثامن عشر منه قبل انتصافها بثلاث ساعات وثلث وخمس<span class="note"><a aria-label="244" class="note txt" href="#n244"></a><small class="note" data-sign="244" dir="ltr" id="n244"> <span dir="ltr"> Toomer, p. 206: 3+3/5</span></small></span> من ساعات الاستواء، وانكسف من القمر على ذلك المثال سدس قطره من ناحية الجنوب.</p>
<p dir="rtl">وكان مجاز القمر في العرض في كلّ واحد من الكسوفين عند عقدة الذنب، <span dir="ltr"><span class="txt">/T207/</span></span> فإنّ هذا قد يستدرك أيضاً من قبل تلك الأصول التي هي غير مجرّدة<span class="note"><a aria-label="245" class="note txt" href="#n245"></a><small class="note" data-sign="245" id="n245"> <span dir="rtl"> ه – خ: محرّرة؛ ه – خ: محدودة</span></small></span> فضلاً عن غيرها، وكان بعده فيهما جميعاً قريباً من <span data-on="n246"></span>السواء وأدنى  قليلاً من الوسط من البعد الأقرب. فإنّ ذلك أيضاً قد تبيّن الأشياء التي تقدّم بيانها في الاختلاف. <span dir="ltr"><span class="txt">/H330/</span></span> فإذ كان القمر إذا انكسف من ناحية الجنوب كان مركزه أميل إلى<span class="idlight note" data-off="n246"><a aria-label="246" class="note txt" href="#n246"></a><small class="note" data-sign="246" id="n246"> <span dir="rtl">ه – خ: أو أسفل من الوسط <span class="txt">{بقليل}</span> إلى البعد الأقرب وذلك يتسعين لنا ممّا تقدّم بيانه في الاختلاف فلأنّ إذا <span class="txt">{قدر}</span> انكساف القمر من ناحية الجنوب <span class="txt">{يكون}</span> مركزه إلى ناحية</span></small></span><span dir="ltr"> </span> الشمال من فلك البروج. فظاهر أنّ في كلّ واحد من هذين الكسوفين كان مركز القمر متقدّماً لعقدة الذنب بالسواء. لكن أمّا في الكسوف الأوّل فكان بعد القمر من البعد الأبعد من فلك التدوير مائة جزء وتسع عشرة دقيقة. وذلك أنّ وسط زمانه كان ببابل قبل انتصاف الليل بنصف ساعة وكان بإسكندريّة قبل انتصاف الليل ساعة وثلث من ساعات الاستواء، والزمان الذي من وقت حاصل القمر كان على عهد <i class="name">بخت نصر</i> إلى ذلك الوقت يجتمع منه مائتا سنة وستّ وخمسون سنة ومائة يوم واثنان وعشرون يوماً ومن الساعات الاستوائيّة أمّا على الإطلاق فعشر ساعات وثلثان وأمّا بحسب الأيّام المستويّة فعشر ساعات وربع. ولذلك كان المجاز الصحيح أقلّ من المجاز الدوريّ بخمسة أجزاء. وأمّا في الكسوف الثاني فكان بعد القمر من البعد الأبعد من فلك التدوير مائتي جزء وأحداً وخمسين جزءاً وثلاثاً وخمسين دقيقة. فإنّ هاهنا أيضاً الزمان الذي من وقت حاصل <span dir="ltr"></span></p></section>