<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> القمر إلى<span class="note"><a aria-label="247" class="note txt" href="#n247"></a><small class="note" data-sign="247" id="n247"> <span dir="rtl"> ه – خ: على</span></small></span> ذلك العهد إلى وسط زمان الكسوف<span class="note"><a aria-label="248" class="note txt" href="#n248"></a><small class="note" data-sign="248" id="n248"> <span dir="rtl"> ه – خ: الثاني</span></small></span> يجتمع منه ثمان مائة سنة وإحدى وسبعون سنة ومائتا يوم وستّة وخمسون يوماً ومن الساعات الاستوائيّة أمّا على الإطلاق فثمان ساعات وخمساً ساعة وأمّا على الحقيقة فثمان ساعات وجزء من اثني عشر جزءاً من ساعة. ومن قبل ذلك كان أيضاً المجاز الصحيح أكثر من المجاز الوسط بأربعة أجزاء وثلاث وخمسين دقيقة. ففي الزمان إذن الذي بين هذين الكسوفين، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_331">/H331/</a></span> ومبلغه ستّ مائة سنة وخمس عشرة سنة من سنيّ المصريّين، ومائة وثلاثة وثلاثون يوماً وإحدى وعشرون ساعة ونصف وثلث من ساعات الاستواء كان مجاز القمر على الاستقصاء<span class="note"><a aria-label="249" class="note txt" href="#n249"></a><small class="note" data-sign="249" id="n249"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>الاستقصاء<span class="txt">↑</span>: الحقيقة</span></small></span> في العرض يحيط بدوائر تامّة، ومجازه الدوريّ ينقص عن دوائر تامّة بالأجزاء التي يجتمع من الاختلافين جميعاً وهو<span class="note"><a aria-label="250" class="note txt" href="#n250"></a><small class="note" data-sign="250" id="n250"> <span dir="rtl"> ه – خ: وهي</span></small></span> تسعة أجزاء وثلاث وخمسون ودقيقة إلّا أنّه ينقص عن المجازات الوسطى التي تقدّمنا، فوضعناها بحسب أصول <i class="name">أبرخس</i> في هذا المقدار من الزمان عن عودات تامّة عشرة أجزاء وقريباً من دقيقتين. فقد زاد إذن المجاز الوسط في العرض على ما يوجبه تلك الأصول تسع دقائق.</p>
<p dir="rtl">فلمّا قسمنا هذه الدقائق على عدّة الأيّام المجتمعة من الزمان المقصود له وهي مائتا ألف يوم وأربعة وعشرون ألف يوم وستّ مائة وتسعة أيّام بالتقريب وأخذنا ما يحصل من ذلك وهو ثمان روابع وتسع وثلاثون خامسة وثمان عشرة سادسة فزدناه على الحركة الوسطى في اليوم الذي تقدّم بيانها على تلك الأصول وجدنا الحركة المصحّحة لليوم ثلاثة عشر جزءاً وثلاث عشر دقيقة وخمساً وأربعين ثانية وتسعاً وثلاثين ثالثة وثمانياً وأربعين رابعة وستّاً وخمسين خامسة وسبعاً وثلاثين سادسة ولزمنا ذلك أيضاً في سائر ما وضعناه في الجداول ممّا يجتمع من التركيب.</p>
<p dir="rtl">فلمّا تبيّنت وحصلت بهذا الوجه الحركة الدوريّة في العرض جعلنا نطلب أيضاً بعد ذلك لنقيّد حاصلها مدّة بين كسوفين لم تقع في أمرهما شبهة كان سائر ما فيهما موافقاً لما وجد في ذينك الكسوفين أعني أنّ بعدي القمر فيهما كانا قريبين من السواء وكان مقدار الأظلام متساويتين فيهما وكانا جميعاً أمّا من ناحية الشمال وأمّا من ناحية الجنوب ما خلا أنّ العقدة لم يكن فيهما واحدة لكن كانت في هذا ضدّها في الآخر.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T208/</span></span> فأوّل هذين الكسوفين الكسوف الذي كنّا استعملناه في تبيين الاختلاف أيضاً وهو الذي كان في السنة الثانية من سنيّ <i class="name">مردقياد</i> في الشهر من شهور المصريّين المسمّى توث منها في اليوم الثامن عشر منه في الليلة التي يتلوها اليوم التاسع عشر منه أمّا ببابل ففي انتصافها، وأمّا بإسكندريّة فقبل انتصافها بنصف وثلث ساعة استوائيّة؛ وهذا الكسوف قيل فيه أنّ القمر انكسف من ناحية الجنوب ثلاث أصابع.</p>
<p dir="rtl">والكسوف الثاني منهما هو الكسوف الذي استعمله أيضاً <i class="name">أبرخس</i> وكان في سنة عشرين من سنيّ <i class="name">دارا</i><span class="note"><a aria-label="251" class="note txt" href="#n251"></a><small class="note" data-sign="251" id="n251"> <span dir="rtl"> ه – خ: دارينوس</span></small></span> الذي كان بعد <i class="name">فميس</i><span class="note"><a aria-label="252" class="note txt" href="#n252"></a><small class="note" data-sign="252" id="n252"> <span dir="rtl"> ه – خ: فليش</span></small></span> في الشهر من شهور المصريّين المسمّى إبيفي منها في اليوم الثامن والعشرين منه في الليلة التي يتلوها اليوم التاسع والعشرون بعد أن مضى من الليل ستّ ساعات وثلث من ساعات الاستواء. وكان ما انكسف من القمر <span data-on="n253"></span>فيه على ذلك المثال<span class="idlight note" data-off="n253"><a aria-label="253" class="note txt" href="#n253"></a><small class="note" data-sign="253" id="n253"> <span dir="rtl">ه: في ذلك الوقت</span></small></span><span dir="ltr"> </span> من ناحية الجنوب ربع قطره وكان وسط زمانه أمّا ببابل فقبل انتصاف الليل بخمسي ساعة<span class="note"><a aria-label="254" class="note txt" href="#n254"></a><small class="note" data-sign="254" id="n254"> <span dir="rtl"> ه – خ: واحدة</span></small></span> استوائيّة وذلك أنّ نصف الليل كان في ذلك الوقت ستّ ساعات ونصف وربع بالتقريب من ساعات الاستواء، وأمّا بإسكندريّة فقبل انتصاف الليل بساعة وربع من ساعات الاستواء.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#IV_333">/H333/</a></span> وكلّ واحد من هذين الكسوفين كان والقمر في <span data-on="n255"></span>غاية بعده<span class="idlight note" data-off="n255"><a aria-label="255" class="note txt" href="#n255"></a><small class="note" data-sign="255" id="n255"> <span dir="rtl">ه – خ: بعده الأبعد</span></small></span><span dir="ltr"> </span> لكن الأوّل منهما كان عند عقدة الرأس والثاني كان عند عقدة الذنب حتّى أنّ هاهنا أيضاً كان مركز القمر أميل إلى الشمال عن فلك البروج <span dir="ltr"></span></p></section>