<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> *سعيروفورين وفي الشهر من شهور المصريّين المسمّى* فامانوث في اليوم الرابع والعشرين منه في الليلة التي يتلوها اليوم الخامس والعشرون منه *<span data-on="n293"></span>قال وانكسف من ناحية المشرق الصيفيّ بعد أن مضت الساعة الأولى منها. فيكون هذا الزمان أيضاً كان في سنة ثلاث مائة وستّ وستّين منذ عهد <i class="name">بختنصر</i> في الشهر المسمّى فامانوث منها في اليوم الرابع والعشرين منه في الليلة التي يتلوها الخامس والعشرون منه<span dir="ltr"><span class="idlight note" data-off="n293"><a aria-label="293" class="note txt" href="#n293"></a><small class="note" data-sign="293" dir="ltr" id="n293"> <span dir="ltr">Marked by the scirbe as</span> <br/><span class="para_in_note" dir="rtl">ˇقال وانكسف من ...الخامس والعشرون منهˇ<span dir="ltr">.</span></span></small></span> </span>* قبل انتصاف الليل <span class="txt">[</span>*أكثره*<span class="txt">]</span> بخمس ساعات ونصف زمانيّة. لكن الشمس إذا<span class="note"><a aria-label="294" class="note txt" href="#n294"></a><small class="note" data-sign="294" id="n294"> <span dir="rtl"> ه – خ: إذ</span></small></span> كانت في *أواخر* التوأمين فإنّ الساعة<span class="note"><a aria-label="295" class="note txt" href="#n295"></a><small class="note" data-sign="295" id="n295"> <span dir="rtl"> ه – خ: من الليل</span></small></span> ببابل اثنا عشر زماناً فالخمس الساعات والنصف الزمانيّة، يحصل منها إذن من الساعات الاستوائيّة أربع ساعات وخمسا<span class="note"><a aria-label="296" class="note txt" href="#n296"></a><small class="note" data-sign="296" id="n296"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>وخمساً<span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> ساعة. فمبدأ الكسوف إذن كان بعد انتصاف نهار اليوم الرابع والعشرين بسبع ساعات من ساعات الاستواء وثلاثة أخماس ساعة. <span dir="ltr"><span class="txt">/H342/</span></span> لكن لمّا كان زمان الكسوف كلّه كتب أنّه كان ثلاث ساعات فمن البيّن أنّ وسطه كان بعد تسع ساعات وعشر ساعة من ساعات الاستواء. فواجب إذن أن يكون<span class="note"><a aria-label="297" class="note txt" href="#n297"></a><small class="note" data-sign="297" id="n297"> <span dir="rtl"> ه – خ: بإسكندريّة</span></small></span> بعد انتصاف نهار اليوم الرابع والعشرين بثمان ساعات وربع بالتقريب من ساعات الاستواء. والزمان أيضاً الذي من وقت التحصيلات ثلاث مائة وخمس وستّون من سنيّ المصريّين ومائتا يوم وثلاثة أيّام ومن الساعات الاستوائيّة أمّا على الإطلاق فثمان ساعات وربع وأمّا على الاستقصاء فسبع ساعات ونصف وثلث. وبحسب هذا الزمان يجد حاصل<span class="note"><a aria-label="298" class="note txt" href="#n298"></a><small class="note" data-sign="298" id="n298"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>حاصل<span class="txt">↑</span>: خ منزل</span></small></span> الشمس على الاستقصاء على أحد وعشرين جزءاً وستّ وأربعين دقيقة من التوأمين، <span dir="ltr"><span class="txt">/T213/</span></span> ونجد حاصل<span class="note"><a aria-label="299" class="note txt" href="#n299"></a><small class="note" data-sign="299" id="n299"> <span dir="rtl"> <span class="txt">↑</span>حاصل<span class="txt">↑</span>: خ منزل</span></small></span> القمر بحركته الوسطى على ثلاثة وعشرين جزءاً وثمان وخمسين دقيقة من الرامي وأمّا على الحقيقة فعلى أحد وعشرين جزءاً وثمان وأربعين دقيقة وذلك أنّ بعده كان بالاختلاف من البعد الأبعد من فلك التدوير سبعة وعشرين جزءاً وسبعاً وثلاثين دقيقة. والمدّة التي من الكسوف الأوّل إلى الكسوف الثاني يجتمع منها أمّا من الأيّام فمائة يوم وسبعة وسبعون يوماً وثلاث عشرة ساعة وثلاثة أخماس ساعة من ساعات الاستواء، وأمّا من الأجزاء التي سارتها الشمس فمائة وثلاثة وسبعون جزءاً وثمان وعشرون دقيقة. فأمّا <i class="name">أبرخس</i> فإنّه <span data-on="n300"></span>بيّن الأمر<span class="idlight note" data-off="n300"><a aria-label="300" class="note txt" href="#n300"></a><small class="note" data-sign="300" id="n300"> <span dir="rtl">ه – خ: بنى الأمر فيه على ما بيّنه</span></small></span><span dir="ltr"> </span> على أنّ هذه المدّة أمّا من الأيّام فمائة وسبعة وسبعون يوماً وثلاث عشرة ساعة ونصف وربع من ساعات الاستواء، وأمّا من الأجزاء فمائة وثلاثة وسبعون جزءاً إلّا ثمن جزء.</p>
<p dir="rtl">وأمّا الكسوف الثالث فذكر أنّه كان والوالي بأثينيّة <i class="name">إواندرس</i> في الشهر من شهورهم المسمّى بوسيداون<span class="note"><a aria-label="301" class="note txt" href="#n301"></a><small class="note" data-sign="301" id="n301"> <span dir="rtl"> <span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>بوسيداون<span class="txt">↑</span>: خ بوسدان</span></small></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/H343/</span></span> وفي الشهر من شهور المصريّين المسمّى توث في اليوم السادس عشر منه في الليلة التي يتلوها اليوم السابع عشر، قال وانكسف كلّه من ناحية مشرق الصيف وقد مضى منها أربع ساعات وهذا الزمان يكون في سنة ثلاث مائة وسبع وستّين منذ عهد <i class="name">بختنصر</i> في الشهر المسمّى توث منها في اليوم السادس عشر منه في الليلة التي يتلوها اليوم السابع عشر قبل انتصاف الليل <span class="txt">[</span>*أكثره*<span class="txt">]</span> ساعتين ونصف.<span class="note"><a aria-label="302" class="note txt" href="#n302"></a><small class="note" data-sign="302" id="n302"> <span dir="rtl"> ه – خ: زمانيّة</span></small></span> لكن لأنّ الشمس كانت <span data-on="n303"></span>في الأجزاء الثواني<span class="idlight note" data-off="n303"><a aria-label="303" class="note txt" href="#n303"></a><small class="note" data-sign="303" id="n303"> <span dir="rtl">ه – خ: في جزأين</span></small></span><span dir="ltr"> </span> من الرامي، فإنّ الساعة من الليل كانت ببابل ثمانية عشر زماناً بالتقريب. فالساعتان إذن والنصف الزمانيّة يكون منها ثلاث ساعات من ساعات الاستواء. فيجب أن يكون أوّل الكسوف كان بعد انتصاف نهار اليوم السادس عشر بتسع ساعات استوائيّة لكن لمّا كان كلّه انكسف فإنّ زمان الكسوف كلّه كان أربع ساعات استوائيّة. ومن البيّن أنّ وسط زمانه كان بعد إحدى عشرة ساعة من انتصاف النهار. فبإسكندريّة إذن يجب أن يكون وسط الكسوف<span class="note"><a aria-label="304" class="note txt" href="#n304"></a><small class="note" data-sign="304" id="n304"> <span dir="rtl"> ه – خ: كلّه</span></small></span> كان بعد انتصاف نهار اليوم السادس عشر بعشر ساعات وسدس ساعة استوائيّة. والزمان الذي من<span class="note"><a aria-label="305" class="note txt" href="#n305"></a><small class="note" data-sign="305" id="n305"> <span dir="rtl"> ه – خ: وقت</span></small></span> التحصيلات إلى ذلك الوقت ثلاث مائة وستّ وستّون سنة مصريّة وخمس عشر يوماً ومن الساعات الاستوائيّة أمّا على الإطلاق أيضاً فعشر ساعات وسدس وأمّا على الاستقصاء، فتسع ساعات <span dir="ltr"></span></p></section>