<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فإذ كان ذلك كذلك فليكن فلك القمر الخارج المركز <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> حول مركز <u class="num">دال</u> وقطر <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u>، ولننزّل أنّ مركز فلك البروج عليه نقطة <u class="num">هاء</u> حتّى تكون نقطة <u class="num">ألف</u> البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز ونقطة <u class="num">جيم</u> القرب الأقرب. ولنرسم على مركز <u class="num">جيم</u> فلك التدوير للقمر وليكن <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">طاء</u> ولنخرج خطّ يماسّه<span class="note"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> <span dir="rtl">ه – صح: وليكن <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">باء</u></span></small></span> وليوصل خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u>.</p>
<p dir="rtl">فلأنّ القمر إذا صار على الخطّ المماسّ لفلك التدوير فحينئذ يكون فضل الاختلاف أكثر ما يكون، <span dir="ltr"><span class="txt">/H366/</span></span> وقد تبيّن أنّ مبلغ هذا الفضل سبعة أجزاء وثلثا جزء، فواجب أن تكون زاوية <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> إذ هي عند مركز فلك البروج أمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً فسبعة أجزاء وأربعون دقيقة، وأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً فخمسة عشر جزءاً وعشرون دقيقة. <span dir="ltr"><span class="txt">/T226/</span></span> فالقوس أذن التي على خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> خمسة عشر جزءاً وعشرون دقيقة بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءاً ووترها وهو خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> ستّة عشر جزءاً بالتقريب بالأجزاء التي بها خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">هاء</u> الموتّر مائة وعشرون جزءاً. فيجب أن تكون الأجزاء<span class="note"><a aria-label="54" class="note txt" href="#n54"></a><small class="note" data-sign="54" id="n54"> <span dir="rtl">ه: بالأجزاء</span></small></span> التي بها تبيّن أنّ خطّ <u class="num">جيم</u> <u class="num">طاء</u> وهو الذي من مركز فلك التدوير خمسة أجزاء وخمس عشرة دقيقة، وأنّ خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">ألف</u> الذي بين مركز فلك البروج وبين البعد الأبعد من الفلك الخارج المركز ستّون جزءاً بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> أيضاً، وهو الخطّ الذي بين ذلك المركز نفسه وبين القرب الأقرب من الفلك الخارج المركز، تسعة وثلاثون جزءاً واثنتان وعشرون دقيقة. فقطر <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> إذن بأسره يكون بهذه الأجزاء تسعة وتسعين جزءاً واثنتين وعشرين دقيقة، وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ألف</u>، وهو الذي من مركز الفلك الخارج المركز، يكون تسعة وأربعين جزءاً وإحدى وأربعين دقيقة، وخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">دال</u>، وهو الذي بين مركز فلك البروج وبين مركز الفلك الخارج المركز يكون عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة. فقد بانت لنا إذن النسبة التي تحصل أيضاً عن الخروج عن المركز⊙</p>
<p dir="rtl"></p>
<h3 dir="rtl" id="V.5"><a class="local" href="#V.5" title="anchor"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨V.5⟩</span> <span class="txt">/H367/</span></span> <u class="num">ه</u>: <span data-on="n55"></span>في محاذاة فلك التدوير الذي للقمر<span dir="ltr"><span class="idlight note" data-off="n55"><a aria-label="55" class="note txt" href="#n55"></a><small class="note" data-sign="55" id="n55"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: في معرفة ميل فلك التدوير وانحرافه؛ ه: في إبن الهيثم قال فحركة <span class="txt">{...}</span> فلك التدوير <span class="txt">{...}</span> بها البعد الأبعد إلى مسافة <span class="txt">{...}</span> المفروضة و<span class="txt">{...}</span> هذه الحركة حركة.</span></small></span> </span></h3>
<p dir="rtl">أمّا من قبل ما يظهر في اتّصالات القمر بالشمس وأصناف تشكّله في التربيعات فهذا مبلغ ما يتهيّأ للإنسان أن يتوهّمه من أمر الأصول التي يجري الأمر عليها في الداوئر الموضوعة له. وأمّا من قبل ما يرى من مسيراته الجزئيّة في أبعاده في التسديسات والتثليثات وهي التي فيها <span data-on="n56"></span>يصير فلك التدوير على أخصّ ما يكون ممّا بين البعد الأبعد <span dir="ltr"><span class="txt">/T227/</span></span> وبين البعد الأقرب<span dir="ltr"><span class="idlight note" data-off="n56"><a aria-label="56" class="note txt" href="#n56"></a><small class="note" data-sign="56" id="n56"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: فلك التدوير فيما بين البعد الأبعد وبين البعد الأقرب.</span></small></span> </span> من الفلك الخارج المركز، فإنّا نجد أنّه قد يلزم في القمر أمر ما خاصّ بمحاذاة<span class="note"><a aria-label="57" class="note txt" href="#n57"></a><small class="note" data-sign="57" id="n57"> <span dir="rtl">ه – خ: عند ميل</span></small></span> فلك التدوير.<span class="note"><a aria-label="58" class="note txt" href="#n58"></a><small class="note" data-sign="58" id="n58"> <span dir="rtl">التدوير<span class="txt">↑</span>: خ وانحرافه</span></small></span> وذلك أنّه لمّا كان قد يجب أن يوضع بالجملة نقطة واحدة بعينها من أفلاك التداوير إليها أبداً تكون لا محالة عودات ما يتحرّك فيها. وهذه النقطة هي التي نسمّيها «البعد الأبعد المستوي» وهي التي منها ثبتت<span class="note"><a aria-label="59" class="note txt" href="#n59"></a><small class="note" data-sign="59" id="n59"> <span dir="rtl">ه – خ: بُنيت</span></small></span> مبادئ أعداد الحركة في فلك التدوير. ومثال ذلك في هذه الصورة التي وضعناها<span class="note"><a aria-label="60" class="note txt" href="#n60"></a><small class="note" data-sign="60" id="n60"> <span dir="rtl">ه – خ: المتقدّمة</span></small></span> نقطة <u class="num">زاي</u> <span data-on="n61"></span>وهذه النقطة ونظائرها يحدّها في الوضع الذي يكون فيه فلك التدوير<span dir="ltr"><span class="idlight note" data-off="n61"><a aria-label="61" class="note txt" href="#n61"></a><small class="note" data-sign="61" id="n61"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: فلك التدوير فيما بين البعد الأبعد وبين البعد الأقرب.</span></small></span> </span> في أبعد الأبعاد أو أقربها من الأفلاك الخارجة المراكز الخطّ المستقيم الذي يخرج مارّاً بالمراكز جميعاً كخطّ <span dir="ltr"></span></p></section>