<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> فإنّها ثلاثة عشر جزءاً وثمان وأربعون دقيقة، وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاثة مائة وستّون جزءاً فإنّها ستّة أجزاء وأربع وخمسون دقيقة. فقد خالف إذن في مسافة هذا البعد الفضل الذي من قبل الاختلاف الأجزاء التي تكون عند البعد الأبعد، وهي خمسة أجزاء ودقيقة واحدة بجزء واحد وثلاث وخمسين دقيقة. لكنّ الفضل بأسره الذي ينتهي عند البعد الأقرب <span dir="ltr"><span class="txt">/T237/</span></span> جزءان وتسع وثلاثون دقيقة، فالأجزاء إذن التي بها أعظم ما يكون من الاختلاف ستّون دقيقة يكون بها الفضل الذي يصيب الجزء الواحد والثلاث والخمسين الدقيقة اثنتين وأربعين دقيقة وثمانياً وثلاثين ثانية. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_388">/H388/</a></span> فنضع هذه بإزاء عدد البعد الذي هو مائة وعشرون جزءاً في الصفّ السادس.</p>
<p dir="rtl">وكذلك أيضاً في سائر الأقسام لما حسبنا أيضاً بهذا الباب بعينه الأجزاء التي تستخرج بهذا الطريق <span data-on="n133"></span>التي لزيادة<span dir="ltr"><span class="idmark note" data-off="n133"><a aria-label="133" class="note txt" href="#n133"></a><small class="note" data-sign="133" id="n133"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: من تفاضل ما بين</span></small></span> </span> الاختلافين وضعنا بإزاء كلّ عدد ما يصيبه من الدقائق والثواني<span class="note"><a aria-label="134" class="note txt" href="#n134"></a><small class="note" data-sign="134" dir="ltr" id="n134"> <span dir="ltr">Toomer, p. 237: sixtieths</span></small></span> من هذه الزيادة الموصوفة. ومن البيّن أنّ الستّين الدقيقة بأسرها توضع بإزاء العدد الذي هو ضعف أجزاء البعد إذا كان تسعين جزءاً أعني بإزاء مائة وثمانين جزءاً وذلك *في* البعد الأقرب من الفلك الخارج المركز.</p>
<p dir="rtl">ثمّ إنّا أضفنا أيضاً إلى ذلك صفّاً سابعاً أثبتنا فيه مجازات القمر في العرض الذي يكون عن جنبتي فلك البروج في الدائرة التي تمرّ بقطبيه أعني الأجزاء التي تنفرز من هذه الدائرة فيما بين فلك البروج وبين الدائرة المائلة <span data-on="n135"></span>التي على مركزه<span dir="ltr"><span class="idmark note" data-off="n135"><a aria-label="135" class="note txt" href="#n135"></a><small class="note" data-sign="135" id="n135"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: للقمر الذي مدارها على مركز فلك البروج</span></small></span> </span> في كلّ واحد من مجازاته الجزئيّة في فلكه المائل. واستعملنا في ذلك أيضاً ذلك الطريق بعينه الذي استعملناه حين حسبنا القسيّ التي بين معدّل النهار وبين فلك البروج من الدائرة المرسومة على قطب<span class="note"><a aria-label="136" class="note txt" href="#n136"></a><small class="note" data-sign="136" id="n136"> <span dir="rtl">ه – خ: قطبي</span></small></span> معدّل النهار، إلّا إنّا هاهنا بيّنّا الأمر على أنّ القوس التي بين فلك البروج وبين النهاية الشماليّة أو الجنوبيّة من الفلك المائل من الدائرة *التي* من أعظم الدوائر التي ترسم مارّة بأقطاب هاتين الدائرتين جميعاً خمسة أجزاء. وذلك أنّا وجدنا نحن و<i class="name">أبرخس</i> أكثر ما يكون من مجاز القمر عن جنبتي فلك البروج<span class="note"><a aria-label="137" class="note txt" href="#n137"></a><small class="note" data-sign="137" id="n137"> <span dir="rtl">ه – خ: ما</span></small></span> هذا مبلغه لما حسبنا ذلك بما يظهر من مجازاته في غاية بعده في الشمال وفي غاية بعده في الجنوب. <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_389">/H389/</a></span> وجميع أيضاً ما يرى في أرصاده التي تكون بالقياس إلى الكواكب *والتي* تكون بالآلات تؤخذ موافقاً مطابقاً لأنّ هذا مبلغ أعظم ما يكون من مجازاته في العرض على ما سنقرّر أيضاً ممّا نحن مبيّنوه فيما بعد. وهكذا رسم الجدول الذي لجملة اختلاف القمر⊙</p>
<h3 dir="rtl" id="V.8"><a href="#V.8" title="Link"></a><span dir="ltr">/H390-1/</span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨V.8⟩</span></span> <u class="num">ح</u>:<span class="note"><a aria-label="138" class="note txt" href="#n138"></a><small class="note" data-sign="138" id="n138"> <span dir="rtl">ه: ب؛ ه – خ: تخطيط</span></small></span> جدول لجميع اختلاف القمر</h3>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T238/</span></span></p></section>