<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ألف </u>الذي من مركز الأرض واحداً. فما به إذن خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">ألف</u> الذي من مركز الأرض واحد، يكون به أيضاً خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> <u class="num">دال</u> بأسره، وهو مشتمل على بعد القمر في ذلك الرصد، تسعة وثلاثون جزءاً وخمس وأربعون دقيقة⊙</p>
<p dir="rtl"><b><u class="num">يا</u>: وإذ قد تبيّن ذلك</b> فليكن فلك القمر الخارج المركز <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> حول مركز <u class="num">دال</u> وقطر <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> وليؤخذ عليه أمّا مركز فلك البروج، فنقطة <u class="num">هاء</u>، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_413">/H413/</a></span> وأمّا نقطة محاذاة فلك التدوير، فنقطة <u class="num">زاي</u>. ولنرسم حول نقطة <u class="num">باء</u> فلك التدوير، <u class="num">حط</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u>، ولتوصل خطوط <u class="num">حاء</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">هاء</u>، <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u>، <u class="num">باء</u> <u class="num">كاف</u> <u class="num">زاي</u>. ولننزّل أنّ القمر كان في هذا الرصد الموصوف على نقطة <u class="num">لام</u>، <span data-on="n199"></span>وليوصل خطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">هاء</u> وخطّ <u class="num">لام</u> <u class="num">باء</u><span class="idlight note" data-off="n199"><a aria-label="199" class="note txt" href="#n199"></a><small class="note" data-sign="199" id="n199"> <span dir="rtl"><span dir="ltr">This sentence cannot be found in Toomr's translation.</span></span></small></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/T250/</span></span> ولنخرج إلى خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> من نقطة <u class="num">دال</u> عمود عليه <span data-on="n200"></span>إذا أخرج على الاستقامة<span class="idlight note" data-off="n200"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" dir="ltr" id="n200"> <span dir="ltr">This passage is not in Toomer’s translation because he believed that it should be excised from the text, see Toomer p. 250 footnote 48.</span></small></span> وليكن <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u>، ومن نقطة <u class="num">زاي</u> عمود <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u>.</p>
<p dir="rtl">فلأنّ في وقت الرصد كان عدد البعد ثمانية وسبعين جزءاً وثلاث عشرة دقيقة يكون لما تقدّم العلم به زاوية <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">باء</u> بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً مائة وستّة وخمسين جزءاً وستّاً وعشرين دقيقة؛ ويكون كلّ واحدة من زاويتى <u class="num">نون</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u>، <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u> الباقية من زاويتين قائمتين وهي ثلاثة وعشرون جزءاً وأربع وثلاثون دقيقة، <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_414">/H414/</a></span> فأمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً فيكون سبعة وأربعين جزءاً وثمان دقائق. فلذلك أمّا القوس التي على كلّ واحد من خطّي <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u>، <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> فسبعة وأربعون جزءاً وثمان دقائق بالأجزاء التي بها الدائرتان اللتان ترسمان حول المثلثين القائمتي الزاويتين الموصوفين ثلاث مائة وستّون جزءاً من أجل أنّ خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u> مساو لخطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u>، وأمّا القوس التي على كلّ واحد من خطّي <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u>، <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> فبهذه الأجزاء مائة واثنان وثلاثون جزءاً واثنتان وخمسون دقيقة. فالخطوط إذن التي توتّرها أمّا كلّ واحد من خطّي <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u>، <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> فسبعة وأربعون جزءاً وتسع وخمسون دقيقة بالأجزاء التي بها كلّ واحد من خطّي <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u>، <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> إذا كان موتّراً مائة وعشرون جزءاً. وأمّا كلّ واحد من خطّي <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u>، <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> فمائة وعشرة أجزاء بهذه الأجزاء. فلذلك تكون الأجزاء التي بها كلّ واحد من خطّي <u class="num">دال</u> <u class="num">هاء</u>، <u class="num">هاء</u> <u class="num">زاي</u> عشرة أجزاء وتسع عشرة دقيقة، وخطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">باء</u> الذي من مركز الفلك الخارج المركز تسعة وأربعون جزءاً وإحدى وأربعون دقيقة، فكلّ واحد من خطّي <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u>، <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> بها أربعة أجزاء وثمان دقائق، وكلّ واحد من خطّي <u class="num">هاء</u> <u class="num">ميم</u>، <u class="num">هاء</u> <u class="num">نون</u> بها تسعة أجزاء وسبع وعشرون دقيقة. ولأنّ المربّع الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> منقوصاً منه المربّع الذي من خطّ <u class="num">دال</u> <u class="num">ميم</u> يكون منه المربّع الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> يحصل لنا أيضاً أمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">ميم</u> بأسره في الطول بهذه الأجزاء فتسعة وأربعون جزءاً وإحدى وثلاثون دقيقة. وأمّا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">هاء</u> على هذا المثال فأربعون جزءاً وأربع دقائق، وخطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> الباقي ثلاثون جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة بالأجزاء التي كان بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> أربعة أجزاء وثمان دقائق. ولأنّ المربّعين اللذين يكونان منهما يكون منهما إذا جمعا المربّع الذي من خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> يحصل لنا خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> الموتّر في الطول بهذه الأجزاء ثلاثين جزءاً وأربعاً وخمسين دقيقة. <span dir="ltr"><span class="txt">/T251/</span></span> فالأجزاء إذن التي بها خطّ <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> إذا كان موتّراً مائة وعشرون جزءاً يكون بها أمّا خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> فستّة عشر جزءاً ودقيقتان، وأمّا القوس التي عليه فخمسة عشر جزءاً وإحدى وعشرون دقيقة بالأجزاء التي بها الدائرة التي ترسم حول مثلّث <u class="num">باء</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">نون</u> القائم الزاوية ثلاث مائة وستّون جزءاً <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#V_415">/H415/</a></span> فزاوية <u class="num">زاي</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">نون</u> إذن أمّا بالأجزاء التي بها زاويتان قائمتان ثلاث مائة وستّون جزءاً فإنّها تكون خمسة عشر جزءاً وإحدى وعشرين دقيقة، وأمّا بالأجزاء التي بها أربع زوايا قائمة ثلاث مائة وستّون جزءاً فإنّها تكون سبعة أجزاء وأربعين دقيقة بالتقريب. فهذا إذن مبلغ أجزاء قوس <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> من فلك التدوير.</p>
<p dir="rtl">وأيضاً لانّ في وقت<span class="note"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" id="n201"> <span dir="rtl">ه: ذلك</span></small></span> الرصد كان بعد القمر أمّا من البعد الأبعد الوسط من فلك التدوير فمائتان واثنان وستّون جزءاً وعشرون دقيقة، وأمّا من نقطة <u class="num">كاف</u>، وهي البعد الأقرب الوسط، فالأجزاء الباقية بعد نصف الدائرة، وذلك بيّن، وهي اثنان وثمانون جزءاً وعشرون دقيقة.</p>
<p dir="rtl">تكون أمّا قوس <u class="num">كاف</u> <u class="num">لام</u> فاثنان وثمانون جزءاً وعشرون دقيقة، وأمّا <span dir="ltr"></span></p></section>