<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> <u class="num">دال</u> الباقي فيكون بهذه الأجزاء ثلاثة وأربعين جزءاً.<span class="note"><a aria-label="267" class="note txt" href="#n267"></a><small class="note" data-sign="267" id="n267"> <span dir="rtl">ه – صح: وثلاثاً وأربعين دقيقة.</span></small></span> فلأنّ الستّين الجزء يزيد أمّا على الأربعة والخمسين الجزء والثلاث الدقائق فبخمسة أجزاء وسبع وخمسين دقيقة، وهذه تكون من الفضل بأسره الذي هو عشرون جزءاً وثمان وثلاثون دقيقة سبع عشرة دقيقة وثمان عشرة ثانية؛ وأمّا على الثلاثة والأربعين الجزء والثلاث والأربعين الدقيقة فيزيد بستّة عشر جزءاً وسبع عشرة دقيقة، وهذه تكون أيضاً من العشرين الجزء والثمان والثلاثين الدقيقة سبعاً وأربعين دقيقة وإحدى وعشرين ثانية.</p>
<p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl">فمن البيّن أنّا نصع أمّا السبع العشر الدقيقة والثمان العشر الثانية ففي السطر التاسع حيال عدد الثلاثين الذي للبعد، وأمّا السبع والأربعون الدقيقة والإحدى والعشرون الثانية فنعضها حيال المائة والعشرين، أعني أيضاً حيال الستّين، من قبل أنّ البعد الأقرب إذ كان عند التسعين فإنّ بعد الستّين مساوية قوّته لقوّة بعد المائة والعشرين في المسافة بيننا وبينهما⊙</p>
<h3 dir="rtl" id="V.18"><a href="#V.18" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨V.18⟩</span></span> <u class="num">يح</u>: في وضع جدول لاختلاف المنظر<span class="note"><a aria-label="268" class="note txt" href="#n268"></a><small class="note" data-sign="268" dir="ltr" id="n268"> <span dir="ltr">This title doesn’t exist in the English translation.</span></small></span></h3>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T264/</span></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/H439/</span></span> وعلى هذا المثال حسبنا في سائر القسيّ الدقائق التي تكون الفضل<span class="note"><a aria-label="269" class="note txt" href="#n269"></a><small class="note" data-sign="269" id="n269"> <span dir="rtl">ه – خ: للفضل</span></small></span> على قياس التفاضلات الثلاث التي وضعناها وفعلنا ذلك لكلّ اثني عشر قسماً وهذه الأقسام تصير أيضاً بستّة ستّة في الأعداد التي في الجدول من قبل أنّ المائة والثمانين الجزء التي من الأبعاد البعيدة إلى الأبعاد القريبة ترى في التسعين الجزء التي للجدول⊙</p>
<p dir="rtl">ووضعنا بإزاء كلّ عدد من الأعداد التي تبيّنت ما يصيبها بقسطها من الدقائق التي حصلت بطريق الخطوط. فأمّا<span class="note"><a aria-label="270" class="note txt" href="#n270"></a><small class="note" data-sign="270" id="n270"> <span dir="rtl">ه – خ: ما</span></small></span> بين ذلك من الأقسام، فإنّا جعلنا ما وضعناه بإزائها من الزيادة التي تلحق كلّ ستّة أجزاء على تفاضل متساو إذ كان ليس تلحق الزيادات التي توجد لمّا هذا مقداره فضل فيها<span class="note"><a aria-label="271" class="note txt" href="#n271"></a><small class="note" data-sign="271" id="n271"> <span dir="rtl">ه – خ: فيه</span></small></span> من قبل الخطوط<span class="note"><a aria-label="272" class="note txt" href="#n272"></a><small class="note" data-sign="272" id="n272"> <span dir="rtl">ه – خ: (شيء)</span></small></span> يعتدّ به لا في الدقائق ولا في اختلافات المنظر أنفسها. <span dir="ltr">/H442-3/</span> <b>وهكذا رسم الجدول</b>⊙</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>