<section class="txtsrc"><h3 dir="rtl" id="V.19"><span dir="ltr"></span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨V.19⟩</span></span> <u class="num">يط</u>: في تقويم اختلافات المنظر</h3>
<p dir="rtl">فإذا آثرنا أن ننظر كم يلحق القمر في كلّ واحد من المسيرات من اختلاف المنظر في الدائرة أوّلاً من أعظم الدوائر التي ترسم مارّة به وبالنقطة التي على سمت الرأس، نظرنا كم<span class="note" data-off="n285"><a aria-label="285" class="note txt" href="#n285"></a><small class="note" data-sign="285" id="n285"> <span dir="rtl">ه: من</span></small></span> ساعة استوائيّة بعد من دائرة نصف النهار في الإقليم المقصود له. فما وجدناه من الساعات أدخلناه في جدول الزوايا التي للإقليم المقصود له والبرج المقصود له. فأخذنا الأجزاء التي حيال تلك الساعة في الصفّ الثاني <span data-on="n286"></span>إمّا بأسرها وإمّا ما يصيب منها الجزء من ساعة<span dir="ltr"><span class="idlight note" data-off="n286"><a aria-label="286" class="note txt" href="#n286"></a><small class="note" data-sign="286" id="n286"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: وحصّة ما يصير لأجزاء الساعة من ذلك إن كانت معها أجزاء</span></small></span> </span>. فكانت لنا هذه الأجزاء هي بعد القمر من النقطة التي على سمت الرأس في الدائرة العظمى التي ترسم مارّة بهما. فندخلها في جدول اختلافات المنظر ثمّ ننظر في أيّ سطر هي من الصفّ الأوّل، فما كان بإزاء ذلك العدد في الصفوف الأربعة التي بعد صفّ اختلافات منظر الشمس تالية له أعني في الصفّ الثالث والرابع والخامس والسادس اثبتنا كلّ واحد على حياله. ثمّ<span class="note" data-off="n287"><a aria-label="287" class="note txt" href="#n287"></a><small class="note" data-sign="287" id="n287"> <span dir="rtl">ه – خ: من بعد ذلك</span></small></span> أخذنا عدد<span class="note" data-off="n288"><a aria-label="288" class="note txt" href="#n288"></a><small class="note" data-sign="288" id="n288"> <span dir="rtl">ه – خ: مسير</span></small></span> الاختلاف المقوّم في تلك الساعة بحسب البعد الأبعد الحقيقيّ إمّا هو نفسه<span class="note" data-off="n289"><a aria-label="289" class="note txt" href="#n289"></a><small class="note" data-sign="289" id="n289"> <span dir="rtl">ه – خ: وإن كان أقلّ من مائة وثمانين</span></small></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/H445/</span></span> وإمّا إن كان زائداً على المائة والثمانين فما يبقى بعده إلى ثلاث مائة وستّين فنصّفنا أبداً ما يؤخذ من الأجزاء على هذه الصفة، ثمّ أدخلناه في هذه الأعداد بأعيانها ونظرنا كم حيال العدد من الدقائق في الصفّ السابع وفي الصفّ الثامن كلّ واحد على حياله. فما وجدناه منها في الصفّ السابع أخذنا بذلك المقدار من الدقائق من الفضل الذي <span dir="ltr"><span class="txt">/T266/</span></span> في الصفّ الرابع فزدناه أبداً على اختلاف المنظر الذي في الصفّ الثالث وما وجدناه منها في الصفّ الثامن أخذنا بذلك المقدار من الدقائق من الفضل الذي في الصفّ السادس، فزدناه أبداً أيضاً على اختلاف المنظر الذي في الصفّ الخامس. <span data-on="n290"></span>ونظرنا التفاضل بين هذين الاختلافي المنظر، فاثبتناه<span dir="ltr"><span class="idlight note" data-off="n290"><a aria-label="290" class="note txt" href="#n290"></a><small class="note" data-sign="290" id="n290"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"></span>ه – خ: ونثبت فضلة ما بين اختلاف المنظرين</span></small></span> </span>. ثمّ أخذنا الأجزاء التي هي بعد القمر بحركته الوسطى إمّا من جزء الشمس وإمّا من الجزء المقاطر بجزء الشمس، أيّ البعدين كان أقرب، فأدخلناها في الأعداد التي في الصفّ الأوّل، فما وجدناه من الدقائق حيالها في الصفّ التاسع، وهو الأخير، أخذنا بذلك المقدار من الدقائق من التفاضل بين اختلافي المنظر الذي كنّا اثبتناه فما كان زدناه أبداً على أقلّ التفاضلين، أعني على المقوّم من الصفّ الثالث والصفّ الرابع. فما اجتمع من ذلك كان هو اختلاف منظر القمر في الدائرة العظمى التي ترسم مارّة به وبالنقطة التي على سمت الرأس.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/H446/</span></span> وقد يوقف من ذلك بسهولة على اختلاف منظر الشمس في مثل هذا الوضع لمّا يحتاج إليه في كسوفات الشمس من قبل الأجزاء الموضوعة في الصفّ الثاني حيال مقدار القوس التي من النقطة التي على سمت الرأس⊙</p>
<p dir="rtl">وكيما نقوّم أيضاً اختلاف المنظر الذي يكون عند ذلك بالقياس إلى فلك البروج في الطول وفي العرض، فإنّا ندخل أيضاً تلك الساعات الاستوائيّة بأعيانها التي هي بعد القمر من دائرة نصف النهار في ذلك القسم بعينه من جدول الزوايا، ثمّ ننظر ما حيال ذلك العدد من الساعات من الأجزاء أمّا إن كان القمر قبل دائرة نصف النهار فما كان من الأجزاء حياله في الصفّ الثالث، وأمّا إن كان بعد دائرة نصف النهار فما كان حياله في الصفّ الرابع. وإن كانت الأجزاء تسعين وما دون اثبتناها، وإن كانت مجاوزة لتسعين اثبتنا ما يبقى بعدها إلى مائة وثمانين. فإن هذا مبلغ أصغر الزاويتين اللتين في هذا التقاطع بالأجزاء التي بها زاوية واحدة قائمة تسعون جزءاً، ثمّ نضعف ما اثبتناه من الأجزاء بعينه<span class="note" data-off="n291"><a aria-label="291" class="note txt" href="#n291"></a><small class="note" data-sign="291" id="n291"> <span dir="rtl">ه: الذي <span class="txt">{...}</span> ضعف <span class="txt">{...}</span> الضعف <span class="txt">{...}</span></span></small></span> وما اثبتناه ممّا *هو ما* يبقى بعد التسعين إلى مائة وثمانين وندخله في جدول الأوتار التي في الدائرة. فأيّ نسبة كانت للخطّ المستقيم الذي يوتّر قوس الأجزاء المضعّفة إلى الخطّ الذي يوتّر القوس الباقية إلى نصف الدائرة، فهي نسبة اختلاف المنظر في العرض إلى اختلاف المنظر في الطول <span dir="ltr"><span class="txt">/H447/</span></span> من قبل أنّ ما كان هذا مقداره من قسيّ الدوائر فليس بينه وبين الخطوط المستقيمة فرقان. فنضاعف عدد الخطوط المستقيمة التي بإزائها باختلاف المنظر الذي <span dir="ltr"></span></p></section>