<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> سبعة عشر جزءاً واثنين وخمسين دقيقة، وتكسير مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء ثمانية عشر جزءاً وثمانياً وأربعين دقيقة. وأيضاً لأنّ الأجزاء التي بها أمّا قطر <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> فاثنا عشر جزءاً وأمّا قطر <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> على هذا المثال فاثنا عشر جزءاً وعشرون دقيقة بها يحصل خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u><span class="note" data-off="n226"><a aria-label="226" class="note txt" href="#n226"></a><small class="note" data-sign="226" id="n226"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: ح</span></small></span> ثمانية أجزاء؛ فالأجزاء إذن التي بها قطر <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> مائة وعشرون جزءاً يكون بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> ثمانين جزءاً، والأجزاء التي بها قطر <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> مائة وعشرون جزءاً يكون بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> سبعة وسبعين جزءاً وخمسين دقيقة. فالقوسان إذن اللتان عليه أمّا قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> منهما فإنّها ثلاثة وثمانون جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة بالأجزاء التي بها دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ثلاث مائة وستّون جزءاً وأمّا قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> فثمانون جزءاً واثنتان وخمسون دقيقة بالأجزاء التي بها دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> ثلاث مائة وستّون جزءاً. <span dir="ltr"><span class="txt">/T304/</span></span> فلذلك إذ كانت نسبة الدائرة<span class="note" data-off="n227"><a aria-label="227" class="note txt" href="#n227"></a><small class="note" data-sign="227" id="n227"> <span dir="rtl">ه – خ: الدوائر</span></small></span> إلى قسيّها هي نسبة تكسيراتها إلى تكسيرات القطاعات الراكبة<span class="note" data-off="n228"><a aria-label="228" class="note txt" href="#n228"></a><small class="note" data-sign="228" id="n228"> <span dir="rtl">ه – خ: المركبة</span></small></span> على تلك القسيّ يحصل لنا أمّا تكسير قطاع <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u><span class="note" data-off="n229"><a aria-label="229" class="note txt" href="#n229"></a><small class="note" data-sign="229" dir="ltr" id="n229"> Toomer, p. 304: AEGD</small></span> فستّة وعشرون جزءاً وستّ عشرة دقيقة بالأجزاء التي بها تبيّن أنّ تكسير دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> مائة وثلاثة عشر جزءاً وستّ دقائق، وأمّا تكسير قطاع <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> بهذه الأجزاء فستّة وعشرون جزءاً وإحدى وخمسون دقيقة إذ كان تكسير دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> قد كان بهذه الأجزاء مائة وتسعة عشر جزءاً واثنتين وثلاثين دقيقة. وقد كان تبيّن أنّ تكسير مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء سبعة عشر جزءاً واثنتان وخمسون دقيقة، وأنّ تكسير مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> على ذلك المثال ثمانية عشر جزءاً وثمان وأربعون دقيقة. فيحصل لنا تكسير قطعة <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> الباقية ثمانية أجزاء وأربعاً وعشرين دقيقة، وتكسير قطعة <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> <u class="num">كاف</u><span class="note" data-off="n230"><a aria-label="230" class="note txt" href="#n230"></a><small class="note" data-sign="230" dir="ltr" id="n230"> Toomer, p. 304: AZGK</small></span> بهذه الأجزاء ثمانية أجزاء وثلاث دقائق فالقعطة إذن بأسرها التي تحيط بها <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ستّة عشر جزءاً وسبع وعشرون دقيقة بالأجزاء التي بها وضع تكسير دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> مائة وثلاثة عشر جزءاً وستّ دقائق. فلذلك تكون الأجزاء التي بها وضع تكسير دائرة الشمس اثنا عشر جزءاً بها <span dir="ltr"><span class="txt">/H516/</span></span> تكسير ما انكسف جزء واحد ونصف وربع جزء بالتقريب. فنضع ذلك فنضع ذلك في الجدول الذي ذكرناه حيال السطر الذي فيه الثلاث الأصابع في الصفّ الثاني من الصفوف.</p>
<p dir="rtl"><b><u class="num">و</u></b><b>: ولننزّل</b> أيضاً لما نبحث عنه من ذلك في كسوفات القمر في مثل تلك الصورة دائرة القمر <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u>، ودائرة الظلّ في البعد الوسط <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u>، ولننزّل أنّه قد انكسف على ذلك المثال الربع من قطر القمر حتّى تكون الأجزاء التي قطر <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> بها اثنا عشر جزءاً بها خطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> وهو قطر ما انكسف ثلاث أصابع. وخطّ <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u>، وهو قطر الظلّ بحسب<span class="note" data-off="n231"><a aria-label="231" class="note txt" href="#n231"></a><small class="note" data-sign="231" id="n231"> <span dir="rtl">نسبة</span></small></span> الواحد إلى الجزئين والستّ والثلاثين الدقيقة، بهذه الأجزاء أحد وثلاثون جزءاً واثنتا عشرة دقيقة. ومن قبل ذلك يحصل خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">كاف</u> ثمانية عشر جزءاً وستّ وثلاثون دقيقة. فمحيطاهما إذن أمّا محيط دائرة القمر منهما فيكون سبعة وثلاثين جزءاً واثنتين وأربعين دقيقة، وأمّا محيط دائرة الظلّ بهذه الأجزاء فثمانية وتسعون جزءاً ودقيقة واحدة، وتكسيرهما أمّا تكسير دائرة القمر فمائة وثلاثة عشر جزءاً وستّ دقائق، وأمّا تكسير دائرة الظلّ بهذه الأجزاء فسبع مائة وأربعة وستّون جزءاً واثنتان وثلاثون دقيقة. فلأنّ هاهنا أيضاً الأجزاء التي بها خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> ثمانية عشر جزءاً وستّ وثلاثون دقيقة بها أمّا كلّ واحد من خطّي <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">حاء</u><span class="note" data-off="n232"><a aria-label="232" class="note txt" href="#n232"></a><small class="note" data-sign="232" dir="ltr" id="n232"> Toomer, p. 304: AE = EG</small></span> فوضع ستّة أجزاء وأمّا كلّ واحد من خطّي <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u><span class="note" data-off="n233"><a aria-label="233" class="note txt" href="#n233"></a><small class="note" data-sign="233" dir="ltr" id="n233"> Toomer, p. 304: AƟ = ƟG</small></span> بهذه الأجزاء فخسمة عشر جزءاً وستّ وثلاثون دقيقة. فإنّ نحن على ذلك المثال أخذنا فضل المربع الذي من خطّ <u class="num">طاء</u> <u class="num">ألف</u> على المربّع <span dir="ltr"></span></p></section>