<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الذي من خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> وقسمناه على خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">طاء</u> حصل لنا الفضل بين خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> وبين خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> بهذه الأجزاء أحد عشر جزءاً وثماني دقائق. <span dir="ltr"><span class="txt">/H517/</span></span> فلذلك يكون خطّ <u class="num">هاء</u> <u class="num">كاف</u> ثلاثة أجزاء وأربعاً وأربعين دقيقة ويكون خطّ <u class="num">كاف</u> <u class="num">طاء</u> بهذه الأجزاء أربعة عشر جزءاً واثنتين وخمسين دقيقة. ومن أجل ذلك يكون كلّ واحد من خطّي <u class="num">ألف</u> <u class="num">كاف</u>، <u class="num">كاف</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء أربعة أجزاء واثنتين وأربعين دقيقة ويجب من ذلك أن يحصل لنا تكسير مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> سبعة عشر جزءاً وثلثان وثلاثين دقيقة وتكسير مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء تسعة وستّين جزءاً واثنتين وخمسين دقيقة.</p>
<p dir="rtl">وأيضاً لأنّ الأجزاء التي بها أمّا قطر <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> فاثنا عشر جزءاً وأمّا قطر <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> على هذا المثال فإحدى وثلاثون دقيقة واثنتا عشرة ثانية يحصل بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> تسعة أجزاء وأربع وعشرون دقيقة. فالأجزاء إذن التي بها قطر <u class="num">باء</u> <u class="num">دال</u> مائة وعشرون جزءاً يكون بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> أربعة وتسعين جزءاً، والتي بها قطر <u class="num">زاي</u> <u class="num">حاء</u> مائة وعشرون جزءاً يكون بها خطّ <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u> ستّة وثلاثين دقائق. فالقوسان إذن اللتان عليه أمّا قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> منهما فإنّها مائة وثلاثة أجزاء وثماني دقائق بالأجزاء التي بها دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> ثلاث مائة وستّون جزءاً، وأمّا قوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">دال</u> فخمسة وثلاثون جزءاً وأربع دقائق بالأجزاء التي بها دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> ثلاث مائة وستّون جزءاً. فنحن<span class="note" data-off="n234"><a aria-label="234" class="note txt" href="#n234"></a><small class="note" data-sign="234" id="n234"> <span dir="rtl">ه – صح: فيجب</span></small></span> من قبل ما تقدّم ذكره أن يحصل تكسير قطاع <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> اثنين وثلاثين جزءاً وأربعاً وعشرين دقيقة بالأجزاء التي بها تبيّن أنّ تكسير دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> مائة وثلاثة عشر جزء وستّ دقائق، ويحصل تكسير قطاع <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">زاي</u> بهذه الأجزاء<span class="note" data-off="n235"><a aria-label="235" class="note txt" href="#n235"></a><small class="note" data-sign="235" id="n235"> <span dir="rtl">ه: سبع مائة و</span></small></span> أربعة وسبعين جزءاً وثمانية وعشرين دقيقة، من قبل أنّ تكسير دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">حاء</u> قد كان بهذه الأجزاء سبع مائة وأربعة وستّين جزءاً واثنتين وثلاثين دقيقة.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T305/</span></span> وقد كان تبيّن أنّ تكسير مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> بهذه الأجزاء سبعة عشر جزءاً وثلاث وثلاثون دقيقة، وأنّ تكسير مثلّث <u class="num">ألف</u> <u class="num">طاء</u> <u class="num">جيم</u> على ذلك المثال تسعة وستّون جزءاً واثنتان وخمسون دقيقة. فيحصل إذن أمّا تكسير قطعة <u class="num">ألف</u> <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> الباقية فأربعة عشر جزءاً وإحدى وخمسين دقيقة وأمّا تكسير قطعة <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">كاف</u> بهذه الأجزاء فأربعة أجزاء وستّاً وثلاثين دقيقة. فتكسير القطعة إذن بأسرها التي تحيط بها <u class="num">ألف</u> <u class="num">زاي</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> تسعة عشر جزءاً وسبع وعشرون دقيقة بالأجزاء <span dir="ltr"><span class="txt">/H518/</span></span> التي بها *وضع*<span class="note" data-off="n236"><a aria-label="236" class="note txt" href="#n236"></a><small class="note" data-sign="236" id="n236"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ</span></small></span> تكسير دائرة <u class="num">ألف</u> <u class="num">باء</u> <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> مائة وثلاثة عشر جزءاً وستّ دقائق. ولذلك تكون الأجزاء التي بها تكسير دائرة القمر اثنا عشر جزءاً بها تكسير القطعة التي انكسفت منه جزئين وواحداً من خمسة عشر من جزء بالتقريب. فنثبت ذلك في ذلك الجدول بإزاء سطر الثلاث الأصابع في الجدول الثالث من جداول القمر. وهكذا رسم الجداول.<span class="note" data-off="n237"><a aria-label="237" class="note txt" href="#n237"></a><small class="note" data-sign="237" dir="ltr" id="n237"> The eclipse tables are included in a separate chapter (chapter 8) in the original Greek (H519-22) and the English translation (T306-8).</small></span></p>
<p dir="rtl"></p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>