<section class="txtsrc"><h3 dir="rtl" id="VI.10"><span dir="ltr"></span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨VI.10⟩</span></span> <u class="num">ي</u>: في تقويم المحاذيات</h3>
<p dir="rtl">فإذ<span class="note" data-off="n342"><a aria-label="342" class="note txt" href="#n342"></a><small class="note" data-sign="342" id="n342"> <span dir="rtl">ه – خ: قد</span></small></span> تقدّمنا فقوّمنا بالوجه الذي أرشدنا إليه كلّ واحد من الأزمان المشار إليها التي وصفناها واستخرجنا من قبل هذه الأزمان الأجزاء الطالعة والغاربة فيها من فلك البروج واستخرجنا من قبل الصورة أوضاعها على الأفق <span data-on="n343"></span>نظرنا، فإن كان مركز القمر على نفس فلك البروج أمّا الذي يرى مثله في كسوفات الشمس، <span dir="ltr"><span class="txt">/T319/</span></span> وأمّا الحقيقيّ مثله في كسوفات القمر<span class="idlight note" data-off="n343"><a aria-label="343" class="note txt" href="#n343"></a><small class="note" data-sign="343" id="n343"> <span dir="rtl">ه: الحجّاج بدل ما علّم عليه أمّا إذا كان مركز القمر الذي يرى على حقّ فلك أوساط البروج كمثل ما تكون في الكسوفات الشمسيّة ومركزه الحقّيّ كمثل ما يكون في الكسوفات القمريّة.</span></small></span> فإنّا نحصل محاذاة الشمس في أوّل الانكساف ومحاذاة القمر أيضاً في آخر انكسافه وآخر تراجع امتلائه من قبل موضع الغارب نفسه في ذلك الوقت في الأفق وتحصيل محاذاة<span class="note" data-off="n344"><a aria-label="344" class="note txt" href="#n344"></a><small class="note" data-sign="344" id="n344"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ ذيات (محاذيات <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> الشمس في آخر تراجع الامتلاء، ومحاذاة<span class="note" data-off="n345"><a aria-label="345" class="note txt" href="#n345"></a><small class="note" data-sign="345" id="n345"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ ذيات (محاذيات <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> القمر في أوّل انكسافه، وأوّل تراجع امتلائه من قبل موضع الجزء الطالع نفسه.<sup>φ</sup> فإن لم يكن مركز القمر على فلك البروج أخذنا من الجدول أعداد الزوايا بحسب كمّيّة الأصابع الموضوعة بإزائها، فألقيناها من التقاطعين المشتركين للأفق ولفلك البروج. إن كان مركز القمر أميل منه إلى الشمال أمّا في أوّل انكساف الشمس وآخر انكساف القمر <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_546">/H546/</a></span> فإنّا نلقيها من ناحية الشمال عن التقاطع الغربيّ، وأمّا في آخر تراجع امتلاء الشمس وأوّل تراجع امتلاء القمر فمن ناحية الشمال عن التقاطع الشرقيّ⊙ وأيضاً أمّا في أوّل انكساف القمر<span class="note" data-off="n346"><a aria-label="346" class="note txt" href="#n346"></a><small class="note" data-sign="346" id="n346"> <span dir="rtl">ه – خ: (الشمس)</span></small></span> فإنّا ننقصها من ناحية الجنوب عن التقاطع الشرقيّ وأمّا في آخر تراجع امتلاء القمر فمن ناحية الجنوب عن التقاطع الغربيّ. وإن كان مركز القمر أميل إلى الجنوب من فلك البروج أمّا في أوّل انكساف الشمس وآخر انكساف القمر، فإنّا ننقصها من ناحية الجنوب عن التقاطع الغربيّ وأمّا في آخر تراجع امتلاء الشمس وأوّل تراجع امتلاء القمر فمن ناحية الجنوب عن التقاطع الشرقيّ⊙ وأيضاً أمّا في أوّل انكساف القمر، فإنّا ننقصها من ناحية الشمال عن التقاطع الشرقيّ <span dir="ltr"><span class="txt">/T320/</span></span> وأمّا في آخر تراجع امتلاء القمر، فمن ناحية الشمال عن التقاطع الغربيّ. فالجزء من الأفق الذي يحصل بهذا التقويم هو الجزء الذي يكون نحوه المحاذاة كما قلنا بالجليل من الحساب لأجزاء النيّرين القائلة لأوائل وأواخر الدخول في الانكساف وتراجع الامتلاء⊙</p>
<p dir="rtl">تمّت المقالة السادسة من كتاب <i class="name">بطلميوس</i> المنسوب إلى التعاليم وهي <u class="num">ي</u> أقوال. والحمد لله كثيراً على عونه.</p>
<p dir="rtl">قال <i class="name">أبو الحسن ثابت</i> قد أقام <i class="name">بطلميوس</i> في هذه المواضع التي ذكر فيها تقويم المحاذيات أجزاء الزوايا التي تحدث في أوقات الكسوف التي ذكرها والقسيّ التي توتّرها مقام أجزاء من دائرة الأفق وليس تقوم مقامها إلّا إذا كان القمر على سمت الرؤوس فقط وأنّما استعمل ذلك لأنّه اقتصر من تقويم المحاذيات على أن يوفي إلى الشيء إيماءاً مجملاً.<span class="note" data-off="n347"><a aria-label="347" class="note txt" href="#n347"></a><small class="note" data-sign="347" id="n347"> <span dir="rtl">ه: بلغ الأرض للأمّ <span class="txt">{...}</span> على عونه كثيراً.</span></small></span></p>
</section>
<section class="txtsrc">
<p dir="rtl"><span dir="ltr"></span></p></section>