<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> المحاذيات التي لها قد زاد كان كما قلنا يكتفي في ذلك بما يعلم منه على جليل النظر. <span data-on="n315"></span>لكنّ لئلّا يكون قد يجوزنا في هذا الموضع فنحن ملتمسون وصف وجوه ما تصلح أن تستعمل في هذا الباب بغاية ما يمكن من السهولة⊙<span class="idmark note" data-off="n315"><a aria-label="315" class="note txt" href="#n315"></a><small class="note" data-sign="315" id="n315"> <span dir="rtl">ه: الحجّاج ومع ذلك لكي لا نكون قد أغفلنا هذا الموضع فلنحاول أن نضع في هذا الباب جهات سهلة قريبة المأخذ على أكثر ما يمكن.</span></small></span></p>
<p dir="rtl">فنقول إنّا استعملنا نحن أيضاً أمّا من الإظلامات فما يستحقّ منها أن نبيّنه عليه، وهي إظلام أوّل الإنكساف، وهو الذي يكون في مبدأ أزمان الكسوف بأسره<sup>φ</sup>؛ وإظلام آخر الانكساف، وهو الذي يكون في مبدأ أزمان المكث<sup>φ</sup>؛ وإظلام أكثر ما يكون من الانكساف، وهو الذي يكون في وسط زمان المكث<sup>φ</sup>؛ وإظلام أوّل تراجع الامتلاء، وهو الذي يكون في آخر زمان المكث<sup>φ</sup>؛ وإظلام آخر تراجع الامتلاء، وهو الذي يكون في آخر زمان الكسوف بأسره<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">وأمّا من المحاذيات أيضاً فاستعملنا الأولى منها والأبين وهي التي تحدّها دائرة نصف النهار والمشارق والمغارب التي يحدّها فلك البروج الاستوائيّة<span class="note" data-off="n316"><a aria-label="316" class="note txt" href="#n316"></a><small class="note" data-sign="316" id="n316"> <span dir="rtl">ه – خ – خ: منها</span></small></span> والصيفيّة والشتويّة. وإن كان <span dir="ltr"><span class="txt">/T315/</span></span> مبدأ المشارق قد يختلف معناه عند الكثير من الناس اختلافاً كبيراً إلّا أنّه قد يمكن أن يبيّن ويظهر لمن شاء ذلك بزوايا الأفق الموضوعة أيضاً.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_538">/H538/</a></span> فالتقاطعان اللذان يكونان بين دائرة نصف النهار وبين الأفق أمّا الشماليّ منهما فإنّا نسمّيه الشمال،<span class="note" data-off="n317"><a aria-label="317" class="note txt" href="#n317"></a><small class="note" data-sign="317" id="n317"> <span dir="rtl">ه – خ: *وهو بنات النعش*</span></small></span> وأمّا الجنوبيّ فإنّه نسمّيه الجنوب،<span class="note" data-off="n318"><a aria-label="318" class="note txt" href="#n318"></a><small class="note" data-sign="318" id="n318"> <span dir="rtl">ه – خ: *وهو سهيل<sup>φ</sup>*</span></small></span> وأمّا التقاطع في المشرق والمغرب فإنّا نسمّي التقاطع *منه* الذي يكون بين مبدأ الحمل ومبدأ الميزان وبين الأفق وبين موضعي هذا التقاطع من التقاطعين اللذين بينه وبين دائرة نصف النهار ربع &quot;سواء&quot; أبداً مشرق الاستواء ومغرب الاستواء<sup>φ</sup>، ونسمّي التقاطعين بينه وبين مبدأ السرطان مشرقاً صيفيّاً ومغرباً صيفيّاً<sup><span dir="ltr">φ</span></sup>، ونسمّي التقاطعين بينه وبين مبدأ الجدي مشرقاً شتويّاً ومغرباً شتويّاً<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">والأبعاد في هذه وإن كانت يختلف بحسب إقليم إقليم إلّا أنّه قد يكتفي في الإخبار عن المحاذيات بأن يرى المحاذاة<span class="note" data-off="n319"><a aria-label="319" class="note txt" href="#n319"></a><small class="note" data-sign="319" id="n319"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ ذيات (المحاذيات <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> في حدّ من هذه الحدود التي وصفناها أو فيما بين حدّين منها،<span class="note" data-off="n320"><a aria-label="320" class="note txt" href="#n320"></a><small class="note" data-sign="320" id="n320"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ بينهما</span></small></span> وبسبب حال وضع فلك البروج على دائرة الأفق في وقت وقت حسبنا بالوجه<span class="note" data-off="n321"><a aria-label="321" class="note txt" href="#n321"></a><small class="note" data-sign="321" id="n321"> <span dir="rtl">ه – خ: للوجه</span></small></span> الذي أرشدنا إليه في أوائل كتابنا هذا الأبعاد التي تكون في الأفق في المشارق والمغارب عن مبدأ واحد واحد من البروج الإثني عشر عن جنبتي التقاطع بينه وبين معدّل النهار في كلّ واحد من الأقاليم <span data-on="n322"></span>التي بين إقليم ماروي وبين إقليم بورسنانس، وهي الإقليم الذي أثبتنا الزوايا التي فيها.<span class="idmark note" data-off="n322"><a aria-label="322" class="note txt" href="#n322"></a><small class="note" data-sign="322" id="n322"> <span dir="rtl">ه – خ: التي فيما بين الإقليم الأوّل وبين السابع وهي الأقاليم التي <span class="txt">{...}</span> الزوايا فيها.</span></small></span> ورسمنا طلباً لسهولة المأخذ مكان الجدول<span class="note" data-off="n323"><a aria-label="323" class="note txt" href="#n323"></a><small class="note" data-sign="323" id="n323"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ ا (الجداول <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> ثماني دوائر تتوّهم حول مركز واحد بعينه في بسيط الأفق تحيط بأبعاد الأقاليم السبعة وأسمائها <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_539">/H539/</a></span> ثمّ خطّطنا خطّين مستقيمين يمرّان بالدوائر كلّها ويتقاطعان على زوايا قائمة فنقيم أحدهما وهو المعترض مقام فصل مشترك لبسيط الأفق وبسيط معدّل النهار ويقيم الآخر وهو المنتصب مقام الفصل المشترك للأفق ولدائرة نصف النهار. واثبتنا على طرفي الخطّ المعترض اللذين على الدائرة الداخلة مشرق الاستواء ومغرب الاستواء وعلى طرفي الخطّ المنتصب الشمال والجنوب. وكذلك أيضاً خطّطنا عن جنبتي خطّ الاستواء على بعد سواء منه خطّين مستقيمين<span class="note" data-off="n324"><a aria-label="324" class="note txt" href="#n324"></a><small class="note" data-sign="324" id="n324"> Toomer, p. 315: <span class="txt">[</span>four<span class="txt">]</span> straight lines.</small></span> يمرّان أيضاً بالدوائر <span dir="ltr"><span class="txt">/T316/</span></span> كلّها اثبتنا عليهما <span data-on="n325"></span>أمّا في الأبعاد السبعة التي تليها فالأبعاد<span class="idmark note" data-off="n325"><a aria-label="325" class="note txt" href="#n325"></a><small class="note" data-sign="325" id="n325"> <span dir="rtl">ه – خ: (أمّا فيما بين الأبعاد السبعة <span class="txt">{...}</span> الأقاليم السبعة والأبعاد).</span></small></span> التي وجدت في إقليم إقليم بين نقطتي الانقلابين وبين معدّل النهار في الأفق على أنّ الربع<span class="note" data-off="n326"><a aria-label="326" class="note txt" href="#n326"></a><small class="note" data-sign="326" id="n326"> <span dir="rtl">ه – خ: كلّه</span></small></span> تسعون جزءاً وأمّا في طرفيهما اللذين داخل الدوائر أمّا على ما يلي الجنوب منهما فالمشرق الشتويّ والمغرب الشتويّ، وأمّا على ما يلي الشمال منهما فالمشرق الصيفيّ والمغرب الصيفيّ. وبسبب البروج التي فيما بين هذه زدنا فيما بين كلّ واحد من الأبعاد الأربعة خطّين أخرين اثبتنا عليهما الأبعاد من معدّل النهار التي تخصّ برجاً برجاً منها في دائرة الأفق <span dir="ltr"></span></p></section>