<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أنّا نستخرج من قبل جدول الزوايا وجدول اختلاف المنظر على حسب الإقليم وبعد الساعات من انتصاف النهار و<span class="note" data-off="n275"><a aria-label="275" class="note txt" href="#n275"></a><small class="note" data-sign="275" id="n275"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ *</span></small></span>على حسب جزء الاجتماع من فلك البروج<span class="note" data-off="n276"><a aria-label="276" class="note txt" href="#n276"></a><small class="note" data-sign="276" id="n276"> <span dir="rtl">ه: أيضاً</span></small></span> ومع ذلك أيضاً على حسب بعد القمر اختلاف المنظر أوّلاً الذي يكون له في الدائرة العظمى التي ترسم مارّة بالنقطة التي على سمت الرأس وبمركز القمر وننقص من ذلك أبداً اختلاف منظر الشمس الذي بإزائه في ذلك السطر بعينه ثمّ نقوم من الباقي على ما وصفنا بالزاوية التي توجد على تقاطع فلك البروج والدائرة العظمى التي ترسم مارّة بالنقطة التي على سمت الرأس <span dir="ltr"><span class="txt">/H529/</span></span> اختلاف المنظر الذي يحصل بحسب المسير في الطول وحده ونزيد عليه أبداً الفضل الذي يصيب الأزمان الاستوائيّة التي يحيط بها اختلاف المنظر أخيراً. وهذا الفضل هو فضل الزيادة التي تؤخذ من ذلك الجدول بعينه بين اختلافي المنظر اللذين بإزاء البعد الأوّل <span dir="ltr"><span class="txt">/T311/</span></span> من النقطة التي على سمت الرأس وبإزاء هذا البعد بعدان تزاد<span class="note" data-off="n277"><a aria-label="277" class="note txt" href="#n277"></a><small class="note" data-sign="277" id="n277"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{بقي}</span> بقوله فما <span class="txt">{...}</span> نستعمل تلك الأزمان.</span></small></span> عليه تلك الأزمان الاستوائيّة. فالأجزاء<span class="note" data-off="n278"><a aria-label="278" class="note txt" href="#n278"></a><small class="note" data-sign="278" id="n278"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ و (والأجزاء<span dir="ltr">i.e., </span>)</span></small></span> التي تصيب أيضاً اختلاف المنظر في الطول وحده <span data-on="n279"></span>ومع الجزء منهما<span class="idlight note" data-off="n279"><a aria-label="279" class="note txt" href="#n279"></a><small class="note" data-sign="279" id="n279"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: مع الجزء منها</span></small></span> إن كان محسوساً بقدر جزء<span class="note" data-off="n280"><a aria-label="280" class="note txt" href="#n280"></a><small class="note" data-sign="280" id="n280"> <span dir="rtl">ه – خ: من</span></small></span> تلك الأجزاء من اختلاف المنظر الأوّل تزيد أيضاً على المجتمع من ذلك وهو أجزاء اختلاف المنظر بأسره في الطول جزءاً من اثني عشر منها مكان ما يزيده الشمس بحركتها، وما اجتمع ردّدناه إلى ساعات استوائيّة بقسمنا إيّاه على مسير القمر المختلف للساعات في وقت الاجتماع. فإن كان اختلاف المنظر في الطول قد وقع على توالي البروج فإنّا قد بيّنّا فيما تقدّم كيف يمكنّا تمييز ذلك نقصنا الأجزاء التي ردّدناها <span dir="ltr"><span class="txt">/H530/</span></span> إلى ساعات استوائيّة من أجزاء القمر التي تقدّمنا فقومناها للزمان الحقيقيّ الذي للاجتماع كلّ صفّ منها على حياله أعني من الأجزاء التي للطول ومن الأجزاء التي للعرض ومن الأجزاء التي للاختلاف.<span class="note" data-off="n281"><a aria-label="281" class="note txt" href="#n281"></a><small class="note" data-sign="281" id="n281"> <span dir="rtl">ه: قد زاد هذه الأجزاء التي <span class="txt">{...}</span> وأمّا الاختلاف فإنّما استعمل ذلك فيه لأنّ ذلك لا يتقدّم من الحقيقة فيما بيّنّا مبلغه من الأجزاء⊙</span></small></span> فتحصل لنا مسيرات القمر الحقيقيّة في زمان الاجتماع الذي يرى وتكون تلك الساعات التي وجدناها الساعات التي بها يتقدّم الاجتماع الذي يرى الاجتماع الحقيقيّ. وإن كان اختلاف المنظر في الطول يوجد قدماً للبروج فعلنا عكس ذلك فزدنا تلك الأجزاء على المسيرات التي تقدّم تقويمها للزمان الحقيقيّ للاجتماع لكلّ واحد من الطول أيضاً والعرض والاختلاف وكانت لنا تلك الساعات هي الساعات التي بها يتأخّر الاجتماع الذي يرى عن الاجتماع الحقيقيّ.</p>
<p dir="rtl">ثمّ ننظر من أمر البعد بين الاجتماع الذي يرى وبين انتصاف النهار من الساعات الاستوائيّة بتلك الأبواب بأعيانها كم أوّلاً اختلاف منظر القمر في الدائرة العظمى التي ترسم مارّة به وبالنقطة التي على سمت الرأس فننقص ممّا يجده من ذلك اختلاف منظر الشمس الذي بإزاء ذلك العدد نفسه، ونقوم ممّا يبقى على ذلك المثال من قبل الزاوية التي توجد في ذلك الوقت عند تقاطع الدائرتين اختلاف المنظر الذي يكون في العرض في الدائرة التي على زاوية قائمة على فلك البروج. فما اجتمع من الأجزاء حوّلناها إلى الأقسام التي تصيبها في الدائرة المائلة أعني أنّا نضاعفها اثنتي عشرة مرّة. فما حصل<span class="note" data-off="n282"><a aria-label="282" class="note txt" href="#n282"></a><small class="note" data-sign="282" id="n282"> <span dir="rtl">ه: كان فيما تقدّم يضاعف ما كان من مثل هذا إحدى عشرة مرّة ونصف وضاعفه هاهنا اثنتي عشرة مرّة ولعلّه أنّما حيّز الكسوف نقله ما يلزم منه.</span></small></span> من الأجزاء إن كان اختلاف المنظر في العرض <span dir="ltr"><span class="txt">/H531/</span></span> ممّا<span class="note" data-off="n283"><a aria-label="283" class="note txt" href="#n283"></a><small class="note" data-sign="283" id="n283"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>ممّا<span class="txt">↑</span>: خ فيما</span></small></span> يلي الشمال عن فلك البروج نظرنا فإن كان القمر نحو عقدة الرأس زدناه على المسير في العرض الذي تقدّمنا فقومناه لزمان الاجتماع الذي يرى وإن كان القمر نحو عقدة الذنب نقصناه منه على ذلك المثال. وإن كان اختلاف المنظر في العرض ممّا يلي الجنوب عن فلك البروج فعلنا ضدّ ذلك فنقصنا أجزاء اختلاف المنظر من أجزاء العرض التي قومناها لزمان الاجتماع الذي يرى إن كان القمر نحو عقدة الرأس وزدناها على ذلك المثال، إن كان القمر نحو عقدة الذنب.</p>
<p dir="rtl">فيحصل لنا عند <span dir="ltr"></span></p></section>