<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> أخذ لتبيين ذلك كسوفين قمريّين كان فيما بينهما من الشهور سبعة آلاف ومائة وستّين شهراً وكان فيهما جميعاً ما انكسف من القمر <span dir="ltr"><span class="txt">/H526/</span></span> ربع قطره وكان كسوفه قد اتّفق في مسير واحد بعينه من عقدة الرأس<sup>φ</sup> الأوّل منهما رصد في النسبة الثانية من سني مردقباد والثاني في السنة السابعة والثلاثين من الدور الثالث من أدوار قلبس. استعمل مع<span class="note" data-off="n261"><a aria-label="261" class="note txt" href="#n261"></a><small class="note" data-sign="261" id="n261"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ في</span></small></span> ذلك أنّ المجاز في العرض في كلّ واحد من الكسوفين على الاستواء<span class="note" data-off="n262"><a aria-label="262" class="note txt" href="#n262"></a><small class="note" data-sign="262" id="n262"> <span dir="rtl">ه: يعني بالاستواء حركة المستوية في العرض</span></small></span> كان واحداً بعينه لتبيّن بذلك العودة. وذلك من قبل أنّ الكسوف الأوّل منهما كان في أبعد بعد القمر من فلك التدوير، والكسوف الثاني كان في أقرب قربه ومن أجل ذلك لم يقع فضل فيما ظنّ من قبل الخلاف⊙<span class="note" data-off="n263"><a aria-label="263" class="note txt" href="#n263"></a><small class="note" data-sign="263" id="n263"> <span dir="rtl">ه – خ: الاختلاف</span></small></span> وقد وقع له الزلل في هذا نفسه أوّلاً من قبل أنّه قد كان وقع من قبل الاختلاف أيضاً فضل له مقدار يعتدّ به من أجل أنّ المسير المستوي ليس يؤخذ أكثر من المسير الحقيقيّ في الكسوفين جميعاً بالسواء لكنّه في الكسوف الأوّل أكثر منه بجزء واحد بالتقريب وأمّا في الكسوف الثاني فبثمن جزء حتّى يكون المقدار<span class="note" data-off="n264"><a aria-label="264" class="note txt" href="#n264"></a><small class="note" data-sign="264" id="n264"> <span dir="rtl">ه – صح: الأقدار</span></small></span> في العرض بحسب هذا أكثر ما ينقص عن<span class="note" data-off="n265"><a aria-label="265" class="note txt" href="#n265"></a><small class="note" data-sign="265" id="n265"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>عن<span class="txt">↑</span>: خ من</span></small></span> عودات تامّة بنصف وربع وثمن جزءاً بالأجزاء التي بها الدائرة القمر المائلة ثلاث مائة وستّون جزءاً. ثمّ من بعد ذلك فإنّه لم يحسب بالفضل الذي يلزم من قبل أبعاد القمر في مقادير الإظلام على *أنّ*<span class="note" data-off="n266"><a aria-label="266" class="note txt" href="#n266"></a><small class="note" data-sign="266" id="n266"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ</span></small></span> أكثر ما يكون من هذا الفضل قد وقع في هذين الكسوفين خاصّة من قبل أنّ الكسوف الأوّل منهما كان والقمر<span class="note" data-off="n267"><a aria-label="267" class="note txt" href="#n267"></a><small class="note" data-sign="267" id="n267"> <span dir="rtl">ه – صح: في أبعد ما يكون من بعده والكسوف الثاني كان والقمر</span></small></span> في أقرب ما يكون من قربه. <span dir="ltr"><span class="txt">/H527/</span></span> <span dir="ltr"><span class="txt">/T310/</span></span> <span data-on="n268"></span>وذلك أنّه واجد<span class="idlight note" data-off="n268"><a aria-label="268" class="note txt" href="#n268"></a><small class="note" data-sign="268" id="n268"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: فظاهر أنّه واجب</span></small></span> ضرورة أن يكون إظلام الربع من القمر أنّما وقع أمّا في الكسوف الأوّل ففي بعد أقلّ من عقدة الرأس وأمّا في الكسوف الثاني ففي بعد أكثر. وقد بيّنّا أنّ الفضل فيما بين ذلك يجتمع منه جزء واحد وخمسين جزء حتّى أنّ هاهنا أيضاً بهذا المقدار يفضل مسير العرض بعد عودات تامّة. فأمّا بحسب ما يوجبه نفس هذا الغلط فإنّ عودة العرض الدوريّة قد كان سيكون الزلل الواقع فيها يبلغ المقدار الذي يجتمع من الخطأين جميعاً، وهو قريب من جزئين، لو اتّفق أن يكون الخطاءان جميعاً موجبين للنقصان أو موجبين للزيادة. لكنّ لمّا كان أحدهما كان يوجب في العودة نقصاناً والآخر يوجب زيادة يضرب من الاتّفاق به توهّم <i class="name">أبرخس</i> أيضاً أنّ الزيادة فيها تكافي النقصان على وجه من الوجوه ظنّ أن تقدّم العودة أنّما هو أزيد بالثلث الجزء فقط الذي هو الفضل بين الخطأين⊙</p>
<h3 dir="rtl" id="VI.8"><a href="6#VI.8" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨VI.8⟩</span></span> <u class="num">ح</u>: في تقويم كسوفات الشمس</h3>
<p dir="rtl">أمّا استخراج كسوفات القمر فمن قبل هذه الأشياء فقط تعبير<span class="note" data-off="n269"><a aria-label="269" class="note txt" href="#n269"></a><small class="note" data-sign="269" id="n269"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: تصير</span></small></span> صحيحاً إذا استقصى الحساب بالوجوه التي وصفناها. <span dir="ltr"><span class="txt">/H528/</span></span> وأمّا بعد فإنّا نقوم كسوفات الشمس على أنّه أشدّ استصعاباً من أجل اختلافات<span class="note" data-off="n270"><a aria-label="270" class="note txt" href="#n270"></a><small class="note" data-sign="270" id="n270"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ ف (اختلاف<span dir="ltr">i.e., </span>)</span></small></span> منظر القمر بهذا الوجه، وهو أنّا ننظر زمان الاجتماع الحقيقيّ بإسكندريّة لكم<span class="note" data-off="n271"><a aria-label="271" class="note txt" href="#n271"></a><small class="note" data-sign="271" id="n271"> <span dir="rtl">ه – خ: على كم</span></small></span> ساعة استوائيّة وقع<span class="note" data-off="n272"><a aria-label="272" class="note txt" href="#n272"></a><small class="note" data-sign="272" id="n272"> <span dir="rtl">ه – خ: كان</span></small></span> قبل انتصاف النهار أو بعده<sup><span dir="ltr">φ</span></sup>. <span data-on="n274"></span>ثمّ إن كان الإقليم<span class="note" data-off="n273"><a aria-label="273" class="note txt" href="#n273"></a><small class="note" data-sign="273" id="n273"> <span dir="rtl">ه: قد استعمل نقطة الإقليم التي معناها الميل على ما قال في الطول وعلى ما قال في العرض.</span></small></span> المفروض الذي فيه المسكن المفروض المطلوب ذلك فيه إقليماً آخر أعني إن كان ليس هو تحت دائرة نصف النهار بعينها التي إسكندريّة تحتها زدنا أو نقصنا الفضل في الطولين بين دائرة نصف النهار من الساعات الاستوائيّة، فعلمنا بذلك لكم ساعة استوائيّة وقع قبل أو بعد انتصاف النهار عند أهل ذلك المسكن أيضاً زمان الاجتماع الحقيقيّ<span class="idlight note" data-off="n274"><a aria-label="274" class="note txt" href="#n274"></a><small class="note" data-sign="274" id="n274"> <span dir="rtl">ه: في أخرى يدلّ ما علّم عليه ثمّ ننظر بعد ذلك إلى المدينة التي تحت <span class="txt">{...}</span> الكسوف فإن لم تكن تحت خطّ <span class="txt">{...}</span> الإسكندريّة أخذنا الفضلة بين <span class="txt">{...}</span> نهار تلك المدينة وبين فلك نصف نهار <span class="txt">{...}</span> في الطول من الساعات المعتدلة ف<span class="txt">{...}</span> أو نقصناها من عدد الساعات <span class="txt">{...}</span> الاجتماع← الحقيقيّ بالإسكندريّة <span class="txt">{...}</span> فذلك لكم ساعة من قبل نصف <span class="txt">{النهار}</span> كم من ساعة نصف النهار من السا<span class="txt">{عات}</span> المعتدلة يكون زمان <span class="txt">{الاجتماع}</span> في تلك المدينة<sup>φ</sup>.</span></small></span> . ثمّ قومنا أوّلاً زمان الاجتماع الذي يرى أيضاً في الإقليم المنظور فيه وهو بعينه يكون زمان وسط الكسوف على التقريب بالباب الذي وصفناه فيما تقدّم في اختلاف المنظر.</p>
<p dir="rtl">وذلك <span dir="ltr"></span></p></section>