<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> في أجزاء العذراء الوسطى بعد اثنتي عشرة ساعة من زمان الاجتماع الأوّل الذي في أواخر<span class="note" data-off="n165"><a aria-label="165" class="note txt" href="#n165"></a><small class="note" data-sign="165" id="n165"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>أواخر<span class="txt">↑</span>: صح</span></small></span> الدلو. فقد ينبغي إذن أن نطلب أين ومتى يمكن أن يقع للقمر اختلاف منظر أكثر من جزء واحد وخمس وعشرين دقيقة، إمّا في أحد البرجين اللذين ذكرناهما وإمّا فيهما جميعاً وبين الموضعين اثنتا<span class="note" data-off="n166"><a aria-label="166" class="note txt" href="#n166"></a><small class="note" data-sign="166" id="n166"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>اثنتا<span class="txt">↑</span>: اثنتا؛ ه – صح: اثنتا عشرة ساعة</span></small></span> عشرة ساعة أعني إذا كان أحدهما مغرباً والآخر مشرقاً من قبل أنّه ليس يمكن بغير هذا الوجه أن يكون الكسوفان جميعاً فوق الأرض.</p>
<p dir="rtl">فأمّا من ناحية الشمال فليس يمكن أيضاً في موضع من المواضع المسكونة عندنا على وضع من الأوضاع ولا عند من يسكن تحت معدّل النهار فضلاً عن غيرهم أن يؤخذ مبلغ اختلاف منظر القمر الذي يكون في العرض في بعده الوسط أكثر من ثلاث وعشرين دقيقة. ولذلك صار غير ممكن أن تكون الشمس تنكسف في أقصر ما يكون من مدّة سبعة أشهر مرّتين عند مسير القمر عن جنوب فلك البروج، أعني إذا كان في الاجتماع الأوّل ذاهباً إلى عقدة الرأس وكان في الاجتماع الأخير منصرفاً عن عقدة الذنب<sup>φ</sup>. وأمّا من ناحية الجنوب فإنّا قد نجد له هذا المقدار من الاختلاف إلّا اليسير من لدن الدائرة الموازية التي تمرّ بجزيرة رودس، إذا كانت أجزاء أواخر الدلو مشرقة وكانت أجزاء العذراء الوسطى مغربه. وذلك أنّ القمر يقع له من اختلاف المنظر برودس وفي المواضع التي تحت هذه الدائرة الموازية <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_495">/H495/</a></span> في كلّ واحد من هذين الموضعين إذا كان في بعده الوسط بعد أن ينقص اختلاف منظر الشمس من ناحية الجنوب ستّ وأربعون دقيقة بالتقريب حتّى يكون اختلافا المنظر في الاجتماعين كليهما في هذا الموضع أكثر من جزء واحد وخمس وعشرين دقيقة. فإذا كان اختلاف المنظر من ناحية الجنوب أكثر من ذلك في البلدان التي هي أبعد من هذه الدائرة في الشمال فظاهر أنّه قد يمكن أن يرى من يسكنها <span dir="ltr"><span class="txt">/T293/</span></span> للشمس كسوفاً مرّتين في أقصر ما يكون من مدّة سبعة أشهر، إلّا أنّ ذلك أنّما يؤخذ أيضاً عند مسير القمر شماليّاً عن فلك البروج فقط أعني إذا كان في الكسوف الأوّل ذاهباً إلى عقدة الذنب وكان في الكسوف الثاني منصرفاً عن عقدة الرأس.</p>
<p dir="rtl">فالذي بقي الآن أن نبيّن أيضاً أنّه ليس يمكن أن تنكسف الشمس في شهر واحد مرّتين في المسكونة قبلنا لا في إقليم واحد بعينه ولا في أقاليم مختلفة ولو أنزلنا اتّفاق جميع ما لا يمكن أن يجتمع إلّا أنّا على حال يجمعها ليكون ما قصدنا له ممكناً أعني لو أنزلنا القمر في أقرب ما يكون من قربه ليكون ما يقع له من اختلاف المنظر أكثر وأنزلنا زمان الشهر أقصر ما يكون كيما تكون زيادة المسير في العرض في الشهر على المسير الذي يحيط به حدّا كسوف الشمس أقلّ ما يمكن أن يكون، ولو أنزلنا أيضاً أنّه ليس يلحق فضل <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_496">/H496/</a></span> لا من الساعات ولا من البروج التي تحدّ ما يقع له فيها من اختلاف المنظر أعظم ما يكون<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">ولأنّ في المدّة الوسطى للشهر يلحق مسير كلّ واحد من النيّرين في الطول على التوسّط تسعة وعشرون جزءاً وستّ دقائق، ويلحق مسير القمر في فلك التدوير خمسة وعشرين جزءاً وتسع وأربعين دقيقة، لكنّ التسعة العشرين الجزء والستّ الدقائق التي للشمس <span dir="ltr"></span></p></section>