<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> وكان حاصل الشمس في انتصاف نهار ذلك اليوم الأوّل من ذلك الشهر بحركتها الوسطى على خمس وأربعين دقيقة<span class="note" data-off="n11"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" dir="ltr" id="n11"> There is a sign with the shape of  in front of this line in the margin.</small></span> من الحوت وكان بعدها من البعد الأبعد في فلكها الخاصّ، وأنّما ذكرنا ذلك لما يحتاج إليه في الاستعمال، مائتي جزء وخمسة وستّين جزءاً وخمس عشرة دقيقة. وكان حاصل القمر أمّا في الاختلاف فعلى مائتين وثمانية وستّين جزءاً وتسع وأربعين دقيقة من البعد الأبعد من فلك التدوير <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_463">/H463/</a></span> وأمّا في العرض فعلى ثلاث مائة وأربعة وخمسين جزءاً وخمس عشرة دقيقة من النهاية الشماليّة من فلكه المائل. ففي هذا الزمان إذن المقصود له أعني زمان الاجتماع الوسط الذي بعد مستهلّ<span class="note" data-off="n12"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>مستهل<span class="txt">↑</span>: غرّة</span></small></span> ذلك الشهر كان بعد الشمس والقمر جميعاً بحركتهما الوسطى من بعد الشمس الأبعد أعني من خمسة أجزاء وثلاثين دقيقة من التوأمين مائتين وثمانية وثمانين جزءاً<span class="note" data-off="n13"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> <span dir="rtl">ه – صح: وثمانياً</span></small></span> وثلاثين دقيقة وخمسين ثانية، وكان بعد القمر في الاختلاف من البعد الأبعد مائتي جزء وثمانية عشر جزءاً وسبعاً وخمسين دقيقة وخمس عشرة ثانية، وكان بعده في العرض من النهاية الشماليّة ثلاث مائة وثمانية أجزاء وسبع عشرة دقيقة وإحدى وعشرين ثانية⊙<span class="note" data-off="n14"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> <span dir="rtl">ه: هذه المقالة في ترجمة الحجّاج أحد عشر نوعاً والنوع الثالث منها من هذا الموضع إلى الجداول التي تليه بعده<sup>φ</sup>.</span></small></span></p>
<p dir="rtl">فنرسم الآن أوّلاً جدولاً للاجتماع فيه أيضاً خمسة وأربعون سطراً من خمسة صفوف ونثبت في السطر الأوّل أمّا في الصفّ الأوّل فالسنة الأولى من سني بختنصر<sup>φ</sup>؛ وأمّا<span class="note" data-off="n15"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> <span dir="rtl">ه: في</span></small></span> الصفّ الثاني فالأربعة والعشرين اليوم والأربع والأربعين الدقيقة والسبع العشرة الثانية من يوم من الشهر المسمّى توث لأنّ الدقائق التي لحقت أنّما هي من انتصاف نهار اليوم الرابع والعشرين<sup>φ</sup>؛ وأمّا في الصفّ الثالث فالأجزاء التي لبعد الشمس الوسط من البعد الأبعد وهي مائتان وثمانية وثمانون جزءاً وثمان وثلاثون دقيقة وخمسون ثانية<sup>φ</sup>؛ وأمّا في الصفّ الرابع فأجزاء اختلاف القمر التي من البعد الأبعد وهي مائتان وثمانية عشر جزءاً وسبع وخمسون دقيقة وخمس عشرة ثانية<sup>φ</sup>؛ وأمّا في الصفّ الخامس فالأجزاء التي من النهاية الشماليّة للعرض وهي ثلاث مائة وثمانية أجزاء وسبع عشرة دقيقة وإحدى وعشرين ثانية<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">ولأنّ ما يحصل في نصف الزمان الوسط للشهر أمّا من الأيّام فأربعة عشر يوماً وخمس وأربعون دقيقة وخمس وخمسون ثانية بالتقريب، وأمّا من الأجزاء أمّا لبعد الشمس فأربعة عشر جزءاً وثلاث وثلاثون دقيقة واثنتا عشرة ثانية، وأمّا لاختلاف القمر فمائة واثنان وتسعون جزءاً وأربع وخمسون دقيقة وثلاثون ثانية، وأمّا للعرض فمائة وخسمة وتسعون جزءاً وستّ وعشرون دقيقة.<span class="note" data-off="n16"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> Heiberg, p. 463.23: 195;20,6°</small></span> فإنّا<span class="note" data-off="n17"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: فإذا</span></small></span> نقصنا هذه الأعداد من أعداد الاجتماع الذي وضعناه <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_464">/H464/</a></span> ووضعنا ما يبقى من الأعداد في أوائل جدول ثان على صفة الجدول الأوّل صيّرناه جدول الاستقبال على نحو ما وضعنا عليه الأعداد الأوّل والذي يبقى<span class="note" data-off="n18"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" id="n18"> <span dir="rtl">ه – خ: من الأعداد أمّا</span></small></span> من الأيّام فتسعة أيّام وثمان وخمسون دقيقة واثنتان وعشرون ثانية من يوم، وأمّا من الأجزاء أمّا من البعد الأبعد للشمس فمائتان وأربعة وسبعون جزءاً وخمس دقائق وثمان وثلاثون ثانية، وأمّا لاختلاف القمر الذي من البعد الأبعد فستّة وعشرون جزءاً ودقيقتان وخمس وأربعون ثانية، وأمّا للعرض<span class="note" data-off="n19"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> <span dir="rtl">ه – خ: الذي</span></small></span> من النهاية الشماليّة فمائة واثنا عشر جزءاً وسبع وخمسون دقيقة وخمس عشرة ثانية<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">ولأنّ في خمس وعشرين سنة مصريّة إلّا دقيقتين وسبعاً وأربعين ثانية وخمس ثوالث<span class="note" data-off="n20"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span>ي من يوم.</span></small></span> يتمّ شهور بأسرها بالتقريب ويفضل بعد أدوار تامّة بالحركة الوسطى أمّا للشمس فثلاث مائة وثلاثة وخمسون جزءاً واثنتان وخمسون دقيقة وأربع وثلاثون ثانية وثلاث عشرة ثالثة<sup>φ</sup>؛ وأمّا للقمر أمّا في الاختلاف فسبعة وخمسون جزءاً وإحدى وعشرون دقيقة وأربع وأربعون ثانية وثالثة واحدة<sup>φ</sup>، وأمّا في العرض فمائة وسبعة عشر جزءاً واثنتا عشرة دقيقة وتسع وأربعون ثانية (وثالثة واحدة وأمّا في العرض فمائة وسبعة عشر جزءاً) (واثنتا عشرة دقيقة وتسع وأربعون ثانية) وأربع وخمسون ثالثة<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T277/</span></span> فإنّا نزيد الصفّين الأولّين من الجدولين بالخمس والعشرين سنة<sup>φ</sup>، وننقص الصفّين الثانيين منهما بالدقيقتين والسبع والأربعين الثانية والخمس الثوالث<sup>φ</sup>. وأمّا في الصفوف الباقية فإنّا نزيد الصفّين الثالثين من الجدولين بالثلاث المائة والثلاثة والخمسين الجزء والاثنتين والخمسين الدقيقة والأربع والثلاثين الثانية والثلاث العشرة الثالثة، ونزيد الصفّين الرابعين منهما بالسبعة والخمسين الجزء والإحدى والعشرين الدقيقة والأربع والأربعين الثانية والثالثة الواحدة<sup>φ</sup>، ونزيد الصفّين <span dir="ltr"></span></p></section>