<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> بسم الله الرحمن الرحيم</p>
<p dir="rtl">عونك يا واحد</p>
<p dir="rtl"><b>جمل ما في المقالة السادسة من كتاب <i class="name">بطلميوس</i>  المنسوب إلى التعاليم</b>⊙</p>
<p dir="rtl"><b>الأولى</b> في الاجتماعات والاستقبالات؛ <b>الثانية</b> في عمل جداول للاتّصالات الوسطى⊙ <b>الثالثة</b> في الوجه الذي به ينبغي أن ينظر في الاتّصالات الدوريّة والاتّصالات الصحيحة حتّى تعلم⊙ <b>الرابعة</b> في حدود كسوفات الشمس والقمر⊙ <b>الخامسة</b> في المدّة من الشهور<span class="note" data-off="n1"><a aria-label="1" class="note txt" href="#n1"></a><small class="note" data-sign="1" id="n1"> <span dir="rtl">ه – صح: الشهور</span></small></span> التي تقع في مثلها الكسوف؛ <b>السادسة</b> في صنعة جداول للكسوف؛ <b>السابعة</b> في تقويم كسوفات القمر؛ <b>الثامنة</b> في تقويم كسوفات الشمس؛ <b>التاسعة</b> في المحاذيات التي تكون في الكسوفات؛ <b>العاشرة</b> في تقويم المحاذيات⊙</p>
<h2 dir="rtl" id="VI"><a href="6#VI" title="Link"></a><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_461">/H461/</a><span class="txt">/T275/</span></span><span class="txt">⟨VI⟩</span> ابتداء المقالة السادسة من كتاب <i class="name">بطلميوس</i> المنسوب إلى التعاليم⊙</h2>
<h3 dir="rtl" id="VI.1"><a href="6#VI.1" title="Link"></a><span dir="ltr"><span class="txt">⟨VI.1⟩</span></span> <u class="num">آ</u>: في الاجتماعات والاستقبالات</h3>
<p dir="rtl">وإذ كان قد يتّصل بذلك النظر في الاتّصالات الموجبة للكسوفات في الشمس وفي القمر، وكان يتقدّم هذا أيضاً النظر والفحص عن الاجتماعات والاستقبالات التي تؤخذ على الحقيقة، فإنّا نرى أنّه قد نكتفي في الوقوف الأوّل على هذه<span class="note" data-off="n2"><a aria-label="2" class="note txt" href="#n2"></a><small class="note" data-sign="2" id="n2"> <span dir="rtl">ه – خ: الأشياء</span></small></span> بما بيّنّاه في كلّ واحد من النيّرين من الحركات الدوريّة منها والمختلفة إذ كان قد يمكن لمن<span class="note" data-off="n3"><a aria-label="3" class="note txt" href="#n3"></a><small class="note" data-sign="3" id="n3"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: من لم</span></small></span> يعثره الكسل أن يقيس فيحصل بها في وقت<span class="note" data-off="n4"><a aria-label="4" class="note txt" href="#n4"></a><small class="note" data-sign="4" id="n4"> <span dir="rtl">ه – خ: كلّ</span></small></span> وقت منازلها الجزئيّة وأن نحسب أيضاً أزمنة الاتّصالات التي تأتي فيما بعد ومواضعها ما يؤخذ منها بحسب الحركات الوسطى وما يؤخذ مع الاختلاف على الحقيقة<sup>φ</sup>. لكنّ لإيثارنا تسهيل المأخذ في هذه أيضاً بأن نتقدّم موضع<span class="note" data-off="n5"><a aria-label="5" class="note txt" href="#n5"></a><small class="note" data-sign="5" id="n5"> <span dir="rtl">ه – خ: فنوضع</span></small></span> الأزمان والمواضع في الاجتماعات<span class="note" data-off="n6"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>في الاجتماعات<span class="txt">↑</span>: خ للا (للاجتماعات<span dir="ltr">i.e., </span>)</span></small></span> والاستقبالات الدوريّة ميسّرة والمنازل التي في أزمانها الوسطى لاختلاف القمر ولعرضه، وهي التي بها يوقف على الاتّصالات الصحيحة، فيستخرج من ذلك الاتّصالات الموجبة للكسوفات، تكلّفنا لهذا الباب من الفحص عمل جداول على هذه الصفة⊙</p>
<h3 dir="rtl" id="VI.2"><a href="6#VI.2" title="Link"></a><span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_462">/H462/</a></span> <span dir="ltr"><span class="txt">⟨VI.2⟩</span></span> <u class="num">ب</u>: في عمل جداول للاتّصالات الوسطى</h3>
<p dir="rtl">عمدنا أوّلاً كيما نقيّد أيضاً تحصيلات الشهور كما قيّدنا سائر التحصيلات منذ السنة الأولى من سني بختنصر إلى حصّة البعد<span class="note" data-off="n7"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> <span dir="rtl">ه: يعني بين الشمس والقمر</span></small></span> التي تبيّنت في أوّل يوم من شهر توث من هذه السنة عند المصريّين في انتصاف النهار منه وهي سبعون جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة فقسمناها على حركة البعد الوسطى لليوم فوجدنا ذلك خمسة أيّام وسبعاً وأربعين دقيقة وثلاثاً وثلاثين ثانية. فيكون الاجتماع الوسط الذي كان قبل انتصاف نهار أوّل يوم من توث، كان قبله بهذه الأيّام فالاجتماع إذن<span class="note" data-off="n8"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> <span dir="rtl">ه – خ: الأوسط</span></small></span> الذي يليه بعده كان بعد انتصاف نهار هذا اليوم بثلاثة وعشرين يوماً وأربع وأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية بالتقريب أعني بعد انتصاف نهار اليوم الرابع والعشرين بأربع وأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية من يوم واحد. وفي ثلاثة وعشرين يوماً وأربع وأربعين دقيقة وسبع عشرة ثانية <span dir="ltr"><span class="txt">/T276/</span></span> يتحرّك الشمس بالحركة الوسطى ثلاثة وعشرين جزءاً وثلاثاً وعشرين دقيقة وخمسين ثانية؛ ويتحرّك القمر أمّا في الاختلاف فثلاث مائة وثمانية عشر<span class="note" data-off="n9"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> <span dir="rtl">ه: <span class="txt">{...}</span> حجّاج <span class="txt">{...}</span> عشر أجزاء</span></small></span> جزءاً وخمس عشرة دقيقة<span class="note" data-off="n10"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> Heiberg, p. 462.15: 310;8,15</small></span> وأمّا في العرض فثلاث مائة وأربعة عشر جزءاً ودقيقتين وإحدى وعشرين ثانية <span dir="ltr"></span></p></section>