<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الخامسين منهما بالمائة والسبعة العشر الجزء والاثنتي العشر الدقيقة والتسع والأربعين الثانية والأربع والخمسين الثالثة<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl">ثمّ نضع بعد هذين جدولاً لسنة سنة في أربعة وعشرين سطراً ونضع تحته جدولاً آخر لشهر شهر في اثني عشر سطراً ونجعل صفوف كلّ واحد من هذين الجدولين مساوية لصفوف الأوّلين. فنثبت في السطور الأوّل من سطور الشهور أمّا في الصفّ الأوّل فالشهر الأوّل<sup>φ</sup>؛ وأمّا في الصفّ الثاني فأيّام الشهر وهي تسعة وعشرون يوماً وإحدى وثلاثون دقيقة <span data-on="n21"></span>وثمان وخمسون ثانية وعشرون ثالثة<span class="idlight note" data-off="n21"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> <span dir="rtl">ه: وخمسون ثانية وثمان ثوالث وعشرون رابعة.</span> <br/><span class="para_in_note" dir="ltr">Heiberg, p. 464.23 - p. 465.1: 29;31,50,8,20</span> <br/><span class="para_in_note" dir="rtl">ه: كذا في النوع الثاني من المقالة الرابعة ومثله في الجدول اثنتي(؟) الثوالث والروابع فإنّه لم يذكرها لاستغنائه عنها<sup>φ</sup>.</span></small></span>؛ <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VI_465">/H465/</a></span> وأمّا في الصفّ الثالث فالأجزاء التي تجتع للشمس في هذا المقدار من الزمان وهي تسعة وعشرون جزءاً وستّ دقائق وثلاث وعشرون ثانية وثالثة واحدة<sup>φ</sup>؛ وأمّا في الصفّ الرابع فأجزاء اختلاف القمر وهي خمسة وعشرون جزءاً وتسع وأربعون دقيقة وثمان ثوالث<sup>φ</sup>؛ وأمّا في الصفّ الخامس فأجزاء العرض وهي ثلاثون جزءاً وأربعون دقيقة وأربع عشرة ثانية وتسع ثوالث<sup>φ</sup>. ثمّ نزيد هذه السطور أيضاً بهذه الأعداد بأعيانها التي اثبتناها في السطر الأوّل<sup>φ</sup>.</p>
<p dir="rtl"><span data-on="n22"></span>وأمّا سطور السنين فإنّا نثبت في السطر الأوّل منها<span class="idlight note" data-off="n22"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> <span dir="rtl">ه – خ: منها<sup>φ</sup>. ونضع في جدول السنين المبسوطة في أوّل <span class="txt">{...}</span></span></small></span> أمّا في الصفّ الأوّل فسنة واحدة؛ وأمّا في الصفّ الثاني فما تفضل في الثلاثة العشر الشهر من الأيّام وهي ثمانية عشر يوماً وثلاث وخمسون دقيقة وإحدى وخمسون ثانية وثمان وأربعون ثالثة من يوم؛ وأمّا في الصفّ الثالث فحصّة الشمس في هذا المقدار من الزمان وهي ثمانية عشر جزءاً واثنتان وعشرون دقيقة وتسع وخمسون ثانية وثمان عشرة ثالثة<sup>φ</sup>؛ وأمّا في الصفّ الرابع فأجزاء اختلاف القمر وهي ثلاث مائة وخمسة وثلاثون جزءاً وسبع وثلاثون دقيقة وثانية واحدة وإحدى وخمسون ثالثة؛ وأمّا في الصفّ الخامس فأجزاء العرض وهي ثمانية وثلاثون جزءاً وثلاث وأربعون دقيقة وثلاث ثواني وإحدى وخمسون ثالثة<sup>φ</sup>. ثمّ نزيد هذه السطور أيضاً أحياناً بحصص ثلاثة عشر شهراً وهي هذه الموضوعة وأحياناً بحصص اثني عشر شهراً. ومحصول ذلك أمّا من الأيّام فثلاث مائة وأربعة وخمسون يوماً واثنتان وعشرون دقيقة وثانية واحدة<span class="note" data-off="n23"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> <span dir="rtl">ه – خ: وإحدى</span></small></span> وأربعون ثالثة من يوم؛ وأمّا من الأجزاء أمّا لبعد الشمس فثلاث مائة وتسعة وأربعون جزءاً وستّ عشرة دقيقة وستّ وثلاثون ثانية وستّ عشرة ثالثة؛ وأمّا لاختلاف القمر فثلاث مائة وتسعة أجزاء وثمان وأربعون دقيقة وثانية واحدة واثنتان وأربعون ثالثة؛ وأمّا للعرض فثمانية أجزاء ودقيقتان وتسع وأربعون ثانية واثنتان وأربعون ثالثة<sup>φ</sup>. وأنّما فعلنا ذلك ليوقف به على أوّل اتّصال يكون به بعد السنين المصريّة التامّة إلّا أنّا اقتصرنا فيما اثبتناه في الجداول من الدقائق على أن بلغنا إلى الثواني لأنّ في ذلك كفاية⊙ وهكذا أنزلنا الجداول.<span class="note" data-off="n24"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" dir="ltr" id="n24"> In the original Greek and its English translation, a new chapter begins here to be dedicated to the tables. So the numbers of the following chapters in the Arabic text are behind the corresponding chapters in the original Greek and English translation by one.</small></span></p>
<p dir="rtl"></p></section>