<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الجنوب <span dir="ltr"><span class="txt">/H482/</span></span> فإنّ قوس <u class="num">دال</u> <u class="num">جيم</u> تكون خمس عشرة دقيقة وقوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">هاء</u> <u class="num">جيم</u> تكون جرءاً واحداً وإحدى وثلاثين دقيقة بالتقريب. ولأنّ نسبة القوس التي من العقدة إلى نقطة <u class="num">جيم</u> إلى قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">ألف</u> <span data-on="n116"></span>في البعد<span class="idlight note" data-off="n116"><a aria-label="116" class="note txt" href="#n116"></a><small class="note" data-sign="116" id="n116"> <span dir="rtl">ه – خ: وهي البعد الذي</span></small></span> بين حدّي الكسوفين هي<span class="note" data-off="n117"><a aria-label="117" class="note txt" href="#n117"></a><small class="note" data-sign="117" id="n117"> <span dir="rtl">ه – خ – نخ: على</span></small></span> نسبة أحد عشر جزءاً ونصف جزء إلى واحد. فإنّ ذلك ممّا يسهل فهمه بما<span class="note" data-off="n118"><a aria-label="118" class="note txt" href="#n118"></a><small class="note" data-sign="118" id="n118"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>بما<span class="txt">↑</span>: لما</span></small></span> تقدّم بيانه في ميل دائرة القمر، فإنّ هذه القوس التي من العقدة إلى نقطة <u class="num">دال</u><span class="note" data-off="n119"><a aria-label="119" class="note txt" href="#n119"></a><small class="note" data-sign="119" dir="ltr" id="n119"> Toomer, p. 286: G</small></span> تكون سبعة عشر جزءاً وستّاً وعشرين دقيقة، ومع قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> بهذه الأجزاء بأعيانها سبعة عشر جزءاً وإحدى وأربعين دقيقة.</p>
<p dir="rtl">ومتى كان القمر جنوبيّاً عن الشمس وكان على أكثر ما يكون من اختلاف منظره ممّا يلي الشمال فإنّ قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> يكون مبلغها الثلاثين الدقيقة وقوس <u class="num">ألف</u> <u class="num">جيم</u><span class="note" data-off="n120"><a aria-label="120" class="note txt" href="#n120"></a><small class="note" data-sign="120" dir="ltr" id="n120"> Toomer, p. 286: AEG</small></span> بأسرها الإحدى والأربعون الدقيقة. ولذلك بعينه تكون القوس التي من العقدة إلى نقطة <u class="num">جيم</u> سبعة أجزاء واثنتين وخمسين دقيقة، والقوس التي مع قوس <u class="num">جيم</u> <u class="num">دال</u> بأسرها بهذه الأجزاء ثمانية أجزاء واثنتين وعشرين دقيقة.</p>
<p dir="rtl">فمتى كان إذن<span class="note" data-off="n121"><a aria-label="121" class="note txt" href="#n121"></a><small class="note" data-sign="121" id="n121"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>إذن<span class="txt">↑</span>: ًا</span></small></span> مركز القمر بعده على الحقيقة من إحدى العقدتين أيّهما كانت في<span class="note" data-off="n122"><a aria-label="122" class="note txt" href="#n122"></a><small class="note" data-sign="122" id="n122"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>في<span class="txt">↑</span>: من</span></small></span> الدائرة المائلة أمّا في الشمال فسبعة عشر جزءاً وإحدى وأربعون دقيقة، وأمّا في الجنوب فثمانية أجزاء واثنتان وعشرون دقيقة. فحينئذ أوّل ما يمكن<span class="note" data-off="n123"><a aria-label="123" class="note txt" href="#n123"></a><small class="note" data-sign="123" id="n123"> <span dir="rtl">ه – خ: يكون</span></small></span> في البلدان التي فرضناها من المعمورة قبلنا أن يصير وضعه الذي يرى على مماسّه الشمس.</p>
<p dir="rtl">وأيضاً لمّا كان قد تبيّن أنّ أكثر ما يكون من فضل اختلاف الشمس جزءان وثلاث وعشرون دقيقة ومن فضل اختلاف القمر في الاتّصالات خمسة أجزاء ودقيقة واحدة. وقد<span class="note" data-off="n124"><a aria-label="124" class="note txt" href="#n124"></a><small class="note" data-sign="124" id="n124"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>وقد<span class="txt">↑</span>: فقد</span></small></span> يمكن في وقت من الأوقات أن يكون بعد القمر من الشمس في الاتّصالات الدوريّة على الحقيقة سبعة أجزاء وأربعاً وعشرين دقيقة. <span dir="ltr"><span class="txt">/H483/</span></span> لكنّ المدّة التي فيها يقطع القمر هذا المقدار من الأجزاء فإنّ الشمس تزيد على ذلك ما تقطعه في هذه المدّة وهو جزء من ثلاثة عشر جزءاً من ذلك بالتقريب أعني أربعاً وثلاثين دقيقة، والمدّة التي فيها يتحرّك القمر أيضاً الأربع والثلاثين الدقيقة فإنّ الشمس تزيد على ذلك ما تقطعه في هذه المدّة<span class="note" data-off="n125"><a aria-label="125" class="note txt" href="#n125"></a><small class="note" data-sign="125" id="n125"> <span dir="rtl">ه: قد استعمل هاهنا بعض التساهل إذ كان قد جمع بين أشياء لا يمكن اجتماعها وذلك اجتماعها وذلك أنّه بيّن أمره فيما تقدّم في الزاوية التي يوتّرها القمر على أنّه في البعد الأقرب وجعل الاختلاف هاهنا في المسير <span class="txt">{...}</span>اجاً وذلك لا يكون <span class="txt">{...}</span> الأوسط غير أنّ الذي <span class="txt">{...}</span> بسبب ما ذكر <span class="txt">{...}</span>.</span></small></span> وهو جزء من ثلاثة عشر جزءاً من ذلك ومبلغه ثلاث دقائق بالتقريب، وليس الجزء من ثلاثة عشر جزءاً من هذه<span class="note" data-off="n126"><a aria-label="126" class="note txt" href="#n126"></a><small class="note" data-sign="126" id="n126"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: ا</span></small></span> أيضاً له مقدار يعتدّ به فيحسب<span class="note" data-off="n127"><a aria-label="127" class="note txt" href="#n127"></a><small class="note" data-sign="127" id="n127"> <span dir="rtl">ه – خ: فيحتسب</span></small></span> به. فإن نحن إذن<span class="note" data-off="n128"><a aria-label="128" class="note txt" href="#n128"></a><small class="note" data-sign="128" id="n128"> <span dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">↑</span></span>إذن<span class="txt">↑</span>: ًا</span></small></span> زدنا الأجزاء التي تكون إلى أن يصير إلى موضع واحد<span class="note" data-off="n129"><a aria-label="129" class="note txt" href="#n129"></a><small class="note" data-sign="129" id="n129"> <span dir="rtl">ه – خ: الشمس والقمر</span></small></span> وهي سبع وثلاثون دقيقة وذلك يكون من الأجزاء التي كانت لنا منذ أوّل الأمر، وهي سبعة أجزاء وأربع وعشرون دقيقة جزءاً من اثني عشر منها، على أجزاء اختلاف الشمس، وهي جزءان وثلاث وعشرون دقيقة، حصل لنا ثلاثة أجزاء، وهي التي بها أكثر ما يكون من الخلاف بين المسيرات الوسطى في الطول وفي العرض في الاتّصالات الدوريّة بالتقريب وبين المسيرات الحقيقيّة. فإذا كان إذن المسير الوسط لمركز القمر بعده من العقدتين في الدائرة المائلة أمّا في الشمال فعشرون جزءاً وإحدى وأربعون دقيقة، وأمّا في الجنوب فأحد عشر جزءاً واثنتان وعشرون دقيقة. فحينئذ أوّل ما يكون ممكناً في البلدان التي فرضناها أن يكون وضعه الذي يرى على مماسّه الشمس ومن أجل ذلك *متى* كان عدد الأجزاء الموضوع بإزاء الاتّصالات الدوريّة <span data-on="n130"></span>الذي من<span class="idlight note" data-off="n130"><a aria-label="130" class="note txt" href="#n130"></a><small class="note" data-sign="130" id="n130"> <span dir="rtl">ه – خ: التي من أقصى</span></small></span> النهاية الشماليّة من دائرة القمر المائلة قد اتّفق أن يكون أمّا بإزاء تسعة وستّين جزءاً وتسع عشرة دقيقة فصاعداً إلى ما بإزاء مائة جزء وجزء واحد واثنتين وعشرين دقيقة وأمّا بإزاء مائتي جزء وثمانية وخمسين جزءاً وثمان وثلاثين دقيقة فصاعداً إلى ما بإزاء مائتي وتسعين جزءاً وإحدى وأربعين دقيقة فحينئذ فقط يمكن في البلدان <span dir="ltr"></span></p></section>