<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> الكواكب الخارجة عنه بالقياس إلى التي هي على مثل هذه الحال؛ وذلك هو ما كان يلزم لو كان الأمر يجري على الأصل الأوّل الذي يضعه<span class="note" data-off="n6"><a aria-label="6" class="note txt" href="#n6"></a><small class="note" data-sign="6" id="n6"> <span dir="rtl">ه – خ: نصفه</span></small></span> <i class="name">أبرخس</i> من أنّ الكواكب التي في فلك البروج نفسه دون غيرها ينتقل تلقا حركة الكلّ، بل الاتّفاق فيه موجود أيضاً في أشكال الكواكب التي في فلك البروج إذا قيست بالكواكب الخارجة عنه البعيدة منه. فقد يسهل الوقوف عليه على كلّ من آثر أن يشرع في هذا الفحص ويستعمل فيه القياس مع تحرّي الحقّ <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VII_4">/H4/</a></span> فيعلم هل ما يرى في هذا الوقت موافق لما أثبته <i class="name">أبرخس</i>. إلّا أنّا نضع في هذا المعنى أيضاً طلباً للتسهيل في المحنة والاعتبار يسيراً ممّا أثبته ممّا يسهل فهمه خاصّة ويمكن أن يوقف على<span class="note" data-off="n7"><a aria-label="7" class="note txt" href="#n7"></a><small class="note" data-sign="7" id="n7"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ به</span></small></span> المقايسة كلّها بأن يرى أنّ أصناف الأشكال التي تحيط بها الكواكب الخارجة من فلك البروج متّفقة على حفظ تصوّرها بعضها عند بعض وعند التي في فلك البروج⊙</p>
<p dir="rtl">فنقول إنّه كتب في الكواكب التي في السرطان أنّ الكوكب الذي في الزبانة<span class="note" data-off="n8"><a aria-label="8" class="note txt" href="#n8"></a><small class="note" data-sign="8" id="n8"> <span dir="rtl">ه – ج: الشفة</span></small></span> الجنوبيّة من السرطان والكوكب المضيء الذي يتقدّم هذه<span class="note" data-off="n9"><a aria-label="9" class="note txt" href="#n9"></a><small class="note" data-sign="9" id="n9"> <span dir="rtl">ه – خ: الشفة ويقال لها فقار الحيّةφ</span></small></span> ويتقدّم رأس الحيّة الشجاع والكوكب المضيء من الكواكب التي في الكلب<span class="note" data-off="n10"><a aria-label="10" class="note txt" href="#n10"></a><small class="note" data-sign="10" id="n10"> <span dir="rtl">ه: يعني الغميصاء</span></small></span> المنسوب إلى المقدّم هي قريبة<span class="note" data-off="n11"><a aria-label="11" class="note txt" href="#n11"></a><small class="note" data-sign="11" id="n11"> <span dir="rtl">ه – خ: يب (قريب<span dir="ltr">i.e., </span>)</span></small></span> من أن تكون على الاستقامة، قال فإنّ الوسط منها إنّما يزول عن الخطّ المستقيم الذي يمرّ بالطرفين نحو الشمال والمشرق إصبعاً واحدة ونصف إصبع والبعدان بينهما<span class="note" data-off="n12"><a aria-label="12" class="note txt" href="#n12"></a><small class="note" data-sign="12" id="n12"> <span dir="rtl">ه – خ: كليهما</span></small></span> متساويان<sup>φ</sup></p>
<p dir="rtl">وكتب في الكواكب التي في الأسد أنّ الكوكبين من الكواكب الأربعة التي في رأس الأسد اللذين ممّا يلي المشرق والكوكب الذي في مغرز <span data-on="n13"></span>عنق الشجاع هي على استقامة<span class="idlight note" data-off="n13"><a aria-label="13" class="note txt" href="#n13"></a><small class="note" data-sign="13" id="n13"> <span dir="rtl">ه – خ: ذراعي الشجاع هي على الاستقامة.</span></small></span><sup>φ</sup> وأيضاً أنّ الخطّ المستقيم الذي يجاز على ذنب الأسد وعلى الكوكب الذي في طرف ذنب الدبّ <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VII_5">/H5/</a></span> يجوز ممّا يلي المغرب الكوكب النيّر الذي تحت ذنب الدبّ وفيما بينه وبينه إصبع واحدة⊙ وكذلك أيضاً أنّ الخطّ المستقيم الذي يجاز على الكوكب الذي تحت ذنب الدبّ وعلى ذنب الأسد يصل بين الكوكبين المتقدّمين من الكواكب التي في الصفّين<sup>φ</sup></p>
<p dir="rtl"><span dir="ltr"><span class="txt">/T323/</span></span> وكتب في الكواكب التي في العذراء أنّ فيما بين رجل العذراء الشماليّة وبين رجل النفّار<span class="note" data-off="n14"><a aria-label="14" class="note txt" href="#n14"></a><small class="note" data-sign="14" id="n14"> <span dir="rtl">ه – خ: العوّا</span></small></span> اليمنى كوكبين أحدهما وهو الجنوبيّ المضيء الشبيه برجل النفّار<span class="note" data-off="n15"><a aria-label="15" class="note txt" href="#n15"></a><small class="note" data-sign="15" id="n15"> <span dir="rtl">ه – خ: العوّا</span></small></span> زائل عن الخطّ المستقيم الذي يمرّ بالرجلين نحو المشرق وإنّما الشماليّ منهما الذي هو على طرف من البيان. فهو على استقامة الرجلين وأنّه يتقدّم الكوكب من هذين الكوكبين الذي هو على طرف من البيان كوكبان بيّنان يحدثان مع الكوكب الذي هو على طرف من البيان مثلّث متساوي الساقين رأسه الكوكب الذي هو على طرف<span class="note" data-off="n16"><a aria-label="16" class="note txt" href="#n16"></a><small class="note" data-sign="16" id="n16"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ من</span></small></span> البيان وهذان الكوكبان على استقامة السماك الرامح والرجل الجنوبيّة من العذراء⊙ وكتب أيضاً<span class="note" data-off="n17"><a aria-label="17" class="note txt" href="#n17"></a><small class="note" data-sign="17" id="n17"> <span dir="rtl">ه – خ: أنّ</span></small></span> فيما بين السماك الأعزل وبين الكوكب الثاني من طرف ذنب الشجاع ثلاثة كواكب موضوعة على الاستقامة بعضها عند بعض والوسط منها على استقامة السماك الرامح والكوكب الثاني من طرف ذنب الشجاع⊙</p>
<p dir="rtl">وكتب في الكواكب التي في الميزان أنّ الكواكب منها الذي في الشمال على قريب من استقامة الكوكبين المضيئين اللذين في الكتفين<span class="note" data-off="n18"><a aria-label="18" class="note txt" href="#n18"></a><small class="note" data-sign="18" id="n18"> <span dir="rtl">ه – خ: في الكفّتين</span></small></span> هو مضيء ثلاثيٌ وذلك أنّ عن كلّ واحد من جانبتيه كوكباً صغيراً⊙</p>
<p dir="rtl">وكتب في الكواكب التي في العقرب أنّ الخطّ المستقيم الذي يجاز على <span dir="ltr"><a class="txt" href="/edition/1/19/text/1#VII_6">/H6/</a></span> الكوكب التالي<span class="note" data-off="n19"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> <span dir="rtl">ه – خ: الثاني</span></small></span> من الكوكبين اللذين في حمة العقرب ومحلّي الركبة اليمنى من حامل الحيّة يقسم بنصفين البعد فيما بين الكوكبين المقدّمين في الرجل اليمنى من حامل الحيّة <span dir="ltr"></span></p></section>