<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> مواضع الكواكب في أكثر نواحي الكرة بأسرها لسنا نجد إلى هذه الغاية شيءاً منها قد تغيّر. وقد كان ذلك سيعرض حتّى يدركه الحسّ إدراكاً بينّاً في هذه المدّة كلّها من الزمان الذي بيننا وبين <i class="name">أبرخس</i> ومبلغها مائتان ونيف وستّون سنة لو كان أنّما ينتقل من الكواكب نحو المشرق الكواكب التي في فلك البروج دون غيرها.</p>
<p dir="rtl">وكيما نخلف<span class="note" data-off="n37"><a aria-label="37" class="note txt" href="#n37"></a><small class="note" data-sign="37" id="n37"> <span dir="rtl">ه – خ: نجعل</span></small></span> لمن يأتي بعدنا ما يعتبرون به ذلك في الزمان الأطول من قبل الأشكال النظائر لهذه التي ذكرناها ممّا هو أكثر وأغزر ممّا ذكرناه منها فإنّا مضيفون إلى ما وصفناه ممّا لم يذكره من تقدّمنا إلّا أنّا نحن تولّينا رصده أقرب وأسهل ما يمكن فهمه والوقوف عليه ومبتدئون من الكواكب التي في الحمل⊙</p>
<p dir="rtl">فنقول إنّ الكوكبين الشماليّين من الكواكب الثلاثة التي في رأس الحمل <span dir="ltr"><span class="txt">/H9/</span></span> والكوكب المضيء الذي في الركبة الجنوبيّة من حامل رأس الغول والكوكب المسمّى العيّوق هي على<span class="note" data-off="n38"><a aria-label="38" class="note txt" href="#n38"></a><small class="note" data-sign="38" id="n38"> <span dir="rtl">ه:  </span></small></span> خطّ مستقيم<span dir="ltr">φ</span></p>
<p dir="rtl">وأيضاً فأنّ الخطّ المستقيم الذي يجاز على المسمّى العيّوق وعلى الدبران يجوز الكوكب الذي في الرجل المقدّمة من ممسك الأعنّة وبينه وبينه شيء يسير⊙ والكوكب المسمّى العيّوق والكوكب المشترك لرجل ممسك العنان التالية ولطرف القرن الشماليّ من الثور والكوكب الذي في المنكب المقدّم من الجبّار<span class="note" data-off="n39"><a aria-label="39" class="note txt" href="#n39"></a><small class="note" data-sign="39" id="n39"> <span dir="rtl">ه – خ: الحمار</span></small></span> هي على خطّ مستقيم⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الكوكبين المضيئين اللذين في رأسي التوأمين والكوكب المضيء الذي على عنق الحيّة *الشجاع<span class="note" data-off="n40"><a aria-label="40" class="note txt" href="#n40"></a><small class="note" data-sign="40" id="n40"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>: خ</span></small></span>* هي على قريب من الاستقامة⊙</p>
<p dir="rtl">والكوكبين المتقارنين اللذين في الرجل المقدّمة من الدبّ والكوكب الذي <span data-on="n41"></span>على طرف الزبانة الشماليّة من السرطان<span class="idlight note" data-off="n41"><a aria-label="41" class="note txt" href="#n41"></a><small class="note" data-sign="41" id="n41"> <span dir="rtl">ه – خ: في طرف الشعبة الشماليّة من السرطان</span></small></span> والشماليّ من الجبّارين هي على الاستقامة<span dir="ltr">φ</span> وكذلك أيضاً الجبّار الجنوبيّ والكوكب المضيء الذي في الشعرى الشاميّة والكوكب النيّر الذي بينهما وهو متقدّم<span class="note" data-off="n42"><a aria-label="42" class="note txt" href="#n42"></a><small class="note" data-sign="42" id="n42"> <span dir="rtl">ه: يسمّى فقار الحيّة</span></small></span> لرأس الشجاع على<span class="note" data-off="n43"><a aria-label="43" class="note txt" href="#n43"></a><small class="note" data-sign="43" id="n43"> <span dir="rtl"><span class="txt">↑</span>على<span class="txt">↑</span>: خ هي</span></small></span> قريب من الاستقامة⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الخطّ المستقيم الذي يخرج من الكوكب المضيء الوسط من الكواكب التي في عنق الأسد إلى الكوكب المضيء في الشجاع يجوز الكوكب الذي على قلب الأسد ممّا يلي المشرق وبينه شيء يسير<span dir="ltr">φ</span> والخطّ المستقيم الذي يخرج من الكوكب المضيء الذي في متن الأسد إلى الكوكب المضيء الذي <span dir="ltr"><span class="txt">/H10/</span></span> في الفخذ التالية من الدبّ وهو الكوكب الجنوبيّ من الضلع التالي<span class="note" data-off="n44"><a aria-label="44" class="note txt" href="#n44"></a><small class="note" data-sign="44" id="n44"> <span dir="rtl">ه – خ: الثاني</span></small></span> من ذي الأربعة الأضلاع يجوز الكوكبين المتقارنين اللذين في القدم التالية من الدبّ ممّا يلي المغرب وبينه وبينها شيء يسير<span dir="ltr">φ</span></p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الخطّ المستقيم الذي يخرج من الكوكب الذي في الفخذ التالية من <span dir="ltr"><span class="txt">/T326/</span></span> العذراء إلى الكوكب الثاني من طرف ذنب الشجاع يجوز الكوكب المسمّى السماك الأعزل ممّا يلي المغرب وبينه وبينه شيء يسير<span dir="ltr">φ</span> والخطّ المستقيم الذي يخرج من السماك إلى الكوكب الذي في رأس الغول<span class="note" data-off="n45"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" id="n45"> <span dir="rtl">ه – خ: العوّا</span></small></span> يجوز السماك الرامح ممّا يلي المشرق بينه وبينه شيء يسير⊙ والسماك الأعزل والكوكبان اللذان على جناحي الغراب هي على الاستقامة<span dir="ltr">φ</span> والسماك الأعزل والكوكب الذي على الفخذ التالية من العذراء والكوكب الشماليّ المضيء من الكواكب الثلاثة التي في الساق المقدّمة من العوّا هي على الاستقامة⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الكوكبين المضيئين اللذين في كفّتي الميزان والكوكب الذي في طرف ذنب الشجاع هي على قريب من الاستقامة<span dir="ltr">φ</span> والكوكب المضيء الذي في الكفّة الجنوبيّة والسماك الرامح والكوكب الوسط من الكواكب الثلاثة التي في ذنب الدبّ<span class="note" data-off="n46"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> <span dir="rtl">ه: الحجّاج وهو بنات نعش</span></small></span> الكبرى هي على الاستقامة⊙ وأيضاً فإنّ الكوكب المضيء الذي في الكفّة الشماليّة <span dir="ltr"></span></p></section>