<section class="txtsrc"><p dir="rtl"><span dir="ltr"></span> والسماك الرامح والكوكب الذي في الفخذ التالية من الدبّ هي على الاستقامة⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الكوكب الذي على مستحدّ الساق التالية من حامل الحيّة والكوكب الذي في الفقرة الخامسة من العقرب والكوكب المتقدّم من الكوكبين المتقارنين اللذين في جنبيها<span class="note" data-off="n47"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> <span dir="rtl">ه – خ – صح: <span class="txt">{...}</span>نتها؛ ه – ج: شوكتها</span></small></span> هي على الاستقامة<span dir="ltr">φ</span> والكوكب المتقدّم من الكواكب الثلاثة التي في صدر العقرب والكوكبين اللذين في ركبتي حامل الحيّة <span dir="ltr"><span class="txt">/H11/</span></span> تحدث مثلّثا متساوي الساقين رأسه الكوكب المتقدّم من الكواكب التي في صدر العقرب⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الكوكب الذي على الكعب المقدّم الجنوبيّ من الرامي، وهو من العظم الثاني، والكوكب الذي على نصل السهم والكوكب الذي في الركبة التالية من حامل الحيّة هي على الاستقامة<span dir="ltr">φ</span> *(والكوكب الذي في الركبة التالية من حامل الحيّة هي*) *(على الاستقامة)* والكوكب الذي في الركبة من هذه الرجل بعينها من الرامي وهي بالقرب من الفكة والكوكب الذي على نصل السهم والكوكب الذي في الركبة المقدّمة من حامل الحيّة هي على الاستقامة⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الخطّ المستقيم الذي يوصل بين الكوكب المضيء من كواكب المغرفة وهي النسر الواقع وبين الكوكبين اللذين في قرني الجدي يجوز الكوكب المضيء الذي في النسر الطائر ممّا الشمال<span class="note" data-off="n48"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> Toomer, p. 326: East.</small></span> وبينه وبينه شيء يسير⊙ وأيضاً فإنّ الخطّ المستقيم الذي يوصل بين الكوكب المضيء الذي في النسر الطائر وبين الكوكب الذي في فم الحوت الجنوبيّة من العظم الأوّل يقسم البعد الذي فيما بين الكوكبين المضيئين اللذين على ذنب الجدي بقسمين قريبين من السواء⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الخطّ المستقيم الذي يوصل من الكوكب الذي في فم الحوت الجنوبيّة من العظم الأوّل إلى الكوكب الصغير<span class="note" data-off="n49"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> Theere is no corresponding English word in Toomer’s translation.</small></span> الذي في جحفلة الفرس ي<span data-on="n50"></span>جوز الكوكب المضيء الذي في المنكب التالي من الساكب<span class="idlight note" data-off="n50"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> <span dir="rtl">ه – ج: يأخذ عن الكوكب النيّر ممّا في منكب الدلو الذي يتلو إلى المشرق فا<span class="txt">{...}</span>.</span></small></span>⊙</p>
<p dir="rtl">وأيضاً فإنّ الكوكبين اللذين في فمي <span dir="ltr"><span class="txt">/T327/</span></span> الحوتين الجنوبيّين والكوكبين المقدّمين من ذي الأربعة الأضلاع الذي في الفرس هي على الاستقامة<span dir="ltr">φ</span></p>
<p dir="rtl">ألا<span class="note" data-off="n51"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> <span dir="rtl">ه- خ: <span class="txt">{...}</span>لا</span></small></span> أنّ هذه الأشكال أيضاً أنفسها إن آثر أحد أن يقيسها بما رسمه <i class="name">أبرخس</i> من صور هذه الكواكب في الكرة المصمتة، <span dir="ltr"><span class="txt">/H12/</span></span> وجد مواضعها الآن موافقة على غاية ما يكون من التقريب للمواضع<span class="note" data-off="n52"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> <span dir="rtl">ه – صح: ضع (للموضع <span dir="ltr">i.e.,</span>)</span></small></span> التي وصف بما رصده في ذلك الوقت أنّها تكون لها من الكرة إذا صوّرت⊙</p>
<h3 dir="rtl" id="VII.2"><a href="7#VII.2" title="Link"></a><span class="txt">⟨VII.2⟩</span> <u class="num">ب</u>: في أنّ كرة الكواكب الثابتة أيضاً تتحرّك على توالي البروج</h3>
<p dir="rtl">أمّا أنّ قياس الكواكب التي يقال لها الثابتة كلّها على الإطلاق بعضها عند بعض في الموضع واحد بعينه وحركتها واحدة بعينها فمن هذه الأشياء وما أشبهها يمكنّا الوقوف على ذلك. وأمّا أنّ كرتها أيضاً تكون لها حركة خاصّيّة تلقا حركة الكلّ أعني تلقا الحركة التي تكون بالدائرة العظمى التي ترسم مارّة بالقطبين جميعاً، أعني قطب معدّل النهار وقطبي فلك البروج، فقد يظهر لنا ذلك بما أنّا واصفه خاصّة. وهو أنّ الكوكب<span class="note" data-off="n53"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> <span dir="rtl">ه – خ: الكواكب</span></small></span> الواحدة بأعيانها ليست حافظة لأبعاد واحدة بأعيانها في القديم وفي زماننا من نقطتي الانقلابين ونقطتي الاستوائين، لكنها أبداً في المتأخّر من الزمان يوجد بعدها على توالي البروج من النقط من هذه بأعيانها أكثر من بعدها كان فيما تقدّم منه.</p>
<p dir="rtl">وذلك أنّ <i class="name">أبرخس</i> لمّا وصف في قوله في نقطتي الانقلابين ونقطتي الاستوائين كسوفات للقمر ممّا رصد في أيّامه رصداً مستقصى وممّا رصده من قبله <i class="name">طيموخارس</i> استخرج بذلك أنّ بعد السماك الأعزل من نقطة الاستواء الخريفيّ قدماً أمّا على عهده فستّة أجزاء وأمّا <span dir="ltr"></span></p></section>