<section class="txtsrc"><p class="petit">tuuntur, nunc qua et temporibus Abrachis. Amplius caeterae stelle, quas ille observavit simili ratione nunc et tunc collocantur, modo cum inter Ptolemaeum et Abrachen CCLV anni fluxerint et figurae stellarum eadem ratione collocentur nunc qua et tunc, iure Ptolemaeus concludit stellas has fixas esse et anaphorico motu minime moveri, sed cum e Ptolemaeo ad nos anni circiter MCCC et XL fluxerint et stellae quas Ptolemaeus observavit eadem ratione constitutae sint, certiores sumus nunc anaphorice nunquam motas fuisse nec movendas fore. Secundo dicunt et sensu patet, stellas fixas et caeteras stellas moveri motu diurno ab ortu in occasum XXIIII horis fere. Hoc nulla alia ratione patet, nisi quod cor Leonis, quae oritur sensu patet occidi et in XXIIII horis fere exoriri. Tertio dicunt stellas fixas moveri secundum subcessionem signorum ab accasu in ortum, sed secundum diversas observationes, nam Ptolemaeus supponens radices motus illarum ab Abrache, qui per CCC circiter anno eum praecessit, ex differentia locorum conclusit stellas fixas moveri in C annis gradu uno et per consequens in XXXVI millibus annorum totum circulum peragrare. Thebitius vero ex differentiis locorum inter ipsum et Ptolemaeum stellas fixas moveri in LXVI annis gradu uno affirmavit, sic igitur ambo et fere omnes antiqui convenere stellas fixas moveri secundum subcedentiam signorum, licet quantitates motus diversimode observarint. Quarto asserunt stellas fixas difformiter moveri, hoc est nunc tarde nunc velociter, ita ut caput Arietis stellarum et Librae circa punctum aequinoctii circumvolui, nunc a meridie in septentrionem nunc contra per circellum quendam circa aequinoctii punctum descriptum, quem motum accessionis et recessionis appellavit, supposuitque declinationem semidiametri circelli ab aequatore esse graduum quatuor et minutorum circiter decem et octo, quem quidem motum fieri aiunt in annis circiter septem milibus. Animadverte quod tota aetas nostra Alfonsi et aliorum supponunt revolutionem stellarum fixarum fieri in XLIX milia annorum, accessus vero et recessus circulationem in VII milibus, quae ratio docet septies circulatione trepidationis facta, stellas fixas XLIX milia annorum fuisse revolutas semel quamquam de quantitate non sit nunc multa cura, hunc motum non novit nec asseruit Ptolemaeus quamquam olfecerit. Stellas igitur fixas iis tribus differentiis motus moveri maior pars sapientum asserit, ad salvandas istas tres differentias motus, quidam antiquorum, ut autor est Ioannes de Regiomonte VII epitomatis libro, dixerunt sufficere unum orbem. Movebantur autem quod sphaera haec stellata perpetuo ab ortu in occasum movetur, illae nanque tres differentiae unico motu salvantur quod enim motus ab occasu in ortum sit diversus re a motu diurno. Contra naturam videtur esse motoris, qui suapte natura per e dextro per ante movet in sinistrum secundo cœli, quare motum illum nulli cœli tribuunt sed veris polis stellatae sphaerae duos gyros imaginarios describentes in VI aut VIII aut IX aut XXVI milibus annorum, secundum diversas observationes habentes diametrum IX vel X partium. Salvant stellarum fixarum accessum vel recessum circa punctum aequatioris et retardant illarum motum a locis in quibus praesuerant, quae ratio docet, ut illae tres motus differentiae non sint re diversae, sed tres unius motus numero rationes secundum imaginarios circulos. Per hanc imaginationem quidam recentiores nostri credunt Aristotelem et Averroem concordare cum apparentiis astronomicis, ut quod non detur alia sphaera supra octavam, quod stellata sit primum mobile ut pluribus locis colligi potest, sed quicquid velint philosophi, miror hos valde. Aristoteles enim et Averroes, quos credunt omnia scivisse et omnia observasse, XII Metaphysicae per numerum differentiarum motuum concluserunt uni stellae multos orbes, quamquam omnes concentricos, ita ut secundum Calippum de numero orbium sit aliter sentiendum, aliter secundum Eudoxum. Omnes tamen pro numero differentiarum motuum de numero orbium pariter concludunt, ita quot motus differentiis Lunam moveri observarunt, tot orbes sibi Aristoteles autoritate illorum asserit et in caeteris id genus similiter. Igitur quot differentiis motus stellae fixae adinven</p></section>