<section class="txtsrc"><p class="petit">tia, haec de cardinibus quattuorque cœli primariis locis, et de octo aliis locis agamus, nam de illis loqui possimus quo ad situs et quo ad quantitates, quo quidem ad situs primus locus ab ea parte in qua fuerit horoscopus per triginta partes situm extendit. Secundus ab horoscopo locus initium accipit ab trigesima horoscopi parte, situm extendens per triginta residuas partes. Tertius ab horoscopo locus a LX horoscopi parte initium accipiens in XC definit. Quartus ab horoscopo locus in imo accipiens initium a XC parte horoscopi profectum usque in partem CXX pervenit. Quintus ab horoscopo locus a CXX horoscopi parte initium accipiens usque in XC partes extenditur. Sextus a CL parte initium accipiens in CLXXX usque extenditur. Septimus a CLXXX parte profectus usque ad CCX extenditur et illic definit. Octavus a CCX parte horoscopi profectus usque in CCXL partes desinit. Nonus a CCXL parte profectus usque in CCLXX partes desinit. Decimus a CCLXX parte initium accipiens usque in CCC partes desinit. Undecimus a CCC parte profectus usque in CCCXXX partes constituitur. Duodecimus a CCCXXX parte profectus usque ad CCCLX partes finitur. Haec computatio plactica ratione perficitur iuxta Materni supputationem, quando Petosiris et Neocepsus e quibus Maternus accepit, solum horoscopum ad horam rei principii aequabant. Principia autem caeterorum locorum per proiectionem partium constituebant, veluti fit in parte fortunae, nec aliter rerum eventa praedicebant. Si quis autem more Ptolemaei haec agere cupit, qui principia locorum iuxta numerum temporum aequat, regulas suas supputandi perquirat, et de quantitate cuiusque loci transigamus. Quantitas itaque loci cuiusque trigintipartia est, ut Ptolemaeus sentit, verum XXV infra loci lineam, quinque quoque supra, verbi causa ascendens quinque partes habet in XII loco ultra finitoris lineam, XXV vero infra finitorem, simili ration<span class="txt">[</span>n<span class="txt">]</span>e et II locus partes quinque in primo habet XXV in II et in caeteris similiter agatur, sed quae partes sint hae alias dicemus et de connexione et aversione agamus. Locorum itaque septem horoscopo annexi sunt, quattuor inconnexi sive aversi, tertius quidem ab horoscopo locus horoscopo connectitur sexangula configuratione, quartus vero quadrangula, quintus triangula, septimus diametra, nonus triangula, decimus quadrangula, undecimus sexangula. Qua ratione fit, ut recte Graeci tertium ab horoscopo locum faciant deam, quintum bonam fortunam, nonum deum, undecimum bonum daemonem, habent enim cum horoscopo beneficas affinitates. Quattuor vero horoscopo inconnexi sunt, ut secundus, sextus, octavus atque duodecimus, haec nulla configurationis ratione cum horoscopo coniunguntur, propterea aversa loca sunt, hac ratione recte Graeci secundum locum anaphoram vocant vel infernam portam. Octavum in diametro huius epicataphoram, sextum vero ab horoscopo loco malam fortunam, duodecimum huic diametrum malum demonem, heac de connexione et aversione. De ordine dicamus, ordo itaque sic habetur ut prima loca cardines sint, secunda loca accedentia ad cardines,<span class="note"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> cardines<span class="txt">]</span> caidines</small></span> ut secundus, quintus, octavus atque undecimus. Tertia quasi deicta et cadentia sunt, quae cardines praecedunt, ut duodecimus ab horoscopo locus tertius, sextus atque nonus. Illa quidem accendentia dicuntur quod stellae per ea accedunt ad cardines, haec cadentia sive deiecta quod per ipsa stellae a cardinibus cadunt. Qua ratione fit, ut stella tam in accedentibus quam in cardinibus collocata fortis dicatur. In cardinibus quidem quia iam in solio residet, in accedentibus vero quia ad solium assurgit, caeteris in locis imbecillis erit, quando e solio cecidit nec accessura sit. Maternus tamen sic ordinem rerum statuit, horoscopus inquit praecedit occasum, hac ratione forsitan quod vis principii maior est vi finis. Culmen praecedit imum, quando loca dextra et supra terram praecedant sinistra et subterranea. Undecimus locus idest bonus daemon fortunae praefertur, idest quinto loco, simili ratione Deus, hoc est nonus, deae hoc est tertio praeponitur. Epicataphora, hoc est octavus, anaphorae praeponitur, propter rationes has, verum iis rationibus non obstantibus mala fortuna, hoc est VII locus malo daemoni, hoc est XII ab horoscopo loco. </p></section>