<section class="txtsrc"><p>rare argentum,<span class="note"><a aria-label="147" class="note txt" href="#n147"></a><small class="note" data-sign="147" id="n147"> vis fac<span class="txt">⟨ere⟩</span> ad ignem, fac purgare aurum et laborare argentum<span class="txt">]</span> vis (<i class="txt">om. P</i>) facere ad ignem fac ut aurum et (<i class="txt">om. F</i>) argentum <i class="txt">PF</i></small></span> vulnera<span class="note"><a aria-label="148" class="note txt" href="#n148"></a><small class="note" data-sign="148" id="n148"> vulnera<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>vulcula (?) <i class="txt">L</i></small></span> incidantur, sanguinem minue, ad bellum vade. Luna cum Marte in II, VI, VIII, XII, neque malum neque bonum ad supradicta. Si Luna cum Sole habitaverit, non est bonum, <span class="txt">⟨sed⟩</span> si velit fugere aliquis vel furtum comittere ad abscondendum est bonum. Si Luna cum Sole in <span class="txt">⟨IIII vel VII vel X fuerit, non est bonum loqui domino terre nec diviti homini. Sed si Luna cum Sole in⟩</span><span class="note"><a aria-label="149" class="note txt" href="#n149"></a><small class="note" data-sign="149" id="n149"> IIII vel VII… cum Sole in<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>;<i class="txt"> om. F</i></small></span> III vel V vel IX vel XI, bonum est loqui domino terre aut diviti. Luna cum Sole in II, VI, VIII, XII, nec bonum nec malum est. Luna cum Venere in IIII vel VII vel X, non est bonum loqui pro amore. Luna cum Venere in III aut V seu VIIII, bonum est ingaudiare<span class="note"><a aria-label="150" class="note txt" href="#n150"></a><small class="note" data-sign="150" id="n150"> ingaudiare<span class="txt">]</span> inguadiare <i class="txt">PF</i></small></span> uxorem et nuptias facere ac bonum multum pro amore loqui,<span class="note"><a aria-label="151" class="note txt" href="#n151"></a><small class="note" data-sign="151" id="n151"> bonum multum pro amore loqui<span class="txt">]</span> bonum est loqui mulieri pro amore <i class="txt">PF</i></small></span> et bonum est vestes incidere et vestire, et si muscum aut gariofilum emeris, aut alias species,<span class="note"><a aria-label="152" class="note txt" href="#n152"></a><small class="note" data-sign="152" id="n152"> si muscum… species<span class="txt">]</span> et si m’ (?) cum angaino (?), filum an alias species emeris <i class="txt">P</i>; si vis gariofilum aut alias species emere <i class="txt">F</i></small></span> bene servabunt suum odorem; si autem vis scire de cantilenis est bonum, et bonum docere aliquem cantare aut aurificem, bonum est ire pro argento et auro. Luna a Venere in II, VI, VIII, XII, ad supradicta neque bonum neque malum. Luna a Mercurio in IIII seu VII aut X, non est bonum loqui cancellario sive<span class="note"><a aria-label="153" class="note txt" href="#n153"></a><small class="note" data-sign="153" id="n153"> sive<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. PF</i></small></span> scriptori, neque bonum incipere legere; si carta deferatur, tunc non legatur, neque compotum facias, neque de compoto doceas; si aliquis venit cui facias cartam propter aliquam coniurationem, <span class="txt">⟨non est bonum;⟩</span> non medicines ling<span class="txt">⟨u⟩</span>am nec occulos; si autem est aliquis qui numeret<span class="note"><a aria-label="154" class="note txt" href="#n154"></a><small class="note" data-sign="154" id="n154"> aliquis qui numeret<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>; aliquis qui inter <i class="txt">L</i>; qui velit enumerare <i class="txt">F</i></small></span> bizantios, bonum non est, non doceas de compoto;<span class="note"><a aria-label="155" class="note txt" href="#n155"></a><small class="note" data-sign="155" id="n155"> de compoto<span class="txt">]</span> suere <i class="txt">PF</i></small></span> non est bonum suere subtilia opera, nec est bonum facere listas, nec ordiri de serico aut lana sive lino. Luna in III a Mercurio vel V aut VIIII vel XI, bonum est cancellario loqui, incipere legere bonum, cartam delatam legere, compotum facere, <span class="txt">⟨docere de computo bonum est, facere⟩</span> cartam propter aliquam coniurationem bonum, medicari ling<span class="txt">⟨u⟩</span>am ac occulos, numerare bizantios, bonum suere subtilia opera, ordiri siricum, facere listas, lanam et linum. Si Luna a Mercurio in II, VI, VIII, XII, neque bonum neque malum.</p>
<p>Si Luna in Leone fuerit, non induas vestimentum novum aut enim morieris cum ipso aut ad mortem percutieris. Luna in Geminis, si sanguis de brachiis auferatur, <span class="txt">⟨infirmatur⟩</span><span class="note"><a aria-label="156" class="note txt" href="#n156"></a><small class="note" data-sign="156" id="n156"> infirmatur<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>; et non infirmatur <i class="txt">F</i></small></span> vel bis percutitur et sanguis non minuitur, non ungues incidas. Luna in Leone, non detur vomitus, aliquando enim vomit sanguinem. Et si Luna in Scorpione fuerit, non est bonum circumducere aliquem, et si aliquis est percussus, non facias ei medicamentum tunc. Luna in Virgine, non accipies virginem in uxorem sed corruptam. Luna in Libra, non libres aliquid.</p>
<h3 id="I.54"><a class="local" href="#I.54" title="anchor"></a><span class="txt">⟨54⟩</span> <span class="txt">⟨De medicina secundum Lunam⟩</span><span class="note"><a aria-label="157" class="note txt" href="#n157"></a><small class="note" data-sign="157" id="n157"> <i class="txt">Title F</i>;<i class="txt"> om.</i> <i class="txt">P</i></small></span></h3>
<p>Cum autem sciveris <span class="txt">⟨Lunam⟩</span> esse in Ariete, non radas capud neque ventoses </p></section>