<section class="txtsrc"><p>aut Sagittario, ivit versus orientem. Si autem in Tauro vel Virgine vel Capricorno, quere eum in meridie. Quod si fuerit in Geminis vel Libra vel Acario,<span class="note"><a aria-label="140" class="note txt" href="#n140"></a><small class="note" data-sign="140" id="n140"> Acario<span class="txt">]</span> Aquario <i class="txt">PF</i></small></span> quere eum in occidente. Si autem in Cancro seu Scorpione aut Piscibus se receptaverit, in septemtrione.</p>
<h3 id="I.52"><a class="local" href="#I.52" title="anchor"></a><span class="txt">⟨52⟩</span> Quot fratres aliquis habeat<span class="note"><a aria-label="141" class="note txt" href="#n141"></a><small class="note" data-sign="141" id="n141"> <i class="txt">Title om.</i> <i class="txt">P</i>; quot fratres vel sorores habeat quis <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Cum autem scire desideras quot fratres aliquis seu sorores habeat, oriens inveni<span class="note"><a aria-label="142" class="note txt" href="#n142"></a><small class="note" data-sign="142" id="n142"> inveni<span class="txt">]</span> inveniens <i class="txt">P</i>; inveni <i class="txt">corr. in </i> invenias <i class="txt">F</i></small></span> signum, deinde cave III et prospice quot stelle caveant III,<span class="note"><a aria-label="143" class="note txt" href="#n143"></a><small class="note" data-sign="143" id="n143"> III<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. PF</i></small></span> et tot fratres vel sorores habet. Si vis scire quot sint femine aut quot masculi, vide in quibus signis sint ipsi planete qui propiciunt III et cave si planeta sit masculini <span class="txt">⟨generis⟩</span>, et tot erunt masculi. Verbi gratia. Si III planete prospiciunt III et duo sint in signis masculini generis, duo erunt masculi et una femina. Et sic de ceteris iudica.</p>
<h3 id="I.53"><a class="local" href="#I.53" title="anchor"></a><span class="txt">⟨53⟩</span> Quid operentur planete<span class="note"><a aria-label="144" class="note txt" href="#n144"></a><small class="note" data-sign="144" id="n144"> <i class="txt">Title om.</i> <i class="txt">P</i>; Que negotia conveniant planetis <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Nunc autem que superius promisimus, scilicet que negotia quibus planetis conveniant tibi adimpleamus. Si Luna et Saturnus simul fuerint aut in IIII vel VII aut X, non est bonum facere navem vel mansionem, nec bonum serere agros, non est bonum intrare ante dominum aut ante abbatem aut ante senem neque ante vicecomitem, non est bonum ire loqui bubulco vel rustico. Si Luna cum Saturno in III vel V vel IX aut XI fuerit, est bonum facere navem, mansionem, etiam serere agros, et intrare ad loquendum domino abbati, seu bubulco vel rustico loqui. Luna et Saturno in II vel VI commorantibus, aut VIII aut XII, ad omnia superius dicta neque bonum neque malum erit. Quod si Luna in una mansione cum Iove inhabitaverit, vel in III aut V seu VIIII seu XI, bonum est ire ad loquendum testibus, bonum est ire ad loquendum episcopo aut gaido, bonum est ire ad forum causa vendendi vel emendi, et bonum est vendere et emere. Iove vero et Luna simul existentibus in IIII aut VII sive X, nec multum bonum nec multum malum loqui testibus seu episcopo seu gido aut vendere et emere. Iove et Luna commorantibus in II vel VI, VIII aut XII, ad supra dicta neque bonum neque malum. Mars quoque et Luna cum in IIII fueri<span class="txt">⟨n⟩</span>t aut VII vel X, est malum, non emas ensem neque aliqua arma, non loquaris gaido aut amire aut domino scoli,<span class="note"><a aria-label="145" class="note txt" href="#n145"></a><small class="note" data-sign="145" id="n145"> domino scoli<span class="txt">]</span> domino, id est domino exercitus navis scoli <i class="txt">P</i>; domino <i class="txt">F</i></small></span> nichil facias ad ignem vel aurum vel argentum, nullum vulnus incidas, non minuas sanguinem de brachio, non vadas<span class="note"><a aria-label="146" class="note txt" href="#n146"></a><small class="note" data-sign="146" id="n146"> vadas<span class="txt">]</span> <i class="txt">PF</i>; vendas <i class="txt">L</i></small></span> ad bellum. Si Luna cum Marte in III aut V sive IX sive XI fuerit, emas ensem, arma, loquere gaido, amire, domino scoli, quicquid vis fac<span class="txt">⟨ere⟩</span> ad ignem, fac purgare aurum et labo</p></section>