<section class="txtsrc"><p>iuncturis coxarum. Cum in X existit, coxe vulnerate sunt. Quod si in X permanserit, genua percutiuntur. Si in XI fuerit, crura patiuntur. Si in XII permanserit, pedes aut plante pedum vulnerate sunt. Et si Luna est cum Almerich in VII aut X, percussus est. Et si Almerich est in I aut in IIII vel VII <span class="txt">⟨seu X et dominus signi est in IIII vel VII⟩</span>, est percussus. Si sic non fuerit, non est percussus.</p>
<h3 id="I.56"><a href="#I.56" title="Link"></a><span class="txt">⟨56⟩</span> <span class="txt">⟨Quando sit optimum ad omne opus faciendum⟩</span><span class="note"><a aria-label="164" class="note txt" href="#n164"></a><small class="note" data-sign="164" id="n164"> <i class="txt">Title </i>Quando sit oppositum ad omne opus faciendum<i class="txt"> P</i>; Quando optimum ad opus faciendum<i class="txt"> F</i></small></span></h3>
<p>Si, fili, scire desideras quando sit optimum omne opus <span class="txt">⟨absconse⟩</span><span class="note"><a aria-label="165" class="note txt" href="#n165"></a><small class="note" data-sign="165" id="n165"> absconse<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>; absconsum <i class="txt">F</i></small></span> ad faciendum, prospice signum quod emergitur. Et si fuerit ibi Venus aut Iupiter, et Luna sit cum Sole, procul dubio scias quia sive sit bellum vel aliquod iter vel aliquod negotium utillimum est ad faciendum.</p>
<h3 id="I.57"><a href="#I.57" title="Link"></a><span class="txt">⟨57⟩</span> De infirmitate<span class="note"><a aria-label="166" class="note txt" href="#n166"></a><small class="note" data-sign="166" id="n166"> <i class="txt">Title</i> De nece vel vita <i class="txt">P</i>; De nece infirmi <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Quod si iussus fueris scire de nece infirmi seu vita cum aliquis querit, signum quod oritur prospice et eius dominum atque Lunam. Si ambo fuerint in I aut in IIII aut in VII seu X aut V aut VIIII,<span class="note"><a aria-label="167" class="note txt" href="#n167"></a><small class="note" data-sign="167" id="n167"> VIIII<span class="txt">]</span> XI <i class="txt">PF</i></small></span> qui duo, <span class="txt">⟨scilicet⟩</span> dominus I et Luna, dicuntur<span class="note"><a aria-label="168" class="note txt" href="#n168"></a><small class="note" data-sign="168" id="n168"> dicuntur<span class="txt">]</span> <i class="txt">PF</i>; dominatur <i class="txt">L</i></small></span> pedagogi, et Mars sive Saturnus invenitur in IIII aut VII aut X signo ab illis, moritur.<span class="note"><a aria-label="169" class="note txt" href="#n169"></a><small class="note" data-sign="169" id="n169"> <i class="txt">Followed by the words </i>Si Mars est in tali <i class="txt">deleted by the scribe</i> <i class="txt">L</i></small></span> Et si alter pedagogorum fuerit in predictis locis et Mars et Saturnus vel alter eorum fuerit in IIII aut VII, moritur. Quod si Luna est in IIII aut dominus orientis signi, moritur. Si Mars est in tali, malum nimis sed non moritur. Si Saturnus est in orienti, malum satis sed non tantum quantum <span class="txt">⟨Mars⟩</span> facit, sed longa est infirmitas. Mars vero et Saturnus aut alter eorum si fuerit in IIII vel VII aut X ab oriente, magnum malum. Quod si dominus VII<span class="note"><a aria-label="170" class="note txt" href="#n170"></a><small class="note" data-sign="170" id="n170"> VII<span class="txt">]</span> VIII <i class="txt">PF</i></small></span> est cum domino prime, <span class="txt">⟨nisi sit idem dominus,⟩</span><span class="note"><a aria-label="171" class="note txt" href="#n171"></a><small class="note" data-sign="171" id="n171"> dominus<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>; dominus VII <i class="txt">F</i></small></span> morietur. Et si dominus I<span class="note"><a aria-label="172" class="note txt" href="#n172"></a><small class="note" data-sign="172" id="n172"> I<span class="txt">]</span> <i class="txt">sup. lin.</i> <i class="txt">L</i></small></span> est in VII,<span class="note"><a aria-label="173" class="note txt" href="#n173"></a><small class="note" data-sign="173" id="n173"> VII<span class="txt">]</span> VIII <i class="txt">PF</i></small></span> malum. Et si dominus octavi est in oriente, malum. Si autem Venus vel Iupiter est in oriente aut V vel VIIII aut XI,<span class="note"><a aria-label="174" class="note txt" href="#n174"></a><small class="note" data-sign="174" id="n174"> aut V vel VIIII aut XI<span class="txt">]</span> an IIII vel VII an X <i class="txt">PF</i></small></span> bonum. Aut si in tertia vel V vel VIII<span class="note"><a aria-label="175" class="note txt" href="#n175"></a><small class="note" data-sign="175" id="n175"> VIII<span class="txt">]</span> IX <i class="txt">P</i>; VIIII <i class="txt">F</i></small></span> vel XI, parum bonum; in aliis, neque bonum neque malum. Et si dominus I est in V,<span class="note"><a aria-label="176" class="note txt" href="#n176"></a><small class="note" data-sign="176" id="n176"> dominus I est in V<span class="txt">]</span> dominus signi est cum Sole <i class="txt">P</i>; dominus I est cum Sole in uno gradu <i class="txt">F</i></small></span> procul dubio morietur. Si sic non fuerit, non morietur.</p>
<h3 id="I.58"><a href="#I.58" title="Link"></a><span class="txt">⟨58⟩</span> Si aliqua sit pregnans necne<span class="note"><a aria-label="177" class="note txt" href="#n177"></a><small class="note" data-sign="177" id="n177"> <i class="txt">Title</i> De muliere an sit pregnans vel non <i class="txt">P</i>; Si mulier sit pregnans an non <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Si quis quesierit de aliqua muliere si sit pregnans, cave signum quod emergitur ac dominum eius. Si dominus I est in V, est pregnans. Et si ipse non est in V, cave dominum V si est in primo, quod si est, pregnans est.<span class="note"><a aria-label="178" class="note txt" href="#n178"></a><small class="note" data-sign="178" id="n178"> est<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>non est <i class="txt">L</i></small></span> <span class="txt">⟨Si autem hoc non fuerit, intuere Lunam, que si in V est, pregnans est. Et si dominus V in sua mansione est et respicit dominum I, pregnans est.⟩</span> Si nullum supradictorum esse contigerit, prole carere non dubitaveris. Si aut<span class="txt">⟨em⟩</span> Taurus aut Leo sive Scorpius aut Aquarius in oriente fuerit, non abortivum partum futurum pronuntiabis. Si Aries, Cancer, Libra, Capricornus in oriente, aliquid horum emerserit, embrion in utero morietur et demum proicietur. Tunc si Gemini vel Virgo vel Sagitarius sive Pisces ibidem fuerint, duos embriones fore non dubitabis.</p></section>