<section class="txtsrc"><p>proprie VII magis cave.</p>
<h3 id="I.66"><a href="#I.66" title="Link"></a><span class="txt">⟨66⟩</span> Si aliquis in terram suam revertatur<span class="note"><a aria-label="195" class="note txt" href="#n195"></a><small class="note" data-sign="195" id="n195"> <i class="txt">Title</i> De redditu alicuius <i class="txt">P</i>; <i class="txt">om. F</i></small></span></h3>
<p>Quod si aliquis querat<span class="note"><a aria-label="196" class="note txt" href="#n196"></a><small class="note" data-sign="196" id="n196"> querat<span class="txt">]</span> querit <i class="txt">PF</i></small></span> si in eo anno in suam terram reverti debeat, IIII signum sive VII ab oriente cave. Et si dominum primi<span class="note"><a aria-label="197" class="note txt" href="#n197"></a><small class="note" data-sign="197" id="n197"> primi<span class="txt">]</span> <i class="txt">PF</i>; ibi <i class="txt">L</i></small></span> contigerit intrare primum, non revertetur in eo anno. Si contigerit intrare IIII aut VII, in eo anno revertetur. Et si dominus primi est <span class="txt">⟨cum domino IIII aut VII, in eo anno revertetur. Et si dominus primi est⟩</span> in II, in secundo anno. Si in tertio, in III anno. Si in IIII, in eodem anno. Si in VI, in II anno. Si in VII, in eodem anno.<span class="note"><a aria-label="198" class="note txt" href="#n198"></a><small class="note" data-sign="198" id="n198"> In II, in secundo… eodem anno<span class="txt">]</span> in secundo an in IIII an VII, in II anno revertetur <i class="txt">PF</i></small></span> Sic etiam sentias de ceteris.</p>
<h3 id="I.67"><a href="#I.67" title="Link"></a><span class="txt">⟨67⟩</span> De furtivo itinere<span class="note"><a aria-label="199" class="note txt" href="#n199"></a><small class="note" data-sign="199" id="n199"> <i class="txt">Title</i> De itinere obsconso <i class="txt">P</i>; De ocultatione <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Si aliquod iter absconse facere vis aut aliquid abscondere ut non sciatur vel inveniatur, prospice cum Luna est in eodem gradu cum Sole et Venus est in oriente. Tunc si <span class="txt">⟨iter⟩</span> inceperis aut aliquid absconderis, a nemine scietur.</p>
<h3 id="I.68"><a href="#I.68" title="Link"></a><span class="txt">⟨68⟩</span> Si depositam recuperabis peccuniam<span class="note"><a aria-label="200" class="note txt" href="#n200"></a><small class="note" data-sign="200" id="n200"> <i class="txt">Title</i> De pecunia aliquid posita <i class="txt">P (chapter om. F)</i></small></span></h3>
<p>Si quis scire desiderat de peccunia sua, quam alicui negociatori aut apud aliquem deposuit, si ipse portaverit cum in aliam terram perrexerit, hec regula que mox dicetur ab animo tuo non labatur. Signum quod emergitur prospice simulque dominum eius ac dominum II. Si dominus II est in I aut in mansione sua sive IIII aut VII aut X, secum habet peccuniam. <span class="txt">⟨Quod si dominus primi est cum domino II in eisdem locis, similiter secum habet.⟩</span><span class="note"><a aria-label="201" class="note txt" href="#n201"></a><small class="note" data-sign="201" id="n201"> quod si dominus… secum habet<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i> <i class="txt">(chapter om. F)</i></small></span> Aut si cum eo non fuerit dominus I et differunt a se in III signo aut V aut IX sive XI,<span class="note"><a aria-label="202" class="note txt" href="#n202"></a><small class="note" data-sign="202" id="n202"> aut V aut IX sive XI<span class="txt">]</span> an V sive VII vel IX an X sive XI <i class="txt">P</i> <i class="txt">(chapter om. F)</i></small></span> secum habet peccuniam. Et si dominus I est cum domino II <span class="txt">⟨in III⟩</span><span class="note"><a aria-label="203" class="note txt" href="#n203"></a><small class="note" data-sign="203" id="n203"> in III<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i> <i class="txt">(chapter om. F)</i></small></span> aut VI aut VIII sive XII, peccuniam recon<span class="txt">⟨di⟩</span>dit et dimisit.</p>
<h3 id="I.69"><a href="#I.69" title="Link"></a><span class="txt">⟨69⟩</span> <span class="txt">⟨De eodem⟩</span><span class="note"><a aria-label="204" class="note txt" href="#n204"></a><small class="note" data-sign="204" id="n204"> <i class="txt">Title P</i> <i class="txt">(chapter om. F)</i></small></span></h3>
<p>Cum aliquis deposuit aliquid apud aliquem et inde timet si habere rem suam debeat, ut ei consulere scias, hanc regulam teneas. Cave signum quod oritur et dominum eius et dominum secundi. Et si dominus II est in casu vel combustus aut retrogradus, non habet rem suam totam. Et si dominus II est cum Marte vel cum Saturno, vel Saturnus sive Mars in II, procul dubio ille qui habet nichil vult reddere. Si Mars est dominus II et est in secundo, iure adquirit rem suam. Sed si Iupiter est in II et est dominus II, non rem adquirit. Sed si in II est Iupiter et non est dominus II, rem adquirit. Similiter et de Venere. Mercurius si sic fuerit, ducit eum in causam et adquirit rem suam.</p>
<h3 id="I.70"><a href="#I.70" title="Link"></a><span class="txt">⟨70⟩</span> Si quid furatum est secum habet<span class="note"><a aria-label="205" class="note txt" href="#n205"></a><small class="note" data-sign="205" id="n205"> <i class="txt">Title</i> de furto <i class="txt">P (chapter om. F)</i></small></span></h3>
<p>Cum a fure aliquid aufertur si scire cupis si secum detulerit, prospice oriens signum, demum VII et dominum VIII. Et si dominus VIII est in VII, detulit. Et si dominus VII<span class="note"><a aria-label="206" class="note txt" href="#n206"></a><small class="note" data-sign="206" id="n206"> VII<span class="txt">]</span> VIII <i class="txt">P (chapter om. F)</i></small></span> est in IIII aut VII aut X signo, rem omnem secum detulit. Et si dominus VII<span class="note"><a aria-label="207" class="note txt" href="#n207"></a><small class="note" data-sign="207" id="n207"> VII<span class="txt">]</span> VIII <i class="txt">P (chapter om. F)</i></small></span> est in VIII ab oriente, po<span class="txt">⟨r⟩</span>tavit et dimisit. Et si dominus VIII est in III aut VI aut XII aut VII, nichil detulit.</p>
<h3 id="I.71"><a href="#I.71" title="Link"></a><span class="txt">⟨71⟩</span> <span class="txt">⟨De latronibus⟩</span></h3>
<p>Si autem scire desideras quot latrones sunt,<span class="note"><a aria-label="208" class="note txt" href="#n208"></a><small class="note" data-sign="208" id="n208"> sunt<span class="txt">]</span> sint <i class="txt">PF</i></small></span> cave signum quod oritur atque ab eo VII: quot stelle in VII sunt, tot latro</p></section>