<section class="txtsrc"><p>est homo cantator, et libenter ludit, et instrumenta musice et iocos leviter adiscit, et diligit odoramenta aromatum, et <span class="txt">⟨est⟩</span> magister vestimentorum atque baugorum<span class="note"><a aria-label="19" class="note txt" href="#n19"></a><small class="note" data-sign="19" id="n19"> baugorum<span class="txt">]</span> baugarum <i class="txt">P</i>; bacarum <i class="txt">F</i></small></span> et anulorum ac inaurium,<span class="note"><a aria-label="20" class="note txt" href="#n20"></a><small class="note" data-sign="20" id="n20"> inaurium<span class="txt">]</span> <i class="txt">PF</i>; t<span class="txt">⟨er⟩</span>marium (?) <i class="txt">L</i></small></span> et ut breviter tibi dicamus, fili<span class="note"><a aria-label="21" class="note txt" href="#n21"></a><small class="note" data-sign="21" id="n21"> fili<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex </i>filii <i class="txt">L</i></small></span> karissime, omnium ornamentorum mulierum. Mercurius scriptor erit atque in legendo studebit, numerum<span class="note"><a aria-label="22" class="note txt" href="#n22"></a><small class="note" data-sign="22" id="n22"> numerum<span class="txt">]</span> numeri <i class="txt">PF</i></small></span> scientiam leviter habebit, et reperietur dominus scripture, sicut duane et cancellarius. Luna marinos et etiam nauclarios<span class="note"><a aria-label="23" class="note txt" href="#n23"></a><small class="note" data-sign="23" id="n23"> nauclarios<span class="txt">]</span> nauderios <i class="txt">P</i>; nauclerios <i class="txt">F</i></small></span> facit et bestias habet quas locat aliis, atque per diversas partes res istas defert, videlicet mel et oleum, ficus et huiusmodi ut vendat.</p>
<h3 id="I.12"><a href="#I.12" title="Link"></a><span class="txt">⟨12⟩</span> De mansionibus zodiaci<span class="note"><a aria-label="24" class="note txt" href="#n24"></a><small class="note" data-sign="24" id="n24"> <i class="txt">Title</i> De turribus <i class="txt">PF</i></small></span></h3>
<p>Ad hec, fili, nota quasdam mansiones fore in zodiaco, alias fortes, alias debiles, alias mediocres. Fortes sunt ut I, IIII, VII, X, debiles III, V, IX, XI,<span class="note"><a aria-label="25" class="note txt" href="#n25"></a><small class="note" data-sign="25" id="n25"> III, V, IX, XI<span class="txt">]</span> III, VI, VIIII, XII <i class="txt">P</i>; III, VI, VIII, XII <i class="txt">F</i></small></span> mediocres, scilicet que nec bone nec male dicuntur, ut II, VI, VIII, XII.<span class="note"><a aria-label="26" class="note txt" href="#n26"></a><small class="note" data-sign="26" id="n26"> II, VI, VIII, XII<span class="txt">]</span> II, V, VIII, XI <i class="txt">P</i>; II, V, VIIII, XI <i class="txt">F</i></small></span> Primus quandoque bonus, quandoque malus, et hec pro varietate planetarum. In ordine prius posito, planete amicabiliter se prospiciunt; in II, velut ensis et sagitta posita inter illas; in III, non prospiciunt. Et isti III sunt ordines sic dispositi sudes a Saracenis<span class="note"><a aria-label="27" class="note txt" href="#n27"></a><small class="note" data-sign="27" id="n27"> a Saracenis<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. ex</i> ac Sarracenis <i class="txt">L</i></small></span> Egiptiis, qui huic astronomie assidue invigilare dicuntur: bonas ut III, V, IX, XI, malas ut IIII, VII, X, mediocres ut II, VI, VIII, XII.<span class="note"><a aria-label="28" class="note txt" href="#n28"></a><small class="note" data-sign="28" id="n28"> bonas ut III… XII<span class="txt">]</span> <i class="txt">om. P</i>; bone ut III, V, VIIII, XI, malas ut IIII, VII, (VIII <i class="txt">add. i. m.</i>), XII, mediocres ut II, VII, XII <i class="txt">F </i></small></span></p>
<h3 id="I.13"><a href="#I.13" title="Link"></a><span class="txt">⟨13⟩</span> </h3>
<p>Signa autem XII borges appellantur, planetas amicos borgium dicunt, quorum unusquisque proprias suas horas habet. Verbi gratia. Prima hora diei dominice est Solis, II<span class="note"><a aria-label="29" class="note txt" href="#n29"></a><small class="note" data-sign="29" id="n29"> II<span class="txt">]</span> <i class="txt">PF</i>; est <i class="txt">L</i></small></span> Veneris, III Mercurii, IIII Lune, V Saturni, VI Iovis, VII Martis, VIII scilicet illius cuius est prima, IX cuius fuit II, X cuius fuit tertia, id est Mercurii, XI cuius et IIII, scilicet Lune, XII cuius dominium fuit V, Saturni scilicet. Vides igitur tibi diem finitam sub hac computatione. Incipiamus igitur et dominium planetarum in ipsa sequenti nocte ubi, fili, dimisimus in dominio Saturni, quis planetarum huic succedit, Iupiter scilicet. Sic enim computatur: Sol, Venus, Mercurius, Luna, Saturnus, Iupiter, Mars. Aiunt enim Egyptii Solem in medio celorum esse, post Solem Venerem, deinde Mercurium, in ultimo Lunam, in supremo Saturnum, in secundo a Saturno Iovem, in tertio Martem. Quia vero Sol est dominus eorum et omnes comburit cum illos preterit, a Sole incipiunt et sic ordine, ut dictum est, concurrunt, quibus mundane molis artifex certum commorandi spatium dedit in quaque turre unicuique. Soli igitur spatium XXX dierum et X horarum et dimidie, tribuit in unoquoque signo Veneri XXV dierum initio sumpto a Libra, Mercurio</p></section>