<section class="txtsrc"><p>aperias, ut quod sensu non capitur sed divine rationis spiramine subministratur intelligere et perscrutari valeas. Incipiamus ergo a nativitate et vitam atque copiam et cetera per ea possumus adnotare.</p>
<h3 id="I.19"><a class="local" href="#I.19" title="anchor"></a><span class="txt">⟨19⟩</span> De nativitate pueri<span class="note"><a aria-label="45" class="note txt" href="#n45"></a><small class="note" data-sign="45" id="n45"> <i class="txt">Title </i>De cuiusque copia sive intentio <i class="txt">P</i>; De natura puerorum<i class="txt"> F</i></small></span></h3>
<p>Quando igitur puer nascitur, diligenter prospice signum quod emergit in oriente et intuere quis de magistris sit ibi. Si est ibi Iupiter et Mercurius, erit sapientissimus legis sue atque erit homo malum non dicens. Si Saturnus et Mercurius fuerint in signo emergenti, insipientissimus inter homines habebitur et erit turpia proferens. Mercurius atque Mars si in una turrium XII simul fuerint, infans cum ad etatem pervenerit omnium erit ioculator atque derisor. Mercurio atque Luna in tertia domo nativitatis, que fratrum dicitur, existentibus, latro atque fur maximus erit, nulli quoque fidem servabit. Sole in domo Martis, id est in Ariete vel Scorpione, existente, aut videt aliquid<span class="note"><a aria-label="46" class="note txt" href="#n46"></a><small class="note" data-sign="46" id="n46"> aut videt aliquid<span class="txt">]</span> ut aliquid audet (audit <i class="txt">F</i>) <i class="txt">PF</i></small></span> statim addiscit et similiter queque legit et ipse puer cum ad etatem pervenerit boni quidem ingenii et sapientissimus erit. Cum autem Venus in X nativitatis signo, id est matris, fuerit, fidelis quoque erit et quilibet sua omnia apud eum secure comendare poterit, integra enim omnia custodiet atque reddet. Similiter quoque si in turre nativitatis <span class="txt">⟨fuerit Venus continget. Venere item in septimo nativitatis⟩</span><span class="note"><a aria-label="47" class="note txt" href="#n47"></a><small class="note" data-sign="47" id="n47"> fuerit Venus… nativitatis<span class="txt">]</span> fuerit continget. Venere item in septimo nativitatis<i class="txt"> i. m. other hand L</i>; fuerit Venus continget. Venere item in VII a nativitatis <i class="txt">PF</i></small></span> astro existente, infans qui natus fuerit luxuriosus erit atque filios adulterinos procreabit. Saturno vero et Mercurio atque Venere in signo nativitatis vel X turri existentibus, id est matris, infans huius nature erit: <span class="txt">⟨diliget agere ut vir et pati ut mulier. Si itaque Sol et Venus fuerint in decimo, matris habitaculo, Luna quoque in ipsius nativitatis primordio extiterit, largitor suarum rerum erit infans qui natus fuerit⟩</span><span class="note"><a aria-label="48" class="note txt" href="#n48"></a><small class="note" data-sign="48" id="n48"> diliget agere… natus fuerit<span class="txt">]</span> diliget agere ut vir et pati ut mulier. Si itaque Sol et Venus fuerint in decima, matris, Luna quoque in ipsius primordio extiterit, infans largitor suarum rerum erit <i class="txt">i. m. other hand L</i>; diliget agere ut vir compati (et pater <i class="txt">F</i>) viros ut mulier. Si itaque Sol et Venus fuerint in decimo, matris habitaculo, Luna quoque in ipsius nativitatis primordio extiterit, largitor suarum rerum erit infans qui natus fuerit <i class="txt">PF</i></small></span> et suam comestionem omnibus comunicabit.<span class="note"><a aria-label="49" class="note txt" href="#n49"></a><small class="note" data-sign="49" id="n49"> comunicabit<span class="txt">]</span> comicabit <i class="txt">PF</i></small></span> Sole autem et Capite Draconis atque Venere et Mercurio simul commorantibus in nativitatis susceptaculo, nimium tenax erit. Luna autem in<span class="note"><a aria-label="50" class="note txt" href="#n50"></a><small class="note" data-sign="50" id="n50"> in<span class="txt">]</span> <i class="txt">PF</i>;<i class="txt"> corr. ex </i>ex <i class="txt">other hand L</i></small></span> quolibet signo cum Marte existente, infans qui vitalem auram ceperit, homo magni servitii erit. Cum Mercurius cum Marte signum nativitatis inhabitaverit, infans nullius servitii erit, piger quoque nimis aderit.</p>
<h3 id="I.20"><a class="local" href="#I.20" title="anchor"></a><span class="txt">⟨20⟩</span> </h3>
<p>Breviter et utiliter monstravimus de cuiusque moribus existimamus et videndum de copia cuiusque atque inopie<span class="note"><a aria-label="51" class="note txt" href="#n51"></a><small class="note" data-sign="51" id="n51"> inopie<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>; <i class="txt">sup. lin. other hand L</i>; <i class="txt">om. F</i></small></span> intensione. Si igitur amicus nativitatis in primordio nativitatis extiterit vel in IIII vel in VII vel X signo, infans qui natus fuerit copia habundabit et fortis erit. Amico autem in tertia nativitatis turre sive in V sive in XI sive in IX,<span class="note"><a aria-label="52" class="note txt" href="#n52"></a><small class="note" data-sign="52" id="n52"> in tertia… IX<span class="txt">]</span> in secunda nativitatis turre sive in quinta aut in octava sive in undecima <i class="txt">PF</i></small></span> supradictis quidem sed non sic habundabit. Amicus si extiterit II susceptaculo aut in VI sive VIII aut XII,<span class="note"><a aria-label="53" class="note txt" href="#n53"></a><small class="note" data-sign="53" id="n53"> II susceptaculo… XII<span class="txt">]</span> in tertio susceptaculo aut in VI sive VIIII vel XII <i class="txt">PF</i></small></span> neque dives neque bonus erit. Si hic male et impie inhabitaverint, faciunt nascenti bonum. Si bone et pie ibi affuerint, nocent ei. In supradictis </p></section>