<section class="txtsrc"><p>cave horam. Et si fuerit Cauda in emergenti signo sive Saturnus sive Mars, est falsum. Et si fuerit ibi Venus sive Iupiter vel etiam Sol, est verum. Et si nulla est ibi, cave V. Et si aliqua de veris fuerit ibi, erit verum. Si autem nulla fuerit ibi, nonum inspice, et similiter iudica ut superius dictum est.</p>
<h3 id="I.31"><a href="#I.31" title="Link"></a><span class="txt">⟨31⟩</span> Si mulier sit peccatrix<span class="note"><a aria-label="86" class="note txt" href="#n86"></a><small class="note" data-sign="86" id="n86"> <i class="txt">Title </i>De mulieribus si peccatrix sit (!) <i class="txt">P</i>; <i class="txt">om. F</i></small></span></h3>
<p>Cum autem aliquis querit de aliqua muliere si sit peccatrix, intuere signum quod oritur et cave VII. Et si est ibi Saturnus et ridet mulier illa et iocatur et parum diligit eum, nichilque facit, figura autem illius est quam diximus habere Saturnum. Quod si Almerich, id est Mars, fuerit ibi, iam scelus iniquitatis operata est et figura Almeric est amasii. Si autem fuerit ibi Iupiter, nullum amicum habet, casteque degit. Zora<span class="note"><a aria-label="87" class="note txt" href="#n87"></a><small class="note" data-sign="87" id="n87"> Zora<span class="txt">]</span> Zoal <i class="txt">PF</i> <i class="txt">(</i>Zora<i class="txt"> is meant = al-Zuhara, Venus)</i></small></span> autem ibi existente, mulier ludit cum omnibus atque ridet, unde dicitur quod sit meretrix, et nichil operatur mali. Mercurius si fu<span class="txt">⟨er⟩</span>it ibi, antequam ceperit dominum, habuerit amicum et nichil facit modo. Siquidem Luna ibi inhabitaverit, tunc nichil facit, sed postea faciet. Cum autem Sol ibi moratus fuerit, nichil operatur. Quod si Cauda ibidem permanserit, et antea et postea operata est. Capite vero ibi existente, nichil operatur.</p>
<h3 id="I.32"><a href="#I.32" title="Link"></a><span class="txt">⟨32⟩</span> Si sit adulterinus<span class="note"><a aria-label="88" class="note txt" href="#n88"></a><small class="note" data-sign="88" id="n88"> <i class="txt">Title </i>De legitimo filio <i class="txt">PF</i></small></span></h3>
<p>Quando queritur de aliquo an sit filius adulterinus, prius scias eius nativitatem. Et si eius stella est in IIII vel stella quarti in primo, suus filius est. Similiter si Venus vel Caput vel Musteri, id est Iupiter, fuerit ibi, id est in IIII vel primo, est suus. Si vero fuerit Venus et Mars in aliquo signorum, est adulterinus. Quando de eodem queritur et eius nescis nativitatem, prospice signum quod oritur et vide si stella eius est in V sive stella V est in primo. Si sic fuerit, est suus. Similiter si fuerit ibi Venus sive Iupiter seu Caput in aliquo horum <span class="txt">[</span>est<span class="txt">]</span>, suus est. Et si fuerit Saturnus vel Cauda aut Mars in V, non est suus.</p>
<h3 id="I.33"><a href="#I.33" title="Link"></a><span class="txt">⟨33⟩</span> Si aliquis habeat filium<span class="note"><a aria-label="89" class="note txt" href="#n89"></a><small class="note" data-sign="89" id="n89"> <i class="txt">Title om. P</i>; Si filium debet habere <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Si igitur, fili, de aliquo si debeat habere filium necne queritur, breviter putamus posse monstrari. Quando tibi hoc queritur ut eius non ignores nativitatem, V signum, quod est filiorum, prospice. Et si fuerit ibi Musteri, id est Iupiter, semper carebit filio. Sed si Sol ibi permanserit, habebit I vel duos. Quod si fuerit X signum Sartam, id est Cancer, vel Scorpius seu Pisces, et fuerit ibi vel Capud seu Venus seu Iupiter, habebit multos filios. Quod si Cancer fuerit X signum, procreabis unam filiam et reliquos filios. Sed si Alcamel,<span class="note"><a aria-label="90" class="note txt" href="#n90"></a><small class="note" data-sign="90" id="n90"> Alcamel<span class="txt">]</span> Alacabra <i class="txt">PF</i> <i class="txt">(</i>Alacabra <i class="txt">is meant = al-‘Aqrab, Scorpio; </i>Alcamel <i class="txt">= al-</i><i class="txt">Ḥamal, Aries</i><i class="txt">)</i></small></span> id est Scorpius, fuerit X, due filie erunt ei et reliquos habebit masculos. Si autem Pisces X turris fuerit ibi III</p></section>