<section class="txtsrc"><p>gignet filias, reliquos quoque procreabit masculos. Quod si unus horum, id est Cancer vel Scorpius aut Pisces, in nativitatis signo fuerit, similiter iudicabis. Et si non prospice signum X seu VII aut primum, simili quoque modo diiudica. Quando vero Venus et Iupiter aut aliquis horum erit in V, filios procreabit. Nativitate autem ignorata, diligenter turrem intuere que surgit. Si fuerit in V unus de bonis, unum habebit filium. Si itaque nosse desideras quando habebit filium istum, diligenter intuere in qua turrium sit dominus V. Si in II turre, id est in VI,<span class="note"><a aria-label="91" class="note txt" href="#n91"></a><small class="note" data-sign="91" id="n91"> id est in VI<span class="txt">]</span> id est VI <i class="txt">P</i>; <i class="txt">om. F</i></small></span> in II anno habebit. <span class="txt">⟨Si autem in tertia turre dominus quinti<span class="note"><a aria-label="92" class="note txt" href="#n92"></a><small class="note" data-sign="92" id="n92"> dominus quinti<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>; <i class="txt">om. F</i></small></span> fuerit, in III anno habebit.⟩</span> Quod si fuerit in IIII, <span class="txt">⟨in IIII⟩</span> anno heredem habebit. Sicque facias de ceteris sequentibus <span class="txt">⟨signis⟩</span>. Cum autem dominus V repertus sit in V, iudica cum habiturum in eodem anno.</p>
<h3 id="I.34"><a href="#I.34" title="Link"></a><span class="txt">⟨34⟩</span> De habenda societate vel uxore<span class="note"><a aria-label="93" class="note txt" href="#n93"></a><small class="note" data-sign="93" id="n93"> <i class="txt">Title </i>De societate <i class="txt">P</i>; De societate vel uxore habenda <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Si scire cupis de societate vel uxore habenda cum aliquis<span class="note"><a aria-label="94" class="note txt" href="#n94"></a><small class="note" data-sign="94" id="n94"> aliquis<span class="txt">]</span> <i class="txt">PF</i>; aliquid <i class="txt">L</i></small></span> hoc querit, huius regule non surdus auditor existas. Prospice mansionem que in oriente apparet, deinde VII intuere. Et si Iupiter vel Venus vel Capud ibi habitaverit, in eodem anno uxorem vel societatem habebit. <span class="txt">⟨Si autem aliquis horum ibi non fuerit cum ingressus fuerit de his, tunc societatem sibi aliquam copulabit.⟩</span><span class="note"><a aria-label="95" class="note txt" href="#n95"></a><small class="note" data-sign="95" id="n95"> Si autem… copulabit<span class="txt">]</span> <i class="txt">P</i>; <i class="txt">om. F</i></small></span></p>
<h3 id="I.35"><a href="#I.35" title="Link"></a><span class="txt">⟨35⟩</span> De negotio sive servitio<span class="note"><a aria-label="96" class="note txt" href="#n96"></a><small class="note" data-sign="96" id="n96"> <i class="txt">Title </i>De servitio sive de aliquo negotio <i class="txt">PF</i></small></span></h3>
<p>Cum autem, fili, aliquis a te quesierit de aliquo servitio sive negotio ut statim consulere valeas, pro certo hoc preceptum oblivioni non<span class="note"><a aria-label="97" class="note txt" href="#n97"></a><small class="note" data-sign="97" id="n97"> oblivioni non<span class="txt">]</span> non oblivioni <i class="txt">PF</i></small></span> tradas. Prospice horam et dominum ore. Si fuerit in X turre, vide si negotium est aptum domino hore. Quod si sic fuerit, si iverit, factum erit.<span class="note"><a aria-label="98" class="note txt" href="#n98"></a><small class="note" data-sign="98" id="n98"> Quod si sic fuerit, si iverit, factum erit<span class="txt">]</span> Quod si sic fuerit, negotium factum erit <i class="txt">F</i>; Et si dominus hore fuerit in X turri, inde si negotium est aptum <i class="txt">P</i></small></span> Quod si negotium non congruit domino hore, tu fili, considera cui hore domino negotium congruit et calcula quousque hora est, et dominus hore in X turre est competens illi negotio. Verbi gratia. Si sit hora Iovis et Iupiter sit in X turre et negotium congruat Iovi, vadat, statimque factum erit. Et si Iupiter erit in X, expectet donec ita fiat sicut dictum est. Sic etiam fac de ceteris horis. Que autem negotia horis et planetis conveniatur sequentia nos docebunt.</p>
<h3 id="I.36"><a href="#I.36" title="Link"></a><span class="txt">⟨36⟩</span> De alicuius captione<span class="note"><a aria-label="99" class="note txt" href="#n99"></a><small class="note" data-sign="99" id="n99"> <i class="txt">Title </i>Si debeat potu <i class="txt">P</i>; Si debeat poni in captionem <i class="txt">F</i></small></span></h3>
<p>Aliquo studiose consulente de se vel de alio si poni in captione debeat, statim XII turrim cave. Et si dominus I fuerit in ea, ponetur in captione. At si dominus I cum domino XII <span class="txt">⟨habitaverit in aliqua turrium, similiter in captione ibit. Quod si dominus primi cum domino XII⟩</span> erit in III vel V seu VIIII vel XI,<span class="note"><a aria-label="100" class="note txt" href="#n100"></a><small class="note" data-sign="100" id="n100"> III vel V seu VIIII vel XI<span class="txt">]</span> secondo signo vel V<sup>i</sup> seu VIIII <i class="txt">P</i>; secundo signo vel VIII seu VI<i class="txt"> F</i></small></span> cito inde exit. Si dominus I cum Venere seu Iove vel Capite, cito inde expeditur. Siquidem Venus vel Iupiter seu Capud fuerit in III vel V seu VIIII<span class="note"><a aria-label="101" class="note txt" href="#n101"></a><small class="note" data-sign="101" id="n101"> seu VIII<span class="txt">]</span> seu XI <i class="txt">P</i>; <i class="txt">om. F</i></small></span> ab illis, similiter exit. Et si <span class="txt">⟨Almeric, id est⟩</span> Mars, est cum ipsis vel si Mars est in V, morietur. Sed si Saturnus fuerit cum ipsis vel fuerit cum uno,<span class="note"><a aria-label="102" class="note txt" href="#n102"></a><small class="note" data-sign="102" id="n102"> cum uno<span class="txt">]</span> in I <i class="txt">P</i>; in X <i class="txt">F</i></small></span> <span class="txt">⟨non⟩</span> morietur, sed tamen multum ibi moratur. Et si Sol est cum domino </p></section>