<section class="txtsrc"><h3 id="IV.13">mare.</h3>
<p>Velut Ptolemeus volens ad principium annorum <span data-on="n353"></span>Nabuchodonosor<span class="idmark note" data-off="n353"><a aria-label="353" class="note txt" href="#n353"></a><small class="note" data-sign="353" id="n353"> Nabuchodonosor<span class="txt">]</span> <i class="txt">The name is abbreviated here and elsewhere in IV.13, IV.15, and IV.16 as ‘Nabuch<sup>or</sup>’ or ‘Nabu<sup>or</sup>,’ which cannot expanded to <b>V</b><b><sub>2</sub></b>’s normal spelling as ‘Nabonassaris.’ I expand these as the name is found in <b>V</b><b><sub>1</sub></b>.</i></small></span> radices has figere, consideravit intervallum inter principium hoc et medium eclipsis secunde trium eclipsium antiquarum, videlicet que fuit in secundo anno Mardochei, 18 diebus mensis Thuz Egiptiorum transactis, ante medietatem noctis per hore medietatem et tertiam. Fuitque intervallum 27 anni Egiptii, 17 dies, 11 hore, et sexta unius hore tam de tempore differenti quam mediocri. In quo quidem tempore medius motus Lune in longitudine habetur numeratione 123 gradus 22 minuta, in diversitate 103 gradus 35 minuta, que diminuta a loco medii motus Lune in longitudine et diversitate in hora secunde eclipsis, <span data-on="n354"></span>reliquunt<span class="idmark note" data-off="n354"><a aria-label="354" class="note txt" href="#n354"></a><small class="note" data-sign="354" id="n354"> reliquunt<span class="txt">]</span> relinquunt <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> radices motuum mediorum Lune ad principium annorum Nabuchodonosor: in longitudine quidem 11 gradus 22 minuta Tauri, in diversitate 268 gradus 49 minuta. Ideoque longitudo inter Solem et Lunam media tunc fuit 70 gradus 37 minuta, ut ex radice medii motus Solis habetur ex 21<sup>ma</sup> tertii huius.</p>
<h3 id="IV.14"><a href="#IV.14" title="Link"></a><span class="txt">⟨IV.14⟩</span> 14. Si Luna in ecentrico positione superius dicta moveretur, proportionem semidiametri ecentrici ad distantiam centrorum ceteraque que superius expressa sunt elicere.</h3>
<p>Positio fuit in septima huius etiam in octava expressa quod motus Lune in ecentrico esset secundum proportionem motus Lune in epiciclo, ita tamen ut aux ecentrici <span data-on="n355"></span>movetur<span class="idmark note" data-off="n355"><a aria-label="355" class="note txt" href="#n355"></a><small class="note" data-sign="355" id="n355"> movetur<span class="txt">]</span> moveretur <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> secundum successionem iuxta proportionem quantitatis excessus medii motus Lune in longitudine super medium motum eius in diversitate seu epiciclo. Sit nunc ea nobis positio. Volumus invenire ecentricitatem Lune per eclipses tres antiquiores de quibus in nona facta est mentio. Sit itaque ecentricus Lune BAGE super centro suo K, in quo sit centrum mundi D. Querimus distantiam KD. Locus Lune in ecentrico in prima eclipsi sit A, in secunda B, in tertia G, ductis lineis BDE, AD, GD, AG, GE, et perpendicularibus EZ super AD, EH super GD, et GT super AE. Quoniam in intervallo primo verus motus secundum longitudinem est 349 gradus 15 minuta, medius autem 345 gradus et 51 minuta, et medius in diversitate est 306 gradus 25 minuta, in secundo autem intervallo verus motus secundum longitudinem est 169 gradus 30 minuta, medius autem 170 gradus 7 minuta, et medius in diversitate 150 gradus 26 minuta, ergo motus augis ecentrici in primo intervallo fuit 39 gradus 26 minuta, scilicet excessus medii motus in longitudine super medium in diversitate, sed in secundo intervallo fuit 19 gradus 41 minuta. Ideoque motus diversus in ecentrico in primo intervallo fuit 309 gradus 49 minuta; nam motus verus Lune in longitudine secundum positionem excedit motum diversum in ecentrico tanto quanto medius motus longitudinis excedit medium motum diversitatis, ut ex figura septime huius colligitur. Et motus diversus in ecentrico in secundo intervallo fuit 149 graduum 49 minutorum simili ratione. Arcus itaque AGB est 306 gradus 25 minuta, sed arcus motus diversi sibi correspondens, scilicet QSP, concentrici super D fiet 309 gradus 49 minuta. Quare residuus de circulo 50 gradus 11 minuta, et est angulus BDA. Item arcus BAG est 150 gradus</p></section>