<section class="txtsrc"><p>ad medium eclipsis, et tantum est a medio ad finem totalis obscurationis. Ex his facile habebitur locus Lune in punctis horum temporum sive minuta casus cum sua duodecima addendo ad locum Lune in medio eclipsis et deinde demendo; item <span data-on="n465"></span>minuta<span class="idlight note" data-off="n465"><a aria-label="465" class="note txt" href="#n465"></a><small class="note" data-sign="465" id="n465"> minuta<span class="txt">]</span> <i class="txt">misspelled</i> miuta</small></span> more cum sua duodecima addendo ad locum Lune in medio eclipsis aut demendo; sive velis agere per tempus casus <span data-on="n466"></span>aut<span class="idlight note" data-off="n466"><a aria-label="466" class="note txt" href="#n466"></a><small class="note" data-sign="466" id="n466"> aut<span class="txt">]</span> et <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> tempus more multiplicando ipsum per motum Lune diversum in hora et productum addendo et demendo ut dictum est. Ex his quoque latitudines Lune ad principia et fines facile disces.</p>
<h3 id="VI.19"><a href="#VI.19" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.19⟩</span> 19. Visum locum Lune in ecliptica ex vero eius loco dato ostendere.</h3>
<p>Ad instans datum diversitatem aspectus Lune in longitudine ex premissis in libro quinto huius collige. Et si Luna fuerit inter ascendens et 90<sup>m</sup> gradum ab ascendente, diversitatem aspectus Lune in longitudine adde super vero loco eius ad instans datum, et exibit locus eius visus. Sed si Luna fuerit inter gradum occidentem et 90<sup>m</sup> gradum ab ascendente, diversitatem aspectus <span class="txt">⟨dictam⟩</span> minues ex vero loco Lune, et proveniet quod queris.</p>
<h3 id="VI.20"><a href="#VI.20" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.20⟩</span> 20. Latitudinem Lune visam comprehendere.</h3>
<p>Ex prioribus habeas latitudinem Lune veram ad instans datum et diversitatem aspectus in latitudine. Et si <span data-on="n467"></span>ambo<span class="idlight note" data-off="n467"><a aria-label="467" class="note txt" href="#n467"></a><small class="note" data-sign="467" id="n467"> ambo<span class="txt">]</span> <i class="txt">corr. in</i> ambe</small></span> fuerint in eandem partem ab ecliptica, unam alteri iunge. Si diversarum parcium, <span data-on="n468"></span>minorem<span class="idlight note" data-off="n468"><a aria-label="468" class="note txt" href="#n468"></a><small class="note" data-sign="468" id="n468"> minorem<span class="txt">]</span> <i class="txt">iter. but then del.</i></small></span> a maiori deme, et relinquetur latitudo Lune visa eius partis cuius maior fuit.</p>
<h3 id="VI.21"><a href="#VI.21" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.21⟩</span> 21. Motum Lune visum in hora assignata perpendere.</h3>
<p>Per antepremissam ad principium hore assignate reperias visum locum Lune, et per eandem ad finem hore date invenias quoque visum locum Lune. Et differentia horum est quod cupis. Vel sic. Considera per predicta ad principium, similiter ad finem, hore diversitatem aspectus in longitudine. Et si diversitas ad principium hore sit maior quam diversitas ad finem hore, differentiam ipsarum minue a motu vero Lune in hora. Si autem diversitas ad principium hore sit minor diversitate ad finem hore, differentiam ipsarum adde motui vero Lune in hora. Et prodibit motus visus Lune in hora, et hoc si Luna fuerit inter ascendens et 90<sup>m</sup> gradum. Cum vero Luna fuerit inter 90<sup>m</sup> gradum ab ascendente et gradum occidentem, si diversitas ad principium hore sit maior diversitate ad finem hore, differentiam ipsarum adde vero motui Lune in hora. Si autem diversitas ad principium hore sit minor diversitate ad finem hore, differentiam ipsarum minue a vero motu Lune in hora. Et proveniet visus motus Lune in hora. Similiter <span data-on="n469"></span>reperires<span class="idlight note" data-off="n469"><a aria-label="469" class="note txt" href="#n469"></a><small class="note" data-sign="469" id="n469"> reperires<span class="txt">]</span> reperies <i class="txt"><b>W</b></i></small></span> superationem Lune visam in hora sumendo loco motus veri superationem veram in hora et cetera.</p>
<h3 id="VI.22"><a href="#VI.22" title="Link"></a><span class="txt">⟨VI.22⟩</span> 22. Coniunctionem luminarium visibilem diffinire.</h3>
<p>Ad tempus vere coniunctionis per precedentes doctrinas reperias diversitatem aspectus Lune ad Solem in longitudine. Si ea fuerit secundum successionem signorum, id accidit dum locus </p></section>