<section class="txtsrc"><p>gitudine media, quae est punctum t in hora regni Nabuchodonosor, inuenit ergo eam in illa hora super 21. partem et 55. minuta, a longitudine longiori orbis reuolutionis. Comprehensio autem motus longitudinis eius, est comprehensio solis ipsamet quae est 45.minuta piscium, longitudo autem longior eius est super partem et sextam partis librae. Deinde exemplificauit omnia illa in stella ueneris secundum similitudinem eius quod fecit in stella mercurij ipsamet, scilicet, quia inuenit per hanc uiam locum longitudinis longioris eius ex orbe signorum, et proportionem medietatis diametri orbis reuolutionis eius ad medietatem diametri deferentis ipsum, et proportionem eius quod est inter centrum motus aequalis, et centrum orbis signorum ad medietatem diametri deferentis, et similiter etiam sciuit proportionem eius, quae est inter centrum orbis signorum et centrum deferentis ad medietatem diametri deferentis. Inuenit ergo quod centrum deferentis huius stellae diuidit quod est inter centrum orbis signorum et centrum motus aequalis eius in duo media. Inuenit ergo longitudinem longiorem huius stellae cadere super 25. partes tauri, et inuenit medietatem diametri orbis reuolutionis 43. partes et sextam partis per quantitatem qua est medietas diametri deferentis ipsum 60. partes, et linea quae est inter centrum deferentis et centrum orbis signorum per illas partes, partem unam et quartam partis cum propinquitate. Et lineam quae est inter centrum deferentis et centrum motus aequalis aequalem illi, et inuenit quantitatem motus huius stellae in diuersitate in die uno minuta 36. 59. 25. 53. 114. 22. et reperit locum stellae in diuersitate in hora ligationis comprehensionis super 71. partem et 7. minuta a longitudine longiori orbis reuolutionis, locum autem longitudinis super locum solis, et inuenit longitudinem longiorem huius stellae super 16. partes et 10. minuta tauri, et illud est cuius uoluimus declarationem. Reliquae autem tres stellae, scilicet Saturnus, Iupiter et Mars, propterea quod elongantur a sole elongatione tota, non fuit statio super horam in qua est stella super lineam contingentem orbem reuolutionis suae, ut sciatur per illud ex dispositionibus suis quod scitur in duabus stellis uenere et mercurio, uerum transitur ad illud earum per dispositiones extremitatis noctis, et sunt dispositiones, in quibus stella est condiametralis loco medij solis, tunc enim est super propinquitatem suam propinquiorem uisibilem orbis reuolutionis suae. Est ergo propter illud centrum orbis reuolutionis tunc super condiametrationem medij solis, est ergo locus eius medius ex orbe signorum notus, et est ipsemet locus stellae et eleuatur tunc diuersitas eius quae est propter solem, et fit singularis diuersitas pertinens orbi signorum, possibile est ergo propter illud, ut sciatur quantitas motus in ecentrico, cum non cadat cum ea aliquid de diuersitate comparata ad solem, et ostendam illud per exempla. Ponam ergo deferentem centrum orbis reuolutionis circulum a b g, et centrum motus aequalis  punctum z, et centrum orbis signorum punctum e, et diametrum transeuntem per longitudinem longiorem et propiorem lineam a d g, et orbem reuolutionis circulum h t, et centrum eius punctum b, et continuabo ipsum cum centro orbis signorum per lineam e b h, et faciam ipsam transire ad circumferentiam deferentis a parte secunda usque ad punctum m. Dico ergo, quod quando stella est super lineam e h, est super medium solis super illam lineam. Nam si fuerit stella super punctum h, quod est longitudo longior uisibilis, erit currens cum sole. Erit ergo per cursum suum medium super lineam b e, et quando erit super punctum e, quod est longitudo propinquior, erit condiametralis medio solis, scilicet, quod medius solius erit tunc super ipsum punctum m, quod est, quoniam propterea quod est numerus reuolutionum stellae in orbe reuolutionis suae cum numero reuolutionum centri orbis reuolutionis suae in orbe signorum aequalis numero reuolutionum solis in illo tempore, sequitur inde, ut sit semper longitudo centri orbis reuolutionis stellae a puncto longitudinis longioris, et longitudo stellae ipsius a longitudine longiori orbis reuolutionis, quando aggregantur cursus solis medius ab illo principio eodem. Sit ergo medius stellae et medius solis apud punctum a, et stella sit tunc super punctum t orbis reuolutionis suae, deinde moueatur centrum orbis reuolutionis ad punctum b, et continuemus ipsum cum centro motus aequalis per lineam t b z, et moueatur stella in illo tempore per quantitatem arcus t k h, et fiat super punctum h quod est longitudo longior uisibilis. Sequitur ergo ex eo, quod pro radice positum est in motibus harum stellarum, ut sint motus stellae in orbe reuolutionis suae, scilicet arcus t k h, et</p>
</section>